<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/</id>
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle>
    <updated>2018-05-25T18:00:00+02:00</updated>
    <author><name>pico.dev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/generador-de-paginas-web-estaticas-y-bitacoras-con-hugo/</id>
        <title>Generador de páginas web estáticas y bitácoras Hugo</title>        
        <updated>2018-05-25T18:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-05-25T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/generador-de-paginas-web-estaticas-y-bitacoras-con-hugo/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hugo es un de las mejores herramientas en la categoría de generadores de páginas web estáticas, también puede utilizarse para generar bitácoras. Su fácil instalación, rapidez, personalización o su gran sistema de plantillas y taxonomía son varias de sus características destacadas. Con Hugo conseguí resolver varias de las necesidades que tenía para Blog Bitix, la gestión de enlaces internos y externos, personalización de diseño y procesado de imágenes.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/hugo.png&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Hugo&#34; title=&#34;Hugo&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En diciembre del 2013 pase de usar &lt;a href=&#34;https://www.blogger.com/&#34;&gt;Blogger&lt;/a&gt; a usar &lt;a href=&#34;http://octopress.org/&#34;&gt;Ocotpress&lt;/a&gt; junto con &lt;a href=&#34;https://pages.github.com/&#34;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt; para el hospedaje. En mayo del 2015 modifiqué mi bitácora para usar en vez de &lt;a href=&#34;http://octopress.org/&#34;&gt;Octopress&lt;/a&gt; la herramienta equivalente &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt;, ambas sirven para generar sitios web estáticos formados únicamente por HTML, CSS, imágenes, documentos y JavaScript. Tanto Octopress, &lt;a href=&#34;https://jekyllrb.com/&#34;&gt;Jekyll&lt;/a&gt; como Hugo y otros como &lt;a href=&#34;http://docs.getpelican.com&#34;&gt;Pelican&lt;/a&gt; son similares, a partir de archivos normalmente en formato &lt;em&gt;markdown&lt;/em&gt; genera el HTML de la página web o bitácora junto con los recursos estáticos que necesite. Cada una de estas opciones son adecuadas para páginas de presencia en internet y bitácoras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Varían en el lenguaje de programación que emplean, Octopress usa &lt;a href=&#34;https://www.ruby-lang.org/es/&#34;&gt;Ruby&lt;/a&gt; y Hugo usa &lt;a href=&#34;https://golang.org/&#34;&gt;Go&lt;/a&gt;, y el formato de las plantillas que utilizan para personalizar la generación del contenido. La &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/guia-para-la-creacion-de-un-blog-con-octopress/&#34;&gt;migración desde Blogger a Octopress&lt;/a&gt; que hice en 2013 me supuso una gran mejora al editar los artículos. La edición de los artículos se puede hacer con cualquier editor de textos en la computadora local en vez de usar una editor en un navegador mucho más limitado y lento, además de editar el texto la gestión de las imágenes es mucho más simple al tratarse como simples archivos que basta colocar entre el código fuente de la bitácora que usará el generador para producir la página web o bitácora. El &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/05/nuevo-diseno-en-blog-bitix/&#34;&gt;cambio de Octopress a Hugo&lt;/a&gt; más tarde me permitió otros aspectos importantes a la hora de editar los artículos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La web está formada por un conjunto de páginas enlazadas, la gestión de los enlaces es un aspecto muy importante en una página web y en una bitácora es igual. Si una página a la que hacíamos referencia cambia de dirección todos los enlaces que tuviésemos quedarán rotos. Hay varias posibilidades para &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/como-buscar-los-enlaces-rotos-de-un-sitio-web/&#34;&gt;buscar enlaces rotos&lt;/a&gt;, encontrados y sustituirlos usando Blogger es complicado ya que hay que usar el lento y poco cómodo editor web, usando Octopress era más sencillo haciendo una búsqueda y reemplazo en los archivos de texto en formato &lt;em&gt;markdown&lt;/em&gt; con un buen editor de textos pero con Hugo me resulta mucho más sencillo por la forma en que he organizado el código fuente. Los enlaces comunes que utilizo en múltiples artículos los incluyo en un &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-bitix/blob/master/layouts/shortcodes/links.html&#34;&gt;&lt;em&gt;shortcode&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; y otro para los &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-bitix/blob/master/layouts/shortcodes/postslinks.html&#34;&gt;propios artículos del blog&lt;/a&gt; y luego en la página o artículo hago referencia a ellos usando un identificador de forma que si un día cambia una página de dirección o una URL de algún artículo solo he de hacer la sustitución en un único lugar en esos &lt;em&gt;shortcodes&lt;/em&gt;. Con &lt;a href=&#34;https://disqus.com/&#34;&gt;Disqus&lt;/a&gt; externalizo los comentarios.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/gestionar-los-enlaces-de-una-bitacora-con-hugo/&#34;&gt;Gestionar los enlaces de una bitácora con Hugo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La gestión de las imágenes es otro aspecto que si no se organiza se acaba con un directorio sin ninguna organización donde es complicado saber que imágenes utiliza cada artículo. Los principales directorios que utilizo son dos uno para &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-bitix/tree/master/static/assets/images/logotipos&#34;&gt;imágenes de logotipos&lt;/a&gt; y otro para las &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-bitix/tree/master/static/assets/images/posts&#34;&gt;imágenes de cada artículo&lt;/a&gt; con una subcarpeta por año y otra con el identificador del artículo. Hasta hace poco usaba &lt;a href=&#34;https://www.imagemagick.org&#34;&gt;ImageMagick&lt;/a&gt; para producir las previsulizaciones de las imágenes y una reducción de las imágenes originales. Recientemente en Hugo se ha incorporado la funcionalidad de aplicar procesado a las imágenes con lo que es posible generar estas previsualizaciones y reducciones sin necesidad de perder las &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-bitix/tree/master/content/post/2018/2018-05-04-los-plantones-de-roble/images&#34;&gt;imágenes originales&lt;/a&gt;, esto tiene la ventaja de que si un tiempo después hay que hacer algún cambio a un imagen se puede utilizar la original. También podido simplificar la forma de organizar las imágenes, ahora al lado del artículo &lt;em&gt;markdown&lt;/em&gt; en que se usan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tanto la gestión de enlaces como de los recursos estáticos es algo que no podía hacer con Blogger y fue uno de los principales motivos para migrar a un generador estático de páginas web. Como todo son archivos estáticos lo único que hace falta es un servidor web, hay varias opciones de hospedaje bastante baratas al no necesitar un lenguaje de programación en el servidor como PHP ni una base de datos relacional. Yo utilizo GitHub Pages que es incluso sin coste. Usando algunas de las &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/3-formas-sencillas-de-monetizar-un-blog/&#34;&gt;varias formas para monetizar un blog&lt;/a&gt; escribiendo contenido interesante y de forma regular los ingresos por este medio cubren el coste del hospedaje y del dominio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con Hugo personalicé completamente el diseño y estilos de de la bitácora pero &lt;a href=&#34;http://themes.gohugo.io/&#34;&gt;Hugo dispone de múltiples temas&lt;/a&gt;. En la página de &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/documentation/&#34;&gt;documentación de Hugo&lt;/a&gt; está el formato a usar en las plantillas, &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/extras/shortcodes/&#34;&gt;&lt;em&gt;shortcodes&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/templates/partials/&#34;&gt;&lt;em&gt;partials&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; así como las &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/templates/variables/&#34;&gt;variables disponibles&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/templates/functions/&#34;&gt;funciones&lt;/a&gt; disponibles en las plantillas. Con la &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/overview/quickstart/&#34;&gt;guía de inicio rápido&lt;/a&gt; es posible tener una página web en unos pocos minutos y la &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/overview/source-directory/&#34;&gt;estructura básica de directorios&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una de las características destacadas de Hugo es que es muy rápido, en unos pocos segundos es capaz de generar la página web completa a partir del código fuente de los archivos. Ya he escrito más de 300 artículos y tarda menos de 4 segundos en generar este blog. Otra que destaco es que solo se necesita un único binario con lo que se evita el infierno de dependencias que en alguna ocasión con Octopress me causó problemas. Usando el servidor web incorporado que posee es posible previsualizar en local el contenido de la página antes de publicarla.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hola-nuevo-mundo/&#34;&gt;¡Hola nuevo mundo!&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/05/nuevo-diseno-en-blog-bitix/&#34;&gt;Nuevo diseño en Blog Bitix&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/gestionar-los-enlaces-de-una-bitacora-con-hugo/&#34;&gt;Gestionar los enlaces de una bitácora con Hugo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/recuperar-datos-eficientemente-en-graphql-usando-batching/</id>
        <title>Recuperar datos eficientemente en GraphQL usando batching</title>        
        <updated>2018-05-20T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-05-20T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/recuperar-datos-eficientemente-en-graphql-usando-batching/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/graphql.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;GraphQL&#34; title=&#34;GraphQL&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dada una consulta con los datos a recuperar &lt;a href=&#34;http://graphql.org/&#34;&gt;GraphQL&lt;/a&gt; hace una llamada al correspondiente &lt;em&gt;resolver&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;data fecher&lt;/em&gt; para obtener el valor de cada propiedad. Cuando se tratan de propiedades en un &lt;em&gt;java bean&lt;/em&gt; esto no supone ningún problema en cuanto a rendimiento pero cuando obtener el valor de una propiedad es costoso la consulta resulta ineficiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo, siguiendo el ejemplo que he utilizado en anteriores &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/graphql/&#34;&gt;artículos sobre GraphQL&lt;/a&gt; de una librería en la que hay un tipo para representar un libro con una propiedad con sus comentarios, con una consulta que permite recuperar los libros para cada uno de ellos se llama al &lt;em&gt;resolver&lt;/em&gt; que recupera los comentarios. En este ejemplo no ya que están los datos en memoria y no se usa una base de datos pero si recuperar los comentarios de cada libro supusiera una consulta SQL en una base de datos relacional (o tráfico de red en una base de datos NoSQL u otro servicio) y la lista de libros devuelta fuese grande cada vez que se realizará esta consulta el número de sentencias SQL a ejecutar sería grande y el tiempo de respuesta pobre y con una carga mayor para el servidor de base de datos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para hacer eficientemente este caso en GraphQL existe la funcionalidad de &lt;em&gt;batching&lt;/em&gt; con la que un &lt;em&gt;resolver&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;data fecher&lt;/em&gt; puede recuperar los comentarios de todos los libros en una misma petición. Para esto GraphQL proporciona al &lt;em&gt;resolver&lt;/em&gt; en vez de cada libro individual la lista de todos los libros para los cuales hay recuperar los comentarios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta es la teoría ya que en el momento de escribir este artículo en la &lt;a href=&#34;https://github.com/graphql-java/graphql-java-tools&#34;&gt;librería de utilidades que hace más sencillo usar GraphQL en Java&lt;/a&gt; se implementó una &lt;a href=&#34;https://github.com/graphql-java/graphql-java-tools/issues/12&#34;&gt;petición de mejora para añadir &lt;em&gt;batching&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; a los &lt;em&gt;resolvers&lt;/em&gt;, en su momento se añadió la funcionalidad pero no de forma correcta como me di cuenta a escribir y probar el ejemplo de esta serie de artículos de modo que les creé esta &lt;a href=&#34;https://github.com/graphql-java/graphql-java-tools/issues/93&#34;&gt;petición para corregir el soporte de &lt;em&gt;batching&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Tres días depués de haber creado la petición en GitHub alguien envío un &lt;em&gt;pull request&lt;/em&gt; pero no ha sido hasta después de casi seis meses que finalmente se ha aceptado, fusionado y publicado en la versión 5.1.0.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La firma del método del &lt;em&gt;resolver&lt;/em&gt; para recuperar los comentarios de un libro sin usar &lt;em&gt;batching&lt;/em&gt; y usando &lt;em&gt;batching&lt;/em&gt; son los siguientes respectivamente. Estos al igual que cualquier otro método del &lt;em&gt;resolver&lt;/em&gt; puede recibir parámetros con los que implementar la funcionalidad que se desee, en este caso para limitar el número de resultados devueltos y para devolverlos a partir de uno  dado.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/fa91df2d0203a0e2137c461ff387719f.js?file=BookResolver.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Con la lista completa de libros de la que hay que recuperar los comentarios ya sería posible lanzar una única consulta SQL a una base de datos relacional en vez de una por cada libro. El método que emplea &lt;em&gt;batching&lt;/em&gt; ha de estar anotado con la anotación &lt;em&gt;@Batched&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La consulta de GraphQL a realizar para recuperar los tres primeros comentarios de cada libro y los resultados que devuelve son los siguientes. La consulta parece un tanto compleja porque la propiedad de los comentarios implementa paginación pero básicamente se recupera de cada libro su título y los comentarios.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/fa91df2d0203a0e2137c461ff387719f.js?file=curl.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/fa91df2d0203a0e2137c461ff387719f.js?file=System.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/GraphQL&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/depurar-codigo-javascript-con-la-instruccion-debugger/</id>
        <title>Depurar código JavaScript con la instrucción debugger</title>        
        <updated>2018-05-19T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-05-18T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/depurar-codigo-javascript-con-la-instruccion-debugger/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/javascript.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;JavaScript&#34; title=&#34;JavaScript&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Los navegadores web utilizan la palabra clave sentencia &lt;em&gt;debugger;&lt;/em&gt; como punto de ruptura para iniciar el depurado de un código JavaScript. En vez de poner el punto de ruptura desde el navegador utilizando la herrmienta de depuración para desarrolladores con esta instrucción se puede poner en el código fuente donde se desee, de esta forma se evita buscar entre los múltiples recursos que haya cargados en la página e ir a la línea en la que se desea iniciar la depuración poniendo un punto de ruptura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suponiendo que se desea poner un punto de ruptura en un código JavaScript hay que editar el archivo JavaScript de código fuente e incluir la sentencia &lt;em&gt;debugger;&lt;/em&gt; como en el siguiente caso. Cuando el navegador ejecute esa sentencia iniciará, tiendo las herramientas de depuración abiertas, el depurador.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/f0b4d4eba1b8428724f2d2a63b0a496b.js?file=Debugger.html&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/depurar-codigo-javascript-con-la-instruccion-debugger/images/javascript-debugger_hu846d34e90b5e643f744d4823c28f732f_278539_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;JavaScript Debugger&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/depurar-codigo-javascript-con-la-instruccion-debugger/images/javascript-debugger_hu846d34e90b5e643f744d4823c28f732f_278539_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;175&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;JavaScript Debugger&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Con la herramienta de depuración abierta se pueden poner expresiones de inspección, nuevos puntos de ruptura e ir paso a paso en la ejecución del código JavaScript. Esta sentencia para iniciar la depuración es lo mismo que añadir un punto de ruptura inspeccionando los recursos de JavaScript de la página pero quizá resulta más cómodo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript/Reference/Statements/debugger&#34;&gt;MDN debugger&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="javascript"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/sobre-el-comercio-electronico-el-corte-ingles-y-amazon/</id>
        <title>Sobre el comercio electrónico, El Corte Inglés y Amazon</title>        
        <updated>2018-05-13T13:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-05-12T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/sobre-el-comercio-electronico-el-corte-ingles-y-amazon/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internet es la revolución de finales del sigo XX e inicio del siglo XXI equivalente a la revolución industrial de los siglos anteriores. Está transformando la sociedad y cambiando aquellos sectores en los que se adentra.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/amazon.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;Amazon&#34; title=&#34;Amazon&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/elcorteingles.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;El Corte Inglés&#34; title=&#34;El Corte Inglés&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Inicialmente la &lt;em&gt;world wide web&lt;/em&gt; permitía acceder y compartir información de forma instantánea a nivel planetario. Uno de los primeros sectores cambiados por internet fue el de la música que junto con el formato de archivo &lt;em&gt;mp3&lt;/em&gt; permitió compartir entre los usuarios toda su colección de música. Al igual que la sustitución del correo tradicional por carta por el correo electrónico y la digitalización de documentos con el consiguiente ahorro en papel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En un primer momento en que la industria no ofrecía y se mostraba contraria a lo que los usuarios obtenían por otras vías estos optaron por acceder a la música a través de programas de compartición de archivos vía &lt;a href=&#34;http://www.emule-project.net&#34;&gt;eMule&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/BitTorrent&#34;&gt;BitTorrent&lt;/a&gt;, a día de hoy ya se ofrecen plataformas en internet para acceder a la música sin necesidad de violar los derechos de autor. Aún con las campañas de cierre de web dedicadas a contener archivos para acceder a contenidos mediante torrent y más posibilidades de acceder a contenidos sin violar los derechos de autor siempre existirá un nivel de de lo denominado como &lt;em&gt;piratería&lt;/em&gt;. &lt;a href=&#34;https://www.spotify.com/es/&#34;&gt;Spotify&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/es/apple-music/&#34;&gt;Apple Music&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://music.amazon.es/home&#34;&gt;Amazon Music&lt;/a&gt; son algunas de las plataformas que permiten adquirir canciones individuales o álbumes completos a precios similares a lo que antes de distribuía mediante disco físicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El sector cinematográfico de películas también al igual que la música ha sido uno de los sectores afectados. La posibilidad de acceder a los contenidos de forma rápida y cómoda mediante internet, hasta no hace mucho no había muchas posibilidades de acceder a los contenidos excluyendo los formatos tradiciones como CD o DVD y los usuarios optaban por la descarga de contenidos sin respetar los derechos de autor. A día de hoy el sector ha cambiado y ha surgido empresas que ofrecen películas vía &lt;em&gt;streaming&lt;/em&gt; como &lt;a href=&#34;https://www.netflix.com/es/&#34;&gt;Netflix&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://es.hboespana.com/&#34;&gt;HBO&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.amazon.es/b/ref=nav_shopall_apv_all?_encoding=UTF8&amp;amp;node=12092245031#all&#34;&gt;Amazon Video&lt;/a&gt;. El mismo caso es el de los libros electrónicos que ofrecen una experiencia de lectura muy similar a un libro físico con dispositvos como el &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2KXwDLu&#34;&gt;Amazon Kindle&lt;/a&gt; o alguno de los &lt;a href=&#34;https://es.kobobooks.com/products/kobo-aura-one&#34;&gt;Kobo&lt;/a&gt;, con la ventaja de ser dispositivos ligeros independientemente del tamaño del libro o libros que almacene o luz incorporada para lectura en condiciones de baja luminosidad y alguna desventaja como no ser tan fácil hojear el libro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El comercio electrónico y la compra de bienes por internet también es ya una realidad siendo &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2flFhHA&#34;&gt;Amazon&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.ebay.es/&#34;&gt;eBay&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://es.aliexpress.com/&#34;&gt;AliExpress&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.gearbest.com/&#34;&gt;Gearbest&lt;/a&gt; varias de las más grandes y conocidas donde se pueden adquirir artículos que en algunos casos es difícil o no se puede encontrar en la ciudad de residencia. Personalmente gran parte de las compras ya las estoy haciendo en Amazon por la comodidad de compra desde casa y recogida en un oficina de Correos, un gran catálogo de productos y precios similares o mejores a tiendas físicas. Salvo ropa por la dificultad de acertar con la talla adecuada el resto de productos ya los estoy comprando por internet. Y no tienen por que ser productos tecnológicos: unos &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/&#34;&gt;estores&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2Ie4HB7&#34;&gt;soporte para estores&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/desempaquetado-bombillas-led-de-philips/&#34;&gt;bombillas LED&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2KUpCel&#34;&gt;sartenes&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2IaT6qM&#34;&gt;ganchos para colgar&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/&#34;&gt;pilas recargables y cargador&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/&#34;&gt;bandejas para comedor y una caja de herramientas&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2rC0tgx&#34;&gt;toallas&lt;/a&gt;, tierra para plantas, &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2rEyQm4&#34;&gt;set de cuchillos&lt;/a&gt;, material de oficina como bolígrafos, lápices, mantel y delantal, &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2Iwxp3N&#34;&gt;funda de sofá&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2I9sJBo&#34;&gt;collar de tubería&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2IwvdJs&#34;&gt;secador de pelo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2KWRpL5&#34;&gt;cortapelos&lt;/a&gt;, &amp;hellip; Más de mil euros gastados en Amazon aparte de otras cosas más tecnológicas como el &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2KXwDLu&#34;&gt;Kindle&lt;/a&gt;, un disco SSD y más que compraré en un futuro. Y en el caso de ropa para algunas cosas me lo estoy planteando como en el caso del calzado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los pequeños comercios locales difícilmente pueden competir con estos gigantes e incluso peces gordos como &lt;a href=&#34;https://www.elcorteingles.es/&#34;&gt;El Corte Inglés&lt;/a&gt; se están viendo afectados. Aún ganan en el asesoramiento que uno puede obtener de los dependientes si uno tiene suerte de encontrase uno amable y de poder ver o probar físicamente el producto antes de comprarlo o llevárselo con inmediatez pero en cuanto a catálogo y precio difícilmente.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/sobre-el-comercio-electronico-el-corte-ingles-y-amazon/images/the-new-yorker_hu96d32213ea2daf5cd66b1e3eecc0ee5e_144157_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Portada The New Yorker&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/sobre-el-comercio-electronico-el-corte-ingles-y-amazon/images/the-new-yorker_hu96d32213ea2daf5cd66b1e3eecc0ee5e_144157_650x450_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;305&#34; height=&#34;450&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Portada The New Yorker&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Una de las dificultades de comprar por internet es la incertidumbre de saber como es el producto sin verlo físicamente, esto dificulta la compra. Para eliminar parte de esa incertidumbre están las descripciones detallatdas del producto junto con fotos pero Amazon también tiene algo tan simple como los comentarios que añaden los usuarios que han comprado con anterioridad ese producto. Aunque haya un comentario negativo esto también es bueno ya que permite a un usuario conocer sus defectos, esto es mejor que que un usuario compre un producto y no le guste, normalmente la mayoría de los comentarios son positivos. Por otro lado Amazon incentiva que los usuarios hagan comentarios envíando un correo electrónicos pasados unos días después de haber recibido el producto para que cuenten sus impresiones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el ámbito del comercio electrónico muchas compras se basan en opiniones y recomendaciones de otras personas, ya sean en forma de comentarios o de vídeos en &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/&#34;&gt;YouTube&lt;/a&gt; de desempaquetados y análisis de productos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra cosas buena de Amazon es la lista de deseos, por un lado permite a los usuarios guardar productos en una lista sin tener que buscarlos con posterioridad y por otro lado permitirá a Amazon hacer análisis así como ofrecer a esos usuarios productos relacionados. En su página de inicio Amazon muestra listas de productos que has visto, relacionados, que te pueden interesar, &amp;hellip; para que al cabo de un tiempo hagas la compra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Amazon tiene un gran catálogo de productos y para cubrir esa parte que no tiene permite a vendedores incluir sus propios productos. Amazon es algo más que una tienda, es un &lt;em&gt;marketplace&lt;/em&gt; que permite a numerosos vendedores incluir sus productos y aprovecharse incluso de sus centros logísticos, aunque estos no siempre tiene mejores precios que en tiendas físicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En mi blog de vez en cuando incluyo enlaces de afiliado, para productos hasta el momento solo de Amazon y con ellos le he generado una facturación de calculo unos 2500€ y he recibido una comisión de unos 125€, y eso en mi «pequeño» blog con únicamente 35K visitas mensuales, otros tendrá cientos de miles. Cuando he intentado hacerme afiliado de El Corte Inglés no lo he conseguido por lo que no estoy incluyendo enlaces a sus productos. Con los comentarios, afiliados, listas de deseos, &lt;em&gt;marketplace&lt;/em&gt; entiendo por que Amazon es un problema para El Corte Inglés, y es que lo está haciendo mejor. El Corte Inglés no tiene mala página web pero creo que le faltan varios puntos de los anteriores para adaptarla mejor a la forma de vender en internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aparte de la ropa otro área que por el momento no he hecho compras es el de la alimentación, para productos que sean rápidamente perecederos quizá no pero para productos con varios meses de conservación uno ya puede plantearse hacer la compra en Amazon. Supermercados y tiendas de aliemtación pueden ser los siguientes en verse afectados por la llegada del comercio electrónico si no se adaptan. En un futuro el sector bancario también puede ser absorbido. Y en parte medios de pago como &lt;a href=&#34;https://www.paypal.com/&#34;&gt;PayPal&lt;/a&gt; ya lo es pero cuando haya uno que ofrezca cuentas corrientes, depósitos y tarjetas de crédito el sector bancario tradicional será también al mismo tiempo una empresa de banca una empresa con gran dependencia tecnológica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cuanto al sector energético hay empresas comercializadoras como &lt;a href=&#34;https://www.holaluz.com/&#34;&gt;Holaluz&lt;/a&gt; que no tiene oficinas y en la que todos los trámites se pueden hacer mediante internet, correo electrónico o incluso twitter. De hecho hace algún tiempo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/&#34;&gt;me cambié a HolaLuz&lt;/a&gt;. El transporte también está siendo afectado con la posibilidad de solicitar un taxi o vehículo con conductor mediante una aplicación en el móvil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro aspecto del comercio electrónico es que no está sujeto a tener grandes centros comerciales distribuidos por toda la geografía u horarios de apertura. También las &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/sobre-los-infimos-impuestos-que-paga-apple/&#34;&gt;multinacionales como Amazon utiliza ingeniería fiscal&lt;/a&gt; todo lo legal que la ley diga pero deshonesta para evadir impuestos debido a una falta de regulación o una regulación no adaptada a la nueva realidad económica con internet lo que provoca que muchos comercios que si pagan impuestos compitan aún más con desventaja. En parte también crean unas condiciones laborales en algunos casos muy pobres como la de los repartidores en bicicleta o no trasladándose los beneficios que obtienen esas empresas a los trabajadores con como los empleados de Amazon en los centros de distribución. Esperemos que los políticos en los gobiernos promulguen leyes que que revieran esta situación y regulen esta nueva economía adecuadamente para repartir la riqueza o que los trabajadores se asocien no solo a nivel nacional sino incluso multinacional por el carácter multinacional de las empresas si hace falta para ir a una &lt;a href=&#34;https://www.xataka.com/empresas-y-economia/los-trabajadores-de-amazon-espana-planean-una-huelga-a-nivel-europeo-en-pleno-prime-day-o-black-friday&#34;&gt;huelga global&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En definitiva internet ha cambiado los canales de distribución y comercio, las empresas que se adapten seguirán compitiendo en mejores condiciones que las que no. Las empresas grandes deben considerar a la tecnología parte importante de su empresa, deben tener un departamento de tecnología con ingenieros informáticos y en mi opinión no considerarlo una parte externalizable de su negocio por la importancia que tiene, tan importante como cualquier otro departamento destinado a ofrecer su servicio. Por la inercia de los hábitos de consumo habrá gente que siga comprando en tiendas físicas pero cada vez más la tendencia será el comercio electrónico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El comercio electrónico destruirá muchos empleos al mismo tiempo que creará otros tantos o más. Nada que no haya pasado con otros avances de la ciencia y la tecnología con anterioridad. Habrá menos carteros pero habrá más repartidores de paquetes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mineros que extraen carbón cada vez serán menos, personas que podrían trabajar en energías renovables solar fotovoltaica o térmica, eólica o marítima podría ser mucha más. No será porque España no tenga sol, costa o viento solo hace falta voluntad política que cree en el sector una legislación estable con condiciones adecuadas para la inversión y el desarrollo, todo lo contrario de tratar de poner &lt;a href=&#34;https://www.huffingtonpost.es/2015/10/09/impuesto-al-sol-autoconsumo-energetico_n_8267900.html&#34;&gt;impuestos al sol&lt;/a&gt; que perpetúen el oligopolio de unas pocas eléctricas y lastre el desarrollo. El mismo potencial tiene el sector tecnológico.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://cincodias.elpais.com/cincodias/2017/04/10/companias/1491837961_255161.html&#34;&gt;El Corte Inglés pisa los talones a Amazon en España&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.elmundo.es/economia/empresas/2018/04/18/5ad64286e2704e366b8b4988.html&#34;&gt;¿Por qué se queja El Corte Inglés de Amazon?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.elmundo.es/economia/empresas/2018/03/06/5a9ec40e468aeb267e8b45de.html&#34;&gt;El Corte Inglés se planta frente a Amazon: &amp;lsquo;No puede ser que nosotros paguemos impuestos y ellos no&amp;rdquo;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.elconfidencial.com/tecnologia/2018-03-02/amazon-espana-huelga-trabajadores-san-fernando_1529600/&#34;&gt;Huelga en Amazon España: una mayoría de trabajadores se rebela contra la empresa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.xataka.com/empresas-y-economia/los-trabajadores-de-amazon-espana-planean-una-huelga-a-nivel-europeo-en-pleno-prime-day-o-black-friday&#34;&gt;Los trabajadores de Amazon España planean una huelga a nivel europeo en pleno Prime Day o Black Friday&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/gestion-de-errores-con-either-o-try-en-vez-de-con-codigo-de-error-null-pptional-checked-exception-o-unchecked-exception/</id>
        <title>Gestión de errores con Either o Try en vez de con código de error, null, Optional, checked exception o unchecked exception</title>        
        <updated>2018-05-11T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-05-11T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/gestion-de-errores-con-either-o-try-en-vez-de-con-codigo-de-error-null-pptional-checked-exception-o-unchecked-exception/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;A lo largo del tiempo han surgido varias formas de gestionar las excepciones. En C hace muchos años eran con códigos de error, en Java se incorporaron en el lenguaje las excepciones &lt;em&gt;checked&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;uncheked&lt;/em&gt; o la nueva clase Optional en Java cada una con sus ventajas y y algunas deficiencias. Más recientemente usando un tipo tal que &lt;em&gt;Either&lt;L,R&gt;&lt;/em&gt; son otra forma para el tratamiento de errores sobre las opciones anteriores.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Una parte importante para el correcto funcionamiento de un programa corresponde a la gestión de errores que pueden producirse en su ejecución. Si se trata de un programa que se comunica vía interfaz de red ha de estar preparado ante la situación que la conexión se pierda o se produzcan errores en la transmisión porque por ejemplo se ha desconectado el cable de red o la WiFi no es estable. Si se trata de un programa que guarda datos en el almacenamiento persistente también pueden producirse errores como que el archivo ya existe, el directorio no existe o el espacio del disco se ha agotado. Los posibles casos de error que pueden producirse en un programa son muchos y variados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En épocas más antiguas una forma de gestionar los errores era y sigue siendo con códigos de error donde la función o el código de salida de un programa retorna un 0 si no se ha producido ningún error o un número distinto de cero si se ha producido algún error, con un código de salida diferente por cada error. Dado que no hay obligación de gestionar adecuadamente el código de salida a veces no se hace con el consiguiente posible mal funcionamiento del programa. Otra forma de código de error es retornar un valor &lt;em&gt;null&lt;/em&gt; en un método o función pero que no tratado adecuadamente producirá una excepción de tipo &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/NullPointerException.html&#34;&gt;NullPointerExcetion&lt;/a&gt;. Con la introducción de la clase &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/util/Optional.html&#34;&gt;Optional&lt;/a&gt; entre otras &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-8/&#34;&gt;novedades de Java 8&lt;/a&gt; los punteros nulos se gestionan más adecuadamente pero en los casos en los que se devuelve un puntero &lt;em&gt;null&lt;/em&gt; no se proporciona información de cuál ha sido la condición de error que se ha producido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para obligar a gestionar adecuadamente las condiciones de error e informar de que posibles condiciones de error se pueden producir se incorporaron en algunos lenguajes las excepciones como en Java. Las excepciones &lt;em&gt;checked&lt;/em&gt;, aquellas que son declaradas y de obligado tratamiento, garantizan que sean tratadas de alguna forma pero algo molestas con las sentencias &lt;em&gt;try-catch-exception&lt;/em&gt;. Las excepciones &lt;em&gt;unchecked&lt;/em&gt;, aquellas que no es necesario declararlas y no de obligado tratamiento, son arriesgadas ya que al igual que los códigos de error no obliga a darles un tratamiento además de que no se declaran que excepciones es posible que sean lanzadas.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/06b00278af3fe06943f6892acedb4b13.js?file=Main.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/06b00278af3fe06943f6892acedb4b13.js?file=System.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En algunos lenguajes con capacidades funcionales se ha propuesto una nueva forma para la gestión de condiciones de error, en Java y con la librería &lt;a href=&#34;https://www.vavr.io/&#34;&gt;Vavr&lt;/a&gt; se proporciona la clase &lt;a href=&#34;http://static.javadoc.io/io.vavr/vavr/0.9.2/io/vavr/control/Either.html&#34;&gt;Either&lt;/a&gt; que es un tipo con la definición de tipo genérico &lt;em&gt;Either&amp;lt;L,R&amp;gt;&lt;/em&gt;. Que un método devuelva &lt;em&gt;Either&lt;BigDecmal, Exception&gt;&lt;/em&gt; indica que puede devolver en el caso del ejemplo un &lt;em&gt;Integer&lt;/em&gt; en el caso correcto o una excepción en el caso de error. Un potencial fallo de esta opción es que no hay obligación de usar un &lt;em&gt;try-catch&lt;/em&gt; pero si se quiere usar el valor devuelto en caso correcto se ha de tener en cuenta el potencial caso de que lo haya es valor derecho. La clase &lt;em&gt;Either&lt;/em&gt; proporciona métodos para tratar adecuadamente en caso de que esté presente el valor izquierdo o el valor derecho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La clase &lt;em&gt;Either&lt;/em&gt; tiene múltiples métodos para comprobar si el valor que tiene es un valor del tipo izquierdo, derecho, obtener el valor izquierdo, derecho y múltiples métodos que hereda de &lt;a href=&#34;http://static.javadoc.io/io.vavr/vavr/0.9.2/io/vavr/Value.html&#34;&gt;Value&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En vez de retornar un &lt;em&gt;Either&lt;/em&gt; en un método usando Vavr se puede utilizar la clase &lt;a href=&#34;https://static.javadoc.io/io.vavr/vavr/0.9.2/io/vavr/control/Try.html&#34;&gt;Try&lt;/a&gt; como otra forma de gestionar las excepciones. Con &lt;em&gt;Try&lt;/em&gt; el método no es necesario que devuelva un &lt;em&gt;Either&lt;/em&gt; de modo que retorne el valor en el caso correcto y lance una exepción en caso de error. El &lt;em&gt;Try&lt;/em&gt; puede convertirse a un &lt;em&gt;Either&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/JavaException&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/las-excepciones-del-lenguaje-java/&#34;&gt;Las excepciones del lenguaje Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://ashtonkemerling.com/blog/2017/01/26/java-without-if/&#34;&gt;Java Without If&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.vavr.io/vavr-docs/#_either&#34;&gt;Either Documentation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/</id>
        <title>Los plantones de roble</title>        
        <updated>2018-05-04T18:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-05-04T18:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/quercus-robur.png&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;175&#34; alt=&#34;Quercus Robur&#34; title=&#34;Quercus Robur&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ya han pasado varios meses desde que hice germinar en septiembre varias bellotas de roble, ha pasado el invierno, ha llegado la primavera y ahora tengo unos pequeños plantones de roble. Al germinar y crecer hasta la altura entre unos 10 o 15 centímetros en un primer momento desarrollaron unas siete hojas de un tamaño bastante grande. Con el invierno las hojas se les comenzaron a amarillear y aún en mayo todavía tienen varias aunque en algún momento se les caerán, cuando veo que la hoja ya está bastante amarilla pruebo a ver si la hora se desprende fácilmente sin hacer mucha fuerza.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  













&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20171001_094507_hudfbc8ac31384d51f12495be1647be235_1510890_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Plantones germinando desde la semilla&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20171001_094507_hudfbc8ac31384d51f12495be1647be235_1510890_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;158&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20171021_144607_hueb63642c6df3bd65d12cd9b1d5506b8d_1724940_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Plantones después de 20 días&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20171021_144607_hueb63642c6df3bd65d12cd9b1d5506b8d_1724940_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;183&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Plantones germinando y después de 20 días&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A finales de agosto y hasta finales de septiembre recogí un montón de bellotas de un ejemplar de roble bastante grande, recogí varios kilos eligiendo las bellotas más grandes y solo fueron un pequeño porcentaje de todas las que había en el suelo. En un primer momento hice germinar varias utilizando una bolsa de plástico con un poco de agua para que tuviesen humedad, dejando la bolsa cerrada durante un mes abriéndola de vez en cuando para ver cómo evolucionaban y cambiarle el agua o humedeciéndolas de nuevo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de recoger un montón de bellotas mi intención era hacer germinar otra tanda en enero pero cuando llegó esa fecha e hice la prueba de viabilidad de las semillas todas flotaban al sumergirlas en agua y cuando esto ocurre quiere decir que han perdido su poder de germinación con que por la experiencia que he tenido este año cuando recoja una nueva cosecha de bellotas las haré germinar sin esperar muchos días.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  











&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20171230_171135_hu3976fc538220ee943b1009d148a5bfda_3238995_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Roble sin hojas&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20171230_171135_hu3976fc538220ee943b1009d148a5bfda_3238995_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;150&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180329_165558_hud5c0e4646d5b99965f54b184537e2379_4424699_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Roble brotando&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180329_165558_hud5c0e4646d5b99965f54b184537e2379_4424699_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;150&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180429_160000_hu85fcaf2ce3add6717a290bb14be7098c_1945750_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Roble después de un mes de empezar a brotar&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180429_160000_hu85fcaf2ce3add6717a290bb14be7098c_1945750_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;150&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Roble sin hojas, brotando y después de un mes de empezar a brotar&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Así han empezado a brotar los plantones de nuevo en primavera. Tenía dudas de si realmente los había cuidado bien sobre todo en la cantidad de agua, si han empezado a brotar en primavera tan mal no los he tratado.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  











&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180324_111057_hu8b224f13c944994d8415ff87b590a1c2_506198_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Yemas germinando por primavera&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180324_111057_hu8b224f13c944994d8415ff87b590a1c2_506198_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;169&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180329_164111_hu3874e9fdba1bcc54d93e254c360da160_701414_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Yemas germinando por primavera&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180329_164111_hu3874e9fdba1bcc54d93e254c360da160_701414_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;135&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180329_164025_hu33d07fe991a74b8b4d6992eca84048b4_915375_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Yemas germinando por primavera&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180329_164025_hu33d07fe991a74b8b4d6992eca84048b4_915375_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;134&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Yemas y germinando por primavera&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  











&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180503_083246_hu6a4c8f4ff21ed7a01f9fbd5b6d1475ec_2361253_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Plantones de roble&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180503_083246_hu6a4c8f4ff21ed7a01f9fbd5b6d1475ec_2361253_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;165&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180503_083257_hu01a24fbf60d58ae3ff9277afef051053_1217781_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Plantones de roble&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180503_083257_hu01a24fbf60d58ae3ff9277afef051053_1217781_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;110&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180503_083305_hu5b72e515a9e4f358b0fcaef5d5a00230_1499804_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Plantones de roble&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180503_083305_hu5b72e515a9e4f358b0fcaef5d5a00230_1499804_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;161&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Plantones de roble&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Los he estado regando con un pequeño tapón para echar aproximadamente la misma medida de agua siempre, una vez a la semana con un tapón, algunas veces dos medidas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180504_184743_huf386b4c3a783364abd784b48cb66d9c4_514153_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Medida de agua para el riego con tapón&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180504_184743_huf386b4c3a783364abd784b48cb66d9c4_514153_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;165&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Medida de agua para el riego con tapón&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Inicialmente los tiestos que pretendía utilizar era un tetrabrik de leche de un litro rectangulares pero encontré otros también de un litro un poco más altos y finalmente estos fueron los que estoy utilizando. En la base del tiesto les hice unos agujeros y en el fondo les puse un poco de papel de cocina para que la tierra no se saliese. No se si será lo más adecuado. La tierra de sustrato la compré en &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2flFhHA&#34;&gt;Amazon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20170930_085351_hu51152f0f1ff65c66f954a21ac039892c_902767_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Tiestos&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20170930_085351_hu51152f0f1ff65c66f954a21ac039892c_902767_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;103&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Tiestos&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00ZFWT2A2&amp;linkId=5811e0fc7740584beea103b28efa8bdd&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Por el momento parece que aguantan aunque cuando han empezado a brotar de nuevo por primavera las hojas que han echado no son tan grandes como cuando brotaron desde las semillas. Algunos han brotado de nuevo antes que otros pero de los seis con los que me quedé todos han despertado después de un pequeño tiempo de letargo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los tengo al lado de una ventana en la que por la orientación de mi vivienda a partir de las 13:00 ya no le da el sol directamente y ya la luz no es tan grande. Sería mejor que estuviesen en un balcón pero no tengo. Al cabo de un tiempo en la tierra han empezando a desarrollarse unos mosquitines posiblemente por la humedad de la tierra al regarlos que no se como erradicar, espero que no les afecte a los plantones.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="jardineria"/>
            
                <category term="fuera-de-tema"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/plantillas-con-etiquetas-no-balanceadas-en-apache-tapestry/</id>
        <title>Plantillas con etiquetas no balanceadas en Apache Tapestry</title>        
        <updated>2018-05-01T10:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-05-01T10:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/plantillas-con-etiquetas-no-balanceadas-en-apache-tapestry/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apache Tapestry es uno de los mejores &lt;em&gt;frameworks&lt;/em&gt; web para Java que he usado, sin embargo, también tiene algún incordio o curiosidad. Una de ellas es que las plantillas han de ser XML bien formado y en este caso que comento en el que necesitaríamos una plantilla con etiquetas desbalanceadas nos obliga a buscar una solución, esta es la que uso.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/apache-tapestry-5.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;Apache Tapestry&#34; title=&#34;Apache Tapestry&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Las plantillas en &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt; son XHTML, esto quere decir que al ser &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Validaci%C3%B3n_XML#Documento_Bien_Formado&#34;&gt;archivos xml han de estar bien formados&lt;/a&gt; con sus etiquetas bien balanceadas y anidadas. Esto tiene la ventaja de que Tapestry nos avisará cuando se intente generar código HTML mal formado con el contenido de plantilla, una especie de compilación que si no es correcta no pasará desapercibida como en otros &lt;em&gt;frameworks&lt;/em&gt; y que puede generar otro tipo de errores. Sin embargo, también tiene una desventaja y es que si necesitamos generar una etiqueta de inicio dentro de un componente &lt;em&gt;if&lt;/em&gt; la plantilla no será válida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Supongamos que queremos generar un contenido a tres columnas de una serie de elementos, en cada tercer elemento de la fila tendremos que cerrar la fila anterior y abrir una nueva. El ejemplo de lo que no se puede hacer es el siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/72a843db91d1bc57442ed771f835adf0.js?file=template-1.tml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En este ejemplo las etiquetas &lt;em&gt;div&lt;/em&gt; de apertura y cierre hacen que el XML de la plantilla no esté bien balanceado. No se si habrá otra forma mejor pero esta es el rodeo que uso para tener una plantilla bien balanceada y generar el contenido HTML necesario. En el código Java del componente creo un método que devuelve un mapa de trozos de HTML que no podría incluir en la propia plantilla, cada trozo de HTML tiene una clave asociada por la que identificarlo, en este caso &lt;em&gt;open&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;close&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/72a843db91d1bc57442ed771f835adf0.js?file=Component.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Usando estos métodos en la plantilla el código de la plantilla &lt;em&gt;tml&lt;/em&gt; ya bien formado quedaría de la siguiente manera, usando el componente &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org/current/apidocs/org/apache/tapestry5/corelib/components/OutputRaw.html&#34;&gt;OutputRaw&lt;/a&gt; se emite el trozo HTML de apertura o cierre:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/72a843db91d1bc57442ed771f835adf0.js?file=template-2.tml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Esta pequeña «ñapa» que no es muy habitual en las plantillas pero que en algún caso puede ser necesario emplear es una forma de hacer las plantillas &lt;em&gt;tml&lt;/em&gt; bien formadas en circunstancias donde incluyéndolo en la plantilla no lo sería.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prefiero que Tapestry me valide que el XML de la plantilla esté bien formado evitando que se pudiera generar HTML con etiquetas no balanceadas y me obligue a hacer este rodeo que la posibilidad de generar HTML con etiquetas mal balanceadas que los navegadores aceptan pero que en algún caso podría provocar una desmaquetación, aunque en los casos que se aplique esta solución hay que tener especial cuidado ya que como no se realiza ninguna validación al emitir etiquetas de forma «cruda» el HTML generado podría estar mal balanceado.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-warning&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2014/12/portada-PugInTapestry-thumb.png&#34; alt=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; title=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 1.5em;&#34;&gt;
    &lt;h3&gt;Libro PlugIn Tapestry&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Si te interesa Apache Tapestry descarga gratis el libro de más de 300 páginas que he escrito sobre este &lt;i&gt;framework&lt;/i&gt; en el formato que prefieras, &lt;a href=&#34;http://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;PlugIn Tapestry: Desarrollo de aplicaciones y páginas web con Apache Tapestry&lt;/a&gt;, y el código de ejemplo asociado. En el libro comento detalladamente muchos aspectos que son necesarios en una aplicación web como persistencia, pruebas unitarias y de integración, inicio rápido, seguridad, formularios, internacionalización (i18n) y localización (l10n), AJAX, ... y como abordarlos usando Apache Tapestry.&lt;/p&gt;
    &lt;br style=&#34;clear: both;&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.pdf&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;PDF&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.epub&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;EPUB&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.mobi&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;MOBI&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.zip&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;HTML&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;Código fuente ejemplos&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/personalizar-el-prompt-del-sistema-del-interprete-de-comandos-bash/</id>
        <title>Personalizar el prompt del sistema del intérprete de comandos Bash</title>        
        <updated>2018-04-29T21:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-04-29T10:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/personalizar-el-prompt-del-sistema-del-interprete-de-comandos-bash/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/gnu.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;GNU&#34; title=&#34;GNU&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/linux.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Linux&#34; title=&#34;Linux&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El &lt;em&gt;prompt&lt;/em&gt; de la terminal es el símbolo del sistema que precede al comando que introducimos en la terminal y por defecto indica el directorio de trabajo que utilizarán los comandos y el directorio que utilizarán las rutas relativas. El &lt;em&gt;prompt&lt;/em&gt; del intérprete de comandos &lt;em&gt;Bash&lt;/em&gt; se puede personalizar para por ejemplo modificar el color de su texto y la información que incluye con las preferencias del usuario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El &lt;em&gt;prompt&lt;/em&gt; se configura con la variable de entorno &lt;em&gt;PS1&lt;/em&gt; que en &lt;em&gt;Bash&lt;/em&gt; está en el directorio personal definido en el archivo &lt;em&gt;.bashrc&lt;/em&gt;. Los colores se especifican con una secuencia de caracteres y números que forman códigos de escape que son interpretados de forma especial, estas secuencias están mezclados con las secuencias de la información a mostrar. Como conocer las secuencias de caracteres con los códigos de escape ANSI para los colores y letras para la información es complicado de escribir o conocer al detalle en la web &lt;a href=&#34;https://www.kirsle.net/wizards/ps1.html&#34;&gt;Bash $PS1 Generator&lt;/a&gt; hay un asistente que facilita el crear un &lt;em&gt;prompt&lt;/em&gt; a nuestro gusto de forma sencilla y correcta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El siguiente es el que utilizo en mi sistema con colores, el nombre del usuario, el nombre sistema y el directorio de trabajo actual.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/personalizar-el-prompt-del-sistema-del-interprete-de-comandos-bash/images/prompt-bash-personalizado_hu9d8ea0e92ec202a66f2573bf5c6472ac_8224_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Prompt de la terminal personalizado&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/personalizar-el-prompt-del-sistema-del-interprete-de-comandos-bash/images/prompt-bash-personalizado_hu9d8ea0e92ec202a66f2573bf5c6472ac_8224_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;161&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Prompt de la terminal personalizado&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Según se edita el &lt;em&gt;prompt&lt;/em&gt; el asistente previsualiza como queda en la sección &lt;em&gt;Preview&lt;/em&gt;, una vez que el &lt;em&gt;prompt&lt;/em&gt; es el que deseamos en la sección &lt;em&gt;Result&lt;/em&gt; el asistente ofrece el contenido de la variable de entorno &lt;em&gt;PS1&lt;/em&gt; que hay que añadir o cambiar en el archivo &lt;em&gt;~/.bashrc&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/d7f2101c07e92766f124b0a12e84f09a.js?file=.bashrc&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Si quieres mostrar alguna información que sea el resultado de algún comando también se puede añadir al &lt;em&gt;prompt&lt;/em&gt;. Por ejemplo, supón que se desea añadir la hora del sistema al &lt;em&gt;prompt&lt;/em&gt; útil si se quiere a modo de registro para conocer posteriormente a que hora se lanzó un comando, la información de la hora entre otras posibles cosas relacionadas con la fecha la devuelve el comando &lt;em&gt;date&lt;/em&gt;. El siguiente &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;Bash&lt;/em&gt; usando el comando &lt;em&gt;date&lt;/em&gt; proporciona la información de la hora a añadir en este caso.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/d7f2101c07e92766f124b0a12e84f09a.js?file=date.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Ahora hay que incluir esta información en el &lt;em&gt;prompt&lt;/em&gt; de la siguiente forma.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/d7f2101c07e92766f124b0a12e84f09a.js?file=.bashrc-date&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/personalizar-el-prompt-del-sistema-del-interprete-de-comandos-bash/images/prompt-bash-date_hud4a1d03f3ab4a9cb27abe1f1606be98d_8996_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Prompt de la terminal personalizado con el resultado de un comando&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/personalizar-el-prompt-del-sistema-del-interprete-de-comandos-bash/images/prompt-bash-date_hud4a1d03f3ab4a9cb27abe1f1606be98d_8996_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;161&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Prompt de la terminal personalizado con el resultado de un comando&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Otro caso habitual es añadir la rama de git del directorio actual de trabajo y si esta tiene cambios como comento en &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/personalizar-el-prompt-del-sistema-del-interprete-de-comandos-bash/&#34;&gt;Prompt de la terminal personalizado en carpetas de git con el intérprete Bash&lt;/a&gt;. El &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; necesario que proporciona &lt;a href=&#34;https://git-scm.com/&#34;&gt;Git&lt;/a&gt; es más complejo que el caso anterior pero con la misma finalidad, el &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; está en &lt;a href=&#34;https://github.com/git/git/blob/master/contrib/completion/git-prompt.sh&#34;&gt;git-prompt.sh&lt;/a&gt; y requiere modificar la variable de entorno &lt;em&gt;PS1&lt;/em&gt; o bien &lt;em&gt;PROMPT_COMMAND&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/personalizar-el-prompt-del-sistema-del-interprete-de-comandos-bash/images/git-bash_hu4332dbb3d900d0136c532c59777fc2b2_50870_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Prompt de la terminal por defecto&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/personalizar-el-prompt-del-sistema-del-interprete-de-comandos-bash/images/git-bash_hu4332dbb3d900d0136c532c59777fc2b2_50870_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;191&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Prompt de la terminal personalizado en carpeta de git&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://stackoverflow.com/questions/9200862/short-date-in-bash-ps1-prompt&#34;&gt;Short date in bash PS1 prompt&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-clase-optional-de-java-para-evitar-la-excepcion-nullpointerexception/</id>
        <title>La clase Optional de Java para evitar la excepción NullPointerException</title>        
        <updated>2018-04-28T00:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-04-28T00:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-clase-optional-de-java-para-evitar-la-excepcion-nullpointerexception/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Con la clase &lt;em&gt;Optional&lt;/em&gt; añadida en el JDK en la versión 8 del lenguaje Java se puede evitar una de las excepciones más comunes que se produce cuando se hace uso de una referencia nula a un objeto.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Una de las excepciones que más se producen en un programa hecho con el lenguaje Java es la conocida &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/NullPointerException.html&#34;&gt;NullPointerExpcetion&lt;/a&gt; que ocurre cuando se hace uso de una variable que referencia a un objeto pero que el contenido de la variable es &lt;em&gt;null&lt;/em&gt;, sin valor o sin contener una referencia a un objeto de modo que la llamada al método no es posible. La excepción &lt;em&gt;NullPointerException&lt;/em&gt; extiende de &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/RuntimeException.html&#34;&gt;RuntimeException&lt;/a&gt; por lo que es una &lt;em&gt;unchecked exception&lt;/em&gt; y por ello no es necesario capturarla o lanzarla, cuando se produce hay un error en el programa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre las &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-8/&#34;&gt;novedades que Java 8 incluyó en el lenguaje y JDK&lt;/a&gt; está la inclusión de la clase &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/util/Optional.html&#34;&gt;Optional&lt;/a&gt; con la que haciendo uso de ella se pueden evitar los &lt;em&gt;NullPointerException&lt;/em&gt;. Un objeto de tipo &lt;em&gt;Optional&lt;/em&gt; contiene o no una referencia a otro tipo de objeto. Por ejemplo, una variable de tipo &lt;em&gt;Optional&amp;lt;String&amp;gt;&lt;/em&gt; contiene una referencia a un objeto &lt;em&gt;Optional&lt;/em&gt; que a su vez contiene o no una referencia a una cadena &lt;em&gt;String&lt;/em&gt;. El uso de la variable &lt;em&gt;Optional&lt;/em&gt; no producirá un &lt;em&gt;NullPointerException&lt;/em&gt; y con sus métodos es posible saber si contiene o no una referencia al tipo usado en el genérico. Con el método &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/util/Optional.html#isPresent()&#34;&gt;isPresent()&lt;/a&gt; es posible saber si el &lt;em&gt;Optional&lt;/em&gt; contiene una referencia, con &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/util/Optional.html#orElse(T)&#34;&gt;orElse()&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/util/Optional.html#orElseGet(java.util.function.Supplier)&#34;&gt;orElseGet()&lt;/a&gt; se obtiene la referencia que indiquemos en caso de que no tenga una referencia y con los métodos estáticos a modo de constructores &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/util/Optional.html#of(T)&#34;&gt;of()&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/util/Optional.html#ofNullable(T)&#34;&gt;ofNullable()&lt;/a&gt; se obtiene respectivamente una instancia de &lt;em&gt;Optional&lt;/em&gt; con la referencia indicada que no puede ser nula o un &lt;em&gt;Optional&lt;/em&gt; que podría contener una referencia nula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usar un objeto &lt;em&gt;Optional&lt;/em&gt; advierte al programador de que la referencia que contiene puede ser nula y usada correctamente evita los &lt;em&gt;NullPointerException&lt;/em&gt; aunque usarla indiscriminadamente hace del código más incómodo de escribir y leer, en variables locales es prescindible su uso pero útil en algunos valores de retorno o parámetros de métodos.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9552591792afa8d6d44d11d25a380f6d.js?file=jshell.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Hay algunos métodos más en la clase &lt;em&gt;Optional&lt;/em&gt; con algunas funcionalidades adicionales que hace uso de las nuevas capacidades funcionales del lenguaje como convertir un &lt;em&gt;Optional&lt;/em&gt; a un &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/util/stream/Stream.html&#34;&gt;Stream&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/las-excepciones-del-lenguaje-java/&#34;&gt;Las excepciones del lenguaje Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://dzone.com/articles/one-dollar-solution-to-avoid-null-pointer-exceptio&#34;&gt;The $1 Solution to Avoid the Null Pointer Exception&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-sentencia-try-with-resources-de-java/</id>
        <title>La sentencia try-with-resources de Java</title>        
        <updated>2018-04-21T14:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-04-21T14:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-sentencia-try-with-resources-de-java/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Una de las novedades que incorporó Java 7 es la sentencia &lt;em&gt;try-with-resources&lt;/em&gt; con el objetivo de cerrar los recursos de forma automática en la sentencia &lt;em&gt;try-catch-finally&lt;/em&gt; y hacer más simple el código. Aquellas varaibles cuyas clases implementan la interfaz &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/AutoCloseable.html&#34;&gt;AutoCloseable&lt;/a&gt; pueden declararse en el bloque de inicialización de la sentencia &lt;em&gt;try-with-resources&lt;/em&gt; y sus métodos &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/AutoCloseable.html#close()&#34;&gt;close()&lt;/a&gt; serán llamados después del bloque &lt;em&gt;finally&lt;/em&gt; como si su código estuviese de forma explícita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un ejemplo de código que lee una línea de un fichero usando la sentencia &lt;em&gt;try-with-resources&lt;/em&gt; es la siguiente de Java 7. Como se observa no es necesario llamar de forma explícita al método &lt;em&gt;close&lt;/em&gt; para liberar los recursos de la instancia de la clase &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/io/BufferedReader.html&#34;&gt;BufferedReader&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9779dde2d563dcf7e8bb114f44966003.js?file=Java7.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Anteriormente a Java 7 esto se debía hacer de la siguiente manera con unas pocas lineas más de código algo menos legibles.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9779dde2d563dcf7e8bb114f44966003.js?file=Java6.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;El código es similar pero no es equivalente. Observesé que require declarar la variable &lt;em&gt;br&lt;/em&gt; fuera del ámbito de la sentencia &lt;em&gt;try-catch-finally&lt;/em&gt; donde se usa. Además, si se produce una excepción en el bloque &lt;em&gt;try&lt;/em&gt; y posteriormente en el bloque &lt;em&gt;finally&lt;/em&gt; en Java 6 la excepción del bloque &lt;em&gt;try&lt;/em&gt; se enmascara y la que se lanza es la del bloque &lt;em&gt;finally&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La excepción que se lanza en el bloque &lt;em&gt;try&lt;/em&gt; y usando el método &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/Throwable.html#addSuppressed(java.lang.Throwable)&#34;&gt;Throwable.addSuppressed()&lt;/a&gt; que se añadió en la API en Java 7 junto con el método &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/Throwable.html#getSuppressed()&#34;&gt;Throwable.getSuppressed()&lt;/a&gt; se obtienen las excepciones enmascaradas o suprimidas en la sentencia &lt;em&gt;try-with-resources&lt;/em&gt;. El orden de ejecución de los bloques de una sentencia &lt;em&gt;try-with-resources&lt;/em&gt; es el indicado en los números emitidos con el método &lt;em&gt;println&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9779dde2d563dcf7e8bb114f44966003.js?file=Main.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9779dde2d563dcf7e8bb114f44966003.js?file=System.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La mayoría de clases relacionadas con entrada y salida implementan la interfaz &lt;em&gt;AutoCloseable&lt;/em&gt; como las relacionadas con el sistema de ficheros y flujos de red como &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/io/InputStream.html&#34;&gt;InputStream&lt;/a&gt;, también las relacionadas con la conexión de base de datos mediante JDBC con &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/sql/Connection.html&#34;&gt;Connection&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/tutorial/essential/exceptions/tryResourceClose.html&#34;&gt;The try-with-resources Statement&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tutorials.jenkov.com/java-exception-handling/try-with-resources.html&#34;&gt;Try-with-resources in Java 7&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://stackoverflow.com/a/27033358&#34;&gt;What is a suppressed exception?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-controversia-sobre-las-excepciones-checked-y-unchecked/</id>
        <title>La controversia sobre las excepciones checked y unchecked</title>        
        <updated>2018-04-20T17:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-04-20T17:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-controversia-sobre-las-excepciones-checked-y-unchecked/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Las excepciones son una forma de gestionar las condiciones de error que se dan en los programas. En el lenguaje C se utiliza el valor de retorno de la función para determinar la condición de error que se ha producido, el problema es que comprobar el valor de retorno puede ignorarse y la gestión de errores está mezclada con la tarea del programa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El lenguaje Java utiliza un &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/las-excepciones-del-lenguaje-java/&#34;&gt;mecanismo de excepciones&lt;/a&gt;, las excepciones son objetos que se lanzan cuando se produce una condición de error. Todas las excepciones en Java heredan de &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/Throwable.html&#34;&gt;Throwable&lt;/a&gt; subdividiéndose en &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/Error.html&#34;&gt;Error&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/Exception.html&#34;&gt;Exception&lt;/a&gt;, las primeras son condiciones de error del sistema y las segundas condiciones de error del programa. A su vez las &lt;em&gt;Exception&lt;/em&gt; pueden ser &lt;em&gt;checked&lt;/em&gt; si heredan de esta y son aquellas que el compilador fuerza a que sean capturadas no pudiendo ignorarse, han de capturarse en una construcción &lt;em&gt;try catch&lt;/em&gt; o declarar que el método puede lanzar la excepción no capturada. Las excepciones &lt;em&gt;uncheked&lt;/em&gt; heredan de &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/RuntimeException.html&#34;&gt;RuntimeException&lt;/a&gt; que heredan a su vez de &lt;em&gt;Exception&lt;/em&gt; pero tienen la particularidad de que no es necesario capturarlas ni declararlas como que se pueden lanzar debido a que se consideran condiciones de error en la programación como un acceso a un &lt;em&gt;array&lt;/em&gt; fuera de rango que produce un &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/ArrayIndexOutOfBoundsException.html&#34;&gt;ArrayIndexOutOfBounds&lt;/a&gt;, el conocido &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/NullPointerException.html&#34;&gt;NullPointerException&lt;/a&gt; cuando se utiliza una referencia nula, otro es &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/ArithmeticException.html&#34;&gt;ArithmeticException&lt;/a&gt; que se produce al dividir por 0.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunas ventajas de las excepciones son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Separar el código que gestiona los errores del código con el caso principal del programa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Propagar errores hacia arriba en la pila de llamadas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Agrupar y diferenciar entre diferentes tipos de errores.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Hay una cierta polémica sobre si las excepciones &lt;em&gt;checked&lt;/em&gt; son una buena idea. Entre los motivos que se alegan en contra de su uso están que cambiar la firma de un método añadiendo una nueva excepción como lanzable hace que el código que usase ese método podría ocasionar errores de compilación y que hace necesario el tratarla o declararla en la cadena de métodos hasta que sea tratada. Otro motivo es que a mayor nivel en la jerarquía de llamada en los métodos se necesitarán manejar una lista amplia de excepciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el lado contrario las excepciones se consideran que son buenas porque conocer las condiciones de error o excepción que puede lanzar el método forma parte del contrato del método y es necesario para realizar un correcto manejo de errores. Las excepciones &lt;em&gt;checked&lt;/em&gt; pueden parecer un incordio pero son necesarias para hacer un correcto manejo de errores y evitar que el programa falle por no tratar las condiciones de error de las que advertirían. Por otro lado no deberían silenciarse con un bloque &lt;em&gt;catch&lt;/em&gt; vacío sin una buena razón. En las excepciones &lt;em&gt;checked&lt;/em&gt; el compilador es capaz de advertir si alguna excepción no ha sido capturada o lanzada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como regla general las excepciones &lt;em&gt;checked&lt;/em&gt; se usan cuando el programa es capaz de recuperarse del error y tratarlo adecuadamente, las &lt;em&gt;uncheked&lt;/em&gt; cuando se trata de un error de programación o no se puede hacer nada para recuperarse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el siguiente código se observa como capturar, lanzar y declarar excepciones en las firmas de los métodos en Java en una construcción &lt;em&gt;try catch finally&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/c0fc9936712783e76b22088e5b8f2b2e.js?file=Bank.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/c0fc9936712783e76b22088e5b8f2b2e.js?file=Main.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En el aparatado referncia incluyo unos buenos enlaces que amplian y detallan más apropiadamente la controversia sobre las excepciones &lt;em&gt;checked&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;unchecked&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/tutorial/essential/exceptions/index.html&#34;&gt;Exceptions tutorial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/tutorial/essential/exceptions/runtime.html&#34;&gt;Unchecked Exceptions — The Controversy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/tutorial/essential/exceptions/advantages.html&#34;&gt;Advantages of Exceptions&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://stackoverflow.com/questions/124143/why-are-exceptions-not-checked-in-net#126122&#34;&gt;Why are Exceptions not Checked in .NET?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.artima.com/intv/handcuffs.html&#34;&gt;The Trouble with Checked Exceptions&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/prompt-de-la-terminal-personalizado-en-carpetas-de-git-con-el-interprete-bash/</id>
        <title>Prompt de la terminal personalizado en carpetas de git con el intérprete Bash</title>        
        <updated>2018-04-14T00:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-04-14T00:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/prompt-de-la-terminal-personalizado-en-carpetas-de-git-con-el-interprete-bash/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/gnu.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;GNU&#34; title=&#34;GNU&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/linux.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Linux&#34; title=&#34;Linux&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Uno de los sistemas de control de versiones más utilizado es &lt;a href=&#34;https://git-scm.com/&#34;&gt;Git&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Bash&#34;&gt;Bash&lt;/a&gt; es el intérprete de comandos por defecto en la mayoría de distribuciones &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt;. A la hora de trabajar en la terminal y estando como directorio actual en un directorio que está bajo el control de versiones de git bash por defecto no muestra ninguna información del estado de los archivos en su repositorio en el símbolo del sistema o &lt;em&gt;prompt&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El intérprete &lt;a href=&#34;http://zsh.sourceforge.net/&#34;&gt;Zsh&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://ohmyz.sh/&#34;&gt;Oh-My-Zsh&lt;/a&gt; ofrece mediante sus temas soporte para los repositorios de git modificando el símbolo del sistema para mostrar más información acerca del estado. En Bash también es posible añadir soporte para que muestre información como la rama actual en la que se está trabajando, si hay archivos modificados o no añadidos al control de versiones, si hay archivos en el &lt;em&gt;stash&lt;/em&gt; y una comparación entre la rama actual y la del origen o &lt;em&gt;upstream&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  













&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/prompt-de-la-terminal-personalizado-en-carpetas-de-git-con-el-interprete-bash/images/terminal_hu6d4cd90f7258a5b4f3fa9ff1cd70710c_8935_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Prompt de la terminal por defecto&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/prompt-de-la-terminal-personalizado-en-carpetas-de-git-con-el-interprete-bash/images/terminal_hu6d4cd90f7258a5b4f3fa9ff1cd70710c_8935_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;191&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/prompt-de-la-terminal-personalizado-en-carpetas-de-git-con-el-interprete-bash/images/git-bash_hu4332dbb3d900d0136c532c59777fc2b2_50870_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Prompt de la terminal en carpeta git&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/prompt-de-la-terminal-personalizado-en-carpetas-de-git-con-el-interprete-bash/images/git-bash_hu4332dbb3d900d0136c532c59777fc2b2_50870_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;191&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Prompt de la terminal por defecto y en carpeta de git&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;* la presencia de este caracter indica que hay cambios en alguno de los archivos bajo el control de versiones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;+ indica que hay archivos añadidos al &lt;em&gt;stash&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;=&lt;/em&gt; indica que la rama está en el mismo estado que en &lt;em&gt;upstream&lt;/em&gt;, en su lugar puede mostrarse el caracter &lt;em&gt;&amp;gt;&lt;/em&gt; para indicar que la rama en local está por delante de la rama en remoto o mostrarse &lt;em&gt;&amp;lt;&lt;/em&gt; para lo contrario.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;El &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; necesario para añadir el soporte a repositorios git en Bash es &lt;a href=&#34;https://github.com/git/git/blob/master/contrib/completion/git-prompt.sh&#34;&gt;git-prompt.sh&lt;/a&gt;. Una vez descargado su funcionalidad se personaliza con varias variables de entorno tal y como está documentado en el comentario al inicio de este &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; que se añaden en el archivo de perfil del usuario de inicio &lt;em&gt;.bashrc&lt;/em&gt;. Añadidas unas variables de entorno que empiezan por &lt;em&gt;GIT_PS1&lt;/em&gt; y hecho el &lt;em&gt;source&lt;/em&gt; del script junto con la utilización de la variable &lt;em&gt;PROMPT_COMMAND&lt;/em&gt; en lugar de &lt;em&gt;PS1&lt;/em&gt; para posibilitar la información de estado con colores al estar en un directorio git se muestra el &lt;em&gt;prompt&lt;/em&gt; del ejemplo anterior.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/31f86e3c7593a50b012e1296eb458be9.js?file=install.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Este es el archivo &lt;em&gt;.bashrc&lt;/em&gt; completo de la distribución &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/&#34;&gt;Arch Linux&lt;/a&gt; con el soporte para el &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; &lt;em&gt;git-prompt.sh&lt;/em&gt; y algunas opciones personalizadas.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/31f86e3c7593a50b012e1296eb458be9.js?file=.bashrc&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La documentación completa con todas las opciones de personalización están en las primeras líneas de comentario del &lt;em&gt;script&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/personalizar-el-prompt-del-sistema-del-interprete-de-comandos-bash/&#34;&gt;Personalizar el prompt del sistema del intérprete de comandos Bash&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/</id>
        <title>Sobre el Slimbook AIO Curve</title>        
        <updated>2018-04-09T22:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-04-09T22:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/slimbook.jpg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Slimbook&#34; title=&#34;Slimbook&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hace unos días &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/&#34;&gt;Slimbook&lt;/a&gt; presentaba el nuevo equipo &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/aio-curve-el-all-in-one-curvo-de-gnu-linux&#34;&gt;AIO Curve&lt;/a&gt; con una pantalla de 24 pulgadas ampliando su catálogo de productos en una nueva categoría, un todo en uno, &lt;em&gt;all-in-one&lt;/em&gt; o AIO. Como es el caso de estos modelos el equipo consta de un monitor en el que en parte trasera de la pantalla está integrada el procesador, memoria, almacenamiento SSD, todas las piezas como salida de red, wifi, audio y conexiones. La características de estos equipos es que no necesitan de mucho espacio, solo el que ocupe el monitor, son silenciosos y requiere de algún cable menos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El nuevo modelo que parte de los 849€ con un &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/95443/Intel-Core-i5-7200U-Processor-3M-Cache-up-to-3_10-GHz&#34;&gt;Intel Core i5-7200&lt;/a&gt; y 8 GiB de RAM y de 949€ con un &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/95451/Intel-Core-i7-7500U-Processor-4M-Cache-up-to-3_50-GHz-&#34;&gt;Intel Core i7-7500&lt;/a&gt; con la misma cantidad de RAM. Se le puede ampliar la RAM, poner discos SSD con interfaz SATA y NVMe así como un disco mecánico para mayor capacidad de almacenamiento y WiFi AC, tiene varios puertos USB 2.0 y 3.0, salida de red ethernet Gigabit y audio. Sin tener que pagar &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html&#34;&gt;el impuesto Windows&lt;/a&gt; y con procesadores Intel aunque con &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/explicacion-del-fallo-de-seguridad-meltdown-y-spectre-en-los-microprocesadores-intel/&#34;&gt;el fallo de seguridad Meltdown y Spectre&lt;/a&gt; incluido. La pantalla es de 24 pulgadas en formato algo curvado con una resolución de 1920x1080 con unos bordes de pantalla muy reducidos salvo en la parte inferior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Varios medios se hacía eco de la presentación:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.omgubuntu.co.uk/2018/04/the-slimbook-curve-is-a-stunning-all-in-one-linux-pc&#34;&gt;The Slimbook Curve is a Stunning All-in-One Linux PC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.muylinux.com/2018/04/03/slimbook-curve-aio/&#34;&gt;Slimbook anuncia Curve, su primer All in One&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.gizlogic.com/slimbook-curve-un-fantastico-all-in-one/&#34;&gt;SlimBook Curve, fantástico All In One con Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-1_hua0f7e1666c48fe34f77c3117ae953405_426288_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Slimbook AIO Curve&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-1_hua0f7e1666c48fe34f77c3117ae953405_426288_650x450_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;650&#34; height=&#34;277&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


    


  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  











&lt;figure&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-2_hue4c6285c6132b953dd6ae7d52ba2348f_274109_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Slimbook AIO Curve&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-2_hue4c6285c6132b953dd6ae7d52ba2348f_274109_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;171&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-3_hu0d6c9a6f9c76e9f38b10efff8bfa8795_533433_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Slimbook AIO Curve&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-3_hu0d6c9a6f9c76e9f38b10efff8bfa8795_533433_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;171&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  













&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-4_hu00cf42b4c3d3607816c830104460a3d0_589569_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Slimbook AIO Curve&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-4_hu00cf42b4c3d3607816c830104460a3d0_589569_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;163&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-5_hu6d31952ed4fdca8e7f1772857b03ec6b_233337_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Slimbook AIO Curve&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-5_hu6d31952ed4fdca8e7f1772857b03ec6b_233337_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;128&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Slimbook AIO Curve&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hasta aquí los hechos. Siendo usuario de GNU/Linux y estando &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/intentando-elegir-portatil-nuc-o-mini-itx-para-comprar-nuevo-equipo/&#34;&gt;intentando buscar un nuevo equipo pequeño y silencioso&lt;/a&gt; y siendo Slimbook una de las marcas que estoy siguiendo como candidata para comprar uno de sus equipos me voy a permitir el lujo como posible cliente de dar mi opinión de por que el Slimbook AIO Curve no me lo planteo como una opción que evaluar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno de los motivos que no me convencen es que por ser un AIO da poca flexibilidad al no poder elegir el monitor que uno desee, no se puede personalizar el monitor y hace inútil el aprovechar el monitor que uno ya tuviese (salvo que uno quiera tener una segunda pantalla) o poder usarlo junto con un monitor de mayor resolución ahora que están apareciendo los monitores 2K y 4K a unos precios todavía abultados pero alcanzables si uno quiere pagar el capricho. No permite quedarse con el monitor y cambiar el equipo o al contrario, es más difícil de reparar y más fácilmente obsolescente, su característica principal que lo define, con la integración entre equipo y monitor es su defecto. Lo mismo pienso de los iMac.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El segundo motivo es que veo poco útil que el monitor sea curvo en una pantalla tan relativamente pequeña, esta característica me parece algo más estético, moda y publicitario que práctico. En una pantalla de 27&amp;rdquo; o 32&amp;rdquo; puede tener más sentido pero en una de 24&amp;rdquo; creo que más bien no. Además, que la pantalla sea curva no es del agrado de todo el mundo, más bien al contrario, al igual que en los televisores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El tercer motivo es que no aporta mucho más que un &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/one-minipc-potente&#34;&gt;Slimbook ONE&lt;/a&gt; combinado un monitor. El Slimbook ONE más el monitor hace ya la misma función que este nuevo AIO Curve. El ONE se puede adosar a la parte trasera de los monitores haciendo uso del soporte estándar VESA y estéticamente creo que no quedaría diferente para aquellos que busquen un equipo que ocupe solo el espacio del monitor. Además el ONE y el monitor separado me parece mejor opción por no adolecer de los problemas comentados uno y dos (si uno no quiere pantalla curva) con la ventaja de que el usuario puede decidir la disposición que desea de su equipo, si adosado en la parte trasera del monitor o sobre el escritorio para mayor facilidad de conectar cables y dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cuanto a precio el Slimbook ONE que parte de los 459€ más lo que costase un monitor Full HD (sobre los 150€) es más barato y con un monitor mejor de incluso 2K y 4K de precio aproximado 300€ se queda más o menos en el precio del AIO Curve, lo único que tendría peor el ONE es una generación anterior de procesador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El AIO Curve y ONE son dos productos diferentes que entran en competencia en el mismo catálogo y en rango de precios, este nuevo es un equipo por estos motivos para mí que calificaré de incierto éxito y existiendo el ONE prescindible. En portátiles &lt;em&gt;ultrabook&lt;/em&gt; con el PRO2 tienen el que creo mejor modelo del mercado por precio, características y opciones de configuración. Mucho mejor incluso comparándolos con los MacBook y marcas mas grandes como Asus, Acer, Dell, Lenovo, HP, &amp;hellip; no es poca cosa para un ensamblador y distribuidor del tamaño que tendrá Slimbook respecto a sus competidores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hubiese actualizado el ONE a una generación de procesadores más nueva y añadido un monitor al catálogo. No se que éxito tendrá el AIO Curve, dudo que sea una opción tan popular como los &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/pro-ultrabook-13-aluminio&#34;&gt;Slimbook PRO2&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/katana-2-ultrabook-de-aluminio&#34;&gt;Katana&lt;/a&gt; pero no se puede comparar con estos, sí sería curioso conocer los números de pedidos comparados con el ONE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Varios comentarios en el artículo de MuyLinux están en la misma línea que comento aquí y al igual que alguno pienso que sacar un ONE con un AMD Ryzen sería algo diferenciador ya que no hay ningún NUC/Brix/Cubi/similar en este formato que no utilice micros &lt;a href=&#34;https://www.intel.es&#34;&gt;Intel&lt;/a&gt;, más arriesgado por novedoso y desconozco si factible por el soporte de los fabricantes de componentes. Los &lt;a href=&#34;https://www.amd.com/es/ryzen&#34;&gt;AMD Ryzen&lt;/a&gt; tiene buen rendimiento, precio y parece que &lt;a href=&#34;https://www.amd.com/es&#34;&gt;AMD&lt;/a&gt; está haciendo un buen trabajo en los controladores gráficos para GNU/Linux. Por otro lado un mini ITX o incorporar un monitor creo que hubiese aportado algo más a su catálogo por complementar su oferta de portátiles ya que muchos usuarios usan portátiles pero al mismo tiempo con una pantalla externa. Pero esta solo es mi opinión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así que por mi parte tendré que seguir esperando si no me puede el ansia antes&amp;hellip; y creo que durante un buen rato por resistirme a comprar un procesador Intel defectuoso, hasta que saquen nuevos modelos arreglados pasarán varios meses, semestres y quizá algún año. Podría ser que no esperase tanto si hubiese algún modelo con procesador AMD, como decía en este caso solo me queda la opción en formato mini ITX con sus propios contras.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/introduccion-a-nio-2-el-sistema-de-entrada-salida-de-java/</id>
        <title>Introducción a NIO.2, el sistema de entrada/salida de Java</title>        
        <updated>2018-04-07T14:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-04-07T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/introduccion-a-nio-2-el-sistema-de-entrada-salida-de-java/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Una de las tareas más importante que realizan algunas aplicaciones es el manejo de la entrada y salida ya sea al sistema de ficheros o a la red. Desde las versiones iniciales de Java se ha mejorado soporte añadiendo programación asíncrona de E/S, permitir obtener información de atributos propios del sistema de archivos, reconocimiento de enlaces simbólicos y facilitado de algunas operaciones básicas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En las primeras versiones de Java el sistema de entrada/salida proporcionado en el paquete &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/io/package-summary.html&#34;&gt;&lt;em&gt;java.io&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; era básico. En la versión 1.4 de Java se añadió un nuevo sistema de entrada/salida llamado NIO para suplir algunas de sus deficiencias que posteriormente en Java 7 se mejoró aún más con NIO.2. Entre las mejoras se incluyen permitir navegación de directorios sencillo, soporte para reconocer enlaces simbólicos, leer atributos de ficheros como permisos e información como última fecha de modificación, soporte de entrada/salida asíncrona y soporte para operaciones básicas sobre ficheros como copiar y mover ficheros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las clases principales de esta nueva API para el manejo de rutas, ficheros y operaciones de entrada/salida son las siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/Path.html&#34;&gt;Path&lt;/a&gt;: es una abstracción sobre una ruta de un sistema de ficheros. No tiene porque existir en el sistema de ficheros pero si si cuando se hacen algunas operaciones como la lectura del fichero que representa. Puede usarse como reemplazo completo de &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/io/File.html&#34;&gt;java.io.File&lt;/a&gt; pero si fuera necesario con los métodos &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/io/File.html#toPath()&#34;&gt;File.toPath()&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/Path.html#toFile()&#34;&gt;Path.toFile()&lt;/a&gt; se ofrece compatibilidad entre ambas representaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/Files.html&#34;&gt;Files&lt;/a&gt;: es una clase de utilidad con operaciones básicas sobre ficheros.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/FileSystems.html&#34;&gt;FileSystems&lt;/a&gt;: otra clase de utilidad como punto de entrada para obtener referencias a sistemas de archivos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Con la clase &lt;em&gt;Path&lt;/em&gt; se pueden hacer operaciones sobre rutas como obtener la ruta absoluta de un &lt;em&gt;Path&lt;/em&gt; relativo o el &lt;em&gt;Path&lt;/em&gt; relativo de una ruta absoluta, de cuanto elementos se compone la ruta, obtener el &lt;em&gt;Path&lt;/em&gt; padre o una parte de una ruta. Otros métodos interesantes son &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/Path.html#relativize(java.nio.file.Path)&#34;&gt;relativize()&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/Path.html#normalize()&#34;&gt;normalize()&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/Path.html#toAbsolutePath()&#34;&gt;toAbsolutePath()&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/Path.html#resolve(java.nio.file.Path)&#34;&gt;resolve()&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/Path.html#startsWith(java.nio.file.Path)&#34;&gt;startsWith()&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/Path.html#endsWith(java.nio.file.Path)&#34;&gt;endsWith()&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/3bb11076a051490963a68625b9c1b388.js?file=Main-1.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/3bb11076a051490963a68625b9c1b388.js?file=info.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Utilizando estas clases expondré algunos ejemplos siendo el primero recorrer el listado de archivos o también se podría hacer el listado de forma recursiva de un directorio e imprimir la información de cada archivo como nombre, si es un enlace simbólico, permisos propietario, fecha de última modificación y tamaño utilizando los siguiente métodos similar a lo que hace el comando &lt;em&gt;ls&lt;/em&gt; de GNU/Linux:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/Files.html#walkFileTree(java.nio.file.Path,java.nio.file.FileVisitor)&#34;&gt;Files.walkFileTree()&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/Files.html#isSymbolicLink(java.nio.file.Path)&#34;&gt;Files.isSymbolicLink()&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/Files.html#readAttributes(java.nio.file.Path,java.lang.String,java.nio.file.LinkOption...)&#34;&gt;Files.readAttributes()&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/attribute/PosixFilePermissions.html&#34;&gt;PosixFilePermissions&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/FileVisitor.html&#34;&gt;FileVisitor&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/SimpleFileVisitor.html&#34;&gt;SimpleFileVisitor&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Al igual que es posible leer los permisos también es posible establecerlos con el método &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/Files.html#setPosixFilePermissions(java.nio.file.Path,java.util.Set)&#34;&gt;Files.setPosixFilePermissions()&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/3bb11076a051490963a68625b9c1b388.js?file=Main-2.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/3bb11076a051490963a68625b9c1b388.js?file=ls.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Las operaciones de crear directorios o archivos, copiar archivos, moverlos y eliminarlos son muy comunes de modo que la clase &lt;em&gt;Files&lt;/em&gt; ofrece varios métodos que con una única línea permite hacer estas operaciones de forma sencilla. El siguiente ejemplo crea un archivo, lo copia, lo mueve y finalmente lo elimina.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/3bb11076a051490963a68625b9c1b388.js?file=Main-3.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Para leer el contenido de archivos la clase &lt;em&gt;Files&lt;/em&gt; ofrece los métodos &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/Files.html#newBufferedReader(java.nio.file.Path)&#34;&gt;newBufferedReader()&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/Files.html#newBufferedWriter(java.nio.file.Path,java.nio.charset.Charset,java.nio.file.OpenOption...)&#34;&gt;newBufferedWrite()&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/Files.html#newInputStream(java.nio.file.Path,java.nio.file.OpenOption...)&#34;&gt;newInputStream()&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/Files.html#newOutputStream(java.nio.file.Path,java.nio.file.OpenOption...)&#34;&gt;newOutputStream()&lt;/a&gt; junto con otros como &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/Files.html#readAllLines(java.nio.file.Path,java.nio.charset.Charset)&#34;&gt;readAllLines()&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/Files.html#readAllBytes(java.nio.file.Path)&#34;&gt;readAllBytes()&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/3bb11076a051490963a68625b9c1b388.js?file=Main-4.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En cuanto a la programación de entrada/salida asíncrona se ofrecen dos paradigmas uno basado en la clase &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/util/concurrent/Future.html&#34;&gt;Future&lt;/a&gt; y otro en funciones de rellamada o &lt;em&gt;callbacks&lt;/em&gt;. La programación asíncrona evita bloquear el hilo que ejecuta el código y aprovecha mejor los procesadores multinúcleo con lo que se mejora el rendimiento de las aplicaciones. Para los ficheros se usa la clase &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/channels/AsynchronousFileChannel.html&#34;&gt;AsynchronousFileChannel&lt;/a&gt; y para flujos de red &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/channels/AsynchronousSocketChannel.html&#34;&gt;AsynchronousSocketChannel&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/3bb11076a051490963a68625b9c1b388.js?file=Main-5.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/3bb11076a051490963a68625b9c1b388.js?file=Main-6.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Si se desea profundizar más en NIO y NIO.2 el libro &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2JsEIao&#34;&gt;The Well-Grounded Java Developer&lt;/a&gt; dedica un capítulo introductorio en el que me he basado para realizar este artículo, el libro &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2q7qMdN&#34;&gt;Java I/O, NIO and NIO.2&lt;/a&gt; está completamente dedicado al nuevo sistema de entrada/salida de Java y el tutorial &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/tutorial/essential/io/index.html&#34;&gt;Java Basic I/O&lt;/a&gt; también está muy bien como introducción.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1617290068&amp;linkId=61507308185711a0af4b5ed5ab70b62b&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1484215664&amp;linkId=d748ea086bd02aa68dd0b27945514558&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En el artículo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/09/monitorizar-archivos-con-java/&#34;&gt;monitorizar archivos con Java&lt;/a&gt; muestro como recibir eventos cuando se añade, elimina o modifica algún archivo de los observados usando la clase &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/nio/file/WatchService.html&#34;&gt;WatchService&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/JavaNIO&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/JulyAug2016/Twitter#&amp;amp;pageSet=0&amp;amp;page=0&amp;amp;contentItem=0&#34;&gt;Artículo NIO.2, Java Magazine Jul/Ago 2016&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/intentando-elegir-portatil-nuc-o-mini-itx-para-comprar-nuevo-equipo/</id>
        <title>Intentando elegir portátil, NUC o mini ITX para comprar nuevo equipo</title>        
        <updated>2018-04-01T10:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-04-01T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/intentando-elegir-portatil-nuc-o-mini-itx-para-comprar-nuevo-equipo/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/intel.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Intel&#34; title=&#34;Intel&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/amd.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;AMD&#34; title=&#34;AMD&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ya he comentado que &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/tu-con-mac-yo-con-mi-gnu-linux/&#34;&gt;a mi los Mac ni macOS me convencen&lt;/a&gt; por varios motivos, por su precio, por el software libre y porque lo que he podido comprobar no me ha parecido que tenga nada de lo que &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; hoy en día tenga algo que envidiar, algunas cosas en macOS quizá sean algo mejor pero otras en GNU/Linux también en él lo son.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tras regalar &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/12/desempaquetado-sony-vaio-e-14p.html&#34;&gt;mi antiguo portátil Sony VAIO&lt;/a&gt; ahora estoy buscando nuevo equipo y barajando opciones. El Sony era y es un buen equipo con el que he estado muy contento, tenía un &lt;a href=&#34;https://www.intel.es&#34;&gt;Intel&lt;/a&gt; Core i5 3210M Ivy Bridge de 22 nanómetros con dos núcleos y 4 hilos con &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/explicacion-del-fallo-de-seguridad-meltdown-y-spectre-en-los-microprocesadores-intel/&#34;&gt;el &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt; Meltdown y Spectre&lt;/a&gt;, 8 GiB de memoria RAM, un disco SSD de 256 GiB SATA de almacenamiento y una pantalla de resolución 1600x900, la gráfica era un integrada Intel HD 4000 básica pero más que suficiente para un entorno de escritorio y con buen soporte en GNU/Linux por sus controladores de código abierto. Sin embargo, aunque era un portátil lo usaba únicamente como equipo de escritorio sin moverlo en ningún momento y en cuanto a memoria los 8 GiB de memoria sigue siendo perfectamente útiles pero en mi uso en algunos casos se me quedaban cortos al virtualizar o usar varios contenedores Docker.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado me paso mucho tiempo y leyendo y trabajando delante del ordenador y la pantalla quizá con el entorno de escritorio integrado Java se queda algo escaso, eso o tener dos pantallas sería mejor para no tener que estar constantemente usando la combinación de tecla &lt;em&gt;alt+tab&lt;/em&gt; para intercambiar entre ventanas o poder visualizar dos contenidos a la vez por lo que además estoy evaluando independientemente de lo que elija una pantalla 2K o 4K de 27 pulgadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estoy barajando tres opciones: un portátil, un Intel NUC o montarme un equipo de escritorio mini ITX. Aún no estoy decidido y estoy escribiendo este artículo también para plasmar por escrito las ideas que tengo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;el-portátil&#34;&gt;El portátil&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En caso de que me decidiese por otro portátil tengo claro que la opción sería un &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/pro-ultrabook-13-aluminio&#34;&gt;Slimbook PRO2&lt;/a&gt;. Porque es un equipo potente, más incluso que un MacBook Pro que cuesta el doble de precio, porque es un equipo ensamblado por una empresa española, porque el soporte para GNU/Linux que tiene es bueno y está libre de adquirir licencia Windows aunque se puede si uno quisiese. En el 2012 no conocía opciones de portátil sin tener que pagar el &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html&#34;&gt;impuesto Windows&lt;/a&gt;, hoy hay varias opciones entre las que los usuarios de GNU/Linux podemos elegir para no tener que pagarlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se le puede instalar hasta 32 GiB de memoria, pantalla de resolución QHD+ 3200x1800, un disco NVMe en formato M.2 con una velocidad de 3000 MiB/s de lectura y 1900 MB/s de escritura, si los SSD SATA ya son rápidos con una velocidad de unos 500 MiB/s por segundo en lectura y escritura en formato NVMe debe ser algo impensable hasta hace unos años con los discos tradicionales que no pasaban de los 100 MB/s.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo que no me gusta es que montan un Intel de 8ª generación con el grave fallo de seguridad Meltdown y Spectre que aún se está intentando mitigar sin que afecte al rendimiento con parches de software porque ni con microcódigo se puede por estar el fallo en el hardware. Slimbook no ofrece en ninguno de sus modelos uno de los nuevos &lt;a href=&#34;https://www.amd.com/es/ryzen&#34;&gt;AMD Ryzen&lt;/a&gt; que están demostrando ser muy competitivos y no estar afectados por el Meltdown y solo por alguna de las variantes de Spectre, más graves por más difíciles de ser explotadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un portátil me permitiría tener una segunda pantalla pero la batería, la portabilidad por ser un portátil es algo que en este momento no me interesa y por solo ofrecer procesadores Intel defectuosos estoy barajando otras opciones.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;un-nuc-brix-cubi-o-similar&#34;&gt;Un NUC, Brix, Cubi o similar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Estos pequeños equipos de escritorio aún con su pequeño tamaño se les puede instalar hasta 32 GiB, usando los mismos procesadores de los portátiles de última generación tienen 4 núcleos físicos y 8 hilos lo que es el doble de lo que tenía con el 3210M y con esa cantidad de memoria 4 veces más y que al menos por un lustro espero me sea más que suficiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Varias marcas ofrecen modelos utilizando el mismo formato. Están los &lt;a href=&#34;https://www.intel.com/content/www/us/en/products/boards-kits/nuc.html&#34;&gt;Intel NUC&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.gigabyte.com/Mini-PcBarebone/BRIX&#34;&gt;Gigabyte BRIX&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://es.msi.com/Desktop/Cubi.html&#34;&gt;MSI Cubi&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.asus.com/es/Mini-PCs/VivoMini-Products/&#34;&gt;ASUS Vivo&lt;/a&gt; y algun otro de &lt;a href=&#34;https://www.zotac.com/product/mini_pcs/zbox_m_series&#34;&gt;Zotac&lt;/a&gt; e inlcuso Slimbook ofrece el &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/one-minipc-potente&#34;&gt;ONE&lt;/a&gt; pero que utiliza procesadores ya no de última generación y solo se les puede equipar hasta 16 GiB de memoria por lo menos hasta que no lo renueven.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es la opción que en este momento me convence más pero al igual que en los portátiles no es ya que la mayoría equipen procesadores Intel defectuosos sino que no he visto que ninguno utilice un AMD Ryzen, quizá ahora que han salido las APU de AMD de la serie 2000 con una gráfica mucho más capaz que cualquiera de las Intel integradas y también 4 núcleos y 8 hilos algún fabricante espero que se decida a ofrecer algún modelo ya sea con un AMD Ryzen 2200G o 2400G.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ocupan poco incluso se les puede instalar detrás del monitor, son muy silenciosos, se les puede instalar una buena cantidad de memoria y en el momento que a mi ya no me sirva es fácilmente transferible. Con un Ryzen no me lo pensaría tanto.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01N245UXY&amp;linkId=4167a48557ef5e7857822661ca9e88bf&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01MFGYDW9&amp;linkId=5ca6b59bb1159b756e60d0666c05ff1d&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B06XHW943T&amp;linkId=edd1ea955806cd870b11246f90214d77&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01M3Y8TFJ&amp;linkId=e671c5b8d5be144ad2bb72b8ec5b9abb&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;un-mini-itx&#34;&gt;Un mini ITX&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dado que en los casos anteriores solo encuentro procesadores Intel defectuosos me planteo montar mi propio equipo en formato mini ITX, no quiero sea tan grande como un micro ATX o ATX. Esta opción ya si en este momento me permite tener un AMD Ryzen. Una micro ATX o ATX podría tener incluso más de esos 32 GiB de memoria, hasta 64 GiB y más núcleos pudiendo incluso 8 núcleos y 16 hilos, sin embargo, una de las cosas que valoro de forma alta es el espacio que ocupa el ordenador y el ruido que haga que si no es silencioso me molestaría, al menos le pediría que navegando o leyendo documentos fuese muy silencioso o inaudible cosa que no si habrá mejorado desde el 2008 de mi último equipo en este formato. No se si aún en tamaño mini ITX serán todo lo silenciosos que requiero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado por los componentes que he visto en este caso parece que los fabricantes se enfocan más a los usuarios jugadores que a los usuarios que quieren el equipo para cualesquiera otra cosa que no sea utilizarlos para jugar. Esta opción me requiere más investigación ya que me requiere buscar componentes y ensamblarlos en vez de adquirir un equipo ya ensamblado como en las otras opciones. Procesador, memoria, disco NVMe, disipador, ventiladores, fuente de alimentación, caja, &amp;hellip; Por un lado me atrae la idea de montar mi propio equipo pero por otro en igual medida me da miedo que alguna de las piezas al ensamblarlas me de algún tipo de problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estos son los componentes que hasta el momento he buscado, la memoria DDR4 está especialmente cara, montar 64 GiB sería elevado incluso para mi que no tengo un límite de presupuesto superior estricto.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B079D8FD28&amp;linkId=60efa75a30c9193b7625be14bad9fcac&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B073R8DB3G&amp;linkId=d6647b9468e1ac93aea24cda4cad2891&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B019FRCV9G&amp;linkId=744f1a26e7728ba34266d0777ceee688&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01M20VBU7&amp;linkId=dc2f26e47fd5ab2d92601fa783616577&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B019NWTCEA&amp;linkId=5db6b69bc063e2b13570b5cc9cbf8a21&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B015UDUAKG&amp;linkId=91931702412d5216a901b8501380834e&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;conclusión&#34;&gt;Conclusión&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Todavía no estoy decidido. Ninguna opción en este momento cumple posiblemente todo lo que pido o me genera alguna duda. Quizá tenga preguntar en algún foro especializado para recabar opiniones, o que esperar a que Intel saque nuevos procesadores sin fallos de seguridad, o por lo menos no conocidos hasta pasado un tiempo. No se si saldrá algunos portátiles de calidad o formato NUC pero con AMD. Y es que me paso el tiempo esperando&amp;hellip; en otros casos y en este también hasta estar en buena medida convencido.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>
