<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/</id><title type="text">Blog Bitix</title><subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle><updated>2018-08-31T18:00:00+02:00</updated><author><name>picodotdev</name></author><generator>Hugo</generator><icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</icon><logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</logo><rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/aplicaciones-basadas-en-microservicios/</id><title>Aplicaciones basadas en microservicios</title><updated>2018-09-02T12:00:00+02:00</updated><published>2018-08-31T18:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/aplicaciones-basadas-en-microservicios/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/spring.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Spring&#34; title=&#34;Spring&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La arquitectura de las aplicaciones está cambiando en lo que era lo habitual hace no tanto. Con el desarrollo de las redes de comunicación entre computadoras tanto en una red local con ethernet como en internet con el protocolo TCP/IP se desarrollaron las primeras aplicaciones cliente/servidor como es un servidor web y un navegador o una base de datos y una aplicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A las páginas HTML de los servidores web, estáticas hasta entonces, se les añadió lógica de servidor para procesar datos y generar el contenido dinámicamente, se crearon las aplicaciones web ejecutadas en el servidor en un principio en lo que ahora denominamos monolitos en forma de &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/C%C3%B3digo_espagueti&#34;&gt;código espagueti&lt;/a&gt; o más estructurado con los denominados &lt;em&gt;frameworks&lt;/em&gt; del lenguaje de programación de turno empleando el &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Programaci%C3%B3n_por_capas&#34;&gt;modelo de tres capas&lt;/a&gt; formadas por la presentación, lógica y base de datos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más recientemente con las nuevas posibilidades de la virtualización, los contenedores, la computación en nube con la flexibilidad que aporta de reservar recursos de computación bajo demanda en minutos y para evitar varios problemas que presentan los monolitos se evoluciona hacia microservicios. Esto no quiere decir que los monolitos con este nombre con cierto matiz peyorativo que ha adquirido no sigan siendo perfectamente válidos en algunos contextos en los que ahora se usan sin embargo en el contexto de la computación en la nube y servicio para un gran número de peticiones, usuarios o aplicación funcionalmente grande los microservicios son una mejor adaptación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los problemas que presentan las aplicaciones monolíticas donde toda la lógica está en una aplicación en un servidor son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Son grandes y difíciles de modificar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Realizan múltiples funcionalidades.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hay un único punto de fallo, un error puede afectar al sistema entero.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Requieren escalar el monolito entero lo que es poco eficiente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hacen muy difícil emplear la tecnología más adecuada para cada problema de la aplicación o adoptar nuevas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los despliegues de nuevas versiones pueden ser problemáticos por el tamaño de la aplicación.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/aplicaciones-basadas-en-microservicios/images/monolith_hub198199ec8a492668d0853105928e4f9_159372_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Arquitectura basada en 3 capas&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/aplicaciones-basadas-en-microservicios/images/monolith_hub198199ec8a492668d0853105928e4f9_159372_600x450_fit_box_2.png&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;219&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Arquitectura basada en 3 capas&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los microservicios surgen como alternativa tratando de resolver los problemas de las aplicaciones monolíticas aunque planteando nuevos retos pero también varios beneficios:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Las aplicaciones basadas en microservicios se componen de múltiples aplicaciones cada una con un contexto delimitado pequeño que se comunican mediante la red.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Son más pequeños con una base de código menor y por tanto más fáciles de modificar o en su caso reemplazar siempre se implemente la misma interfaz o contrato.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No son tan dependientes de la tecnología pudiendo elegir la más adecuada en cada uno de ellos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Al ser más pequeños se pueden escalar más fácilmente horizontalmente si no mantienen estado, basta con escalar el servicio que lo requiera.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arrancan más rápido y son más fáciles de desplegar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cada microservicio puede estar desarrollado por un equipo diferente centrado en ese servicio.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pueden ser una aplicación que ofrezca una API en forma de REST, &lt;a href=&#34;http://graphql.org/&#34;&gt;GraphQL&lt;/a&gt; o RPC para una determinada funcionalidad o una aplicación que consuma otros microservicios y proporcione la interfaz para un navegador web.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/aplicaciones-basadas-en-microservicios/images/microservices_huec52a617b10c65603c9de79792885935_24996_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Arquitectura basada en microservicios&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/aplicaciones-basadas-en-microservicios/images/microservices_huec52a617b10c65603c9de79792885935_24996_600x450_fit_box_2.png&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;290&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Arquitectura basada en microservicios&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Algunos nuevos retos de los microservicios son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Añaden complejidad. Son más numerosos y requieren más procesos para su ejecución. Esto obliga a automatizar su gestión para que sea manejable con el menor número de tareas manuales posibles. Forman un sistema distribuido.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Difícil integrar cambios si afectan a varios servicios.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cada microservicio al ser responsable de sus propios datos y formar un sistema de información distribuido plantea problemas en como compartirlos y dificultando la transaccionalidad y consistencia del sistema, se suele optar por una eventual consistencia. Al estar los datos distribuidos se plantea la dificultad de elaborar informes, una posibilidad es consolidar los datos en un única base de datos para la tarea mediante exportaciones de las bases de datos origen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como centralizar los registros de trazas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como centralizar los accesos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Obtener métricas y monitorización, a nivel de microservicio (cpu, memoria, espacio disco, red, &amp;hellip;) y de negocio (eventos, operaciones, transacciones, &amp;hellip;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como hacer que los microservicios se descubran entre ellos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si un microservicios falla los que dependan de él fallarán, al comunicarse por un medio no totalmente fiable como la red se pueden producir errores. El sistema se ha de hacer tolerante a fallos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para modelar los microservicios y definir que funcionalidad contiene cada uno de los que forman el sistema se opta por utilizar &lt;em&gt;bounded contex&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;domain driven design&lt;/em&gt;. Cada microservicio debe ser altamente cohesivo donde toda su funcionalidad esté relacionada y realizar una o muy pocas tareas siendo propietario de los datos de su contexto delimitado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el ámbito Java el proyecto &lt;a href=&#34;https://spring.io/&#34;&gt;Spring&lt;/a&gt; se compone de varios adaptados a la nueva realidad de los microservicios y &lt;a href=&#34;http://www.oracle.com/technetwork/java/javaee/overview/index.html&#34;&gt;Java EE&lt;/a&gt; a partir de la versión 8 ahora denominada &lt;a href=&#34;https://jakarta.ee/&#34;&gt;Jakarta EE&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://microprofile.io/&#34;&gt;Microprofile&lt;/a&gt; proporcionan funcionalidades más adaptadas a las necesidades de las arquitecturas basadas en microservicios.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://projects.spring.io/spring-boot/&#34;&gt;Spring Boot&lt;/a&gt; como una forma de embeber en una aplicación Java con un servidor web de forma que la aplicación sea autocontenida y no requiera un servidor web preinstalado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://cloud.spring.io/spring-cloud-config/&#34;&gt;Spring Cloud Config&lt;/a&gt; para gestionar la configuración.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://projects.spring.io/spring-session/&#34;&gt;Spring Session&lt;/a&gt; para hacer que los microservicios web no mantengan estado y sean escalables.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.spring.io/spring-boot/docs/current-SNAPSHOT/reference/htmlsingle/#production-ready&#34;&gt;Spring Boot Actautor&lt;/a&gt; para monitorización y métricas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/Netflix/eureka&#34;&gt;Eureka&lt;/a&gt; para registro y descubrimiento de servicios.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/Netflix/Hystrix&#34;&gt;Hystrix&lt;/a&gt; con una implementación del patrón &lt;em&gt;circuit breaker&lt;/em&gt; para proporcionar resilencia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De varios de estos proyectos ya he escrito varios artículos pero escribiré algunos más para completar varias áreas que aún no he comentado. Algunos de ellos serán:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Como hacer el descubrimiento de servicios con Spring Cloud utilizando el servidor Eureka mostrando incluso como crear un &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; de servicios de descubrimiento para mayor disponibilidad y tolerancia a fallos, esto útil al mismo tiempo que de gran importancia ya que este servicio es crítico para el correcto funcionamiento de los microservicios.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como crear un servicio de configuración del cual los microservicios obtengan su configuración por ejemplo según el entorno o para mantenerla centralizada, este servicio también es crítico y requiere de varias instancias de este servicio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como mantener cifrada partes sensibles de la configuración como son las contraseñas, &lt;em&gt;bearers&lt;/em&gt; de autenticación, URLs de conexión u otra información especialmente sensible para la seguridad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como cambiar la configuración de los microservicios sin necesidad de reiniciarlos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un cliente que realiza balanceo de carga entre múltiples instancias de los servicios utilizando Ribbon.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un cliente de microservicio que implementa el patrón &lt;em&gt;circuit breaker&lt;/em&gt; con la librería Hystrix y &lt;em&gt;timeouts&lt;/em&gt; para ser tolerante a fallos al llamar a otros microservicios.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Según vaya escribiendo y publicando los artículos aparecerán en la lista de la serie de artículos. El ejemplo en el que me basaré para estos lo añado a continuación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/SpringCloud&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
Referencia:&lt;br&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://articles.microservices.com/monolithic-vs-microservices-architecture-5c4848858f59&#34;&gt;Monolithic vs. Microservices Architecture&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="planeta-codigo"/><category term="programacion"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/los-fragmentos-en-graphql/</id><title>Los fragmentos en GraphQL</title><updated>2018-08-25T19:00:00+02:00</updated><published>2018-08-25T19:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/los-fragmentos-en-graphql/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/graphql.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;GraphQL&#34; title=&#34;GraphQL&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los fragmentos en el contexto de &lt;a href=&#34;http://graphql.org/&#34;&gt;GraphQL&lt;/a&gt; pueden ser de dos tipos, definidos previamente o definidos en linea. Los primeros permiten simplificar las consultas definiendo en un bloque una colección de datos a recuperar si tener que indicarlos explícitamente individualmente, lo que resulta útil para no repetir el mimo grupo de datos si se utiliza en varias consultas diferentes. Los fragmentos en línea permiten recuperar unos datos u otros en función del tipo de la instancia de la cual se quieren recuperar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teniendo dos consultas que recuperan los datos de una colección de libros sin los fragmentos habría que definir los mismos datos a recuperar dos veces en ambas consultas. En estas consultas de ejemplo se recupera una lista de libros y un libro determinado. Si en ambas se recuperan los datos &lt;em&gt;id&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;title&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;date&lt;/em&gt; hay que indicar los campos a recuperar dos veces.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/fe3ba84b227100bb23b87fbd9af76a95.js?file=query-1.graphql&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/fe3ba84b227100bb23b87fbd9af76a95.js?file=query-1.json&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;Con un fragmento se definen esos campos comunes a recuperar en las consultas una sola vez. Si posteriormente cambian los datos a recuperar solo es necesario cambiarlo en un único punto. Los fragmentos definidos son una forma de simplificar las consultas y evitar tener que cambiar varias consultas si el grupo de datos cambia en todas ellas. Los datos obtenidos son los mismos que en el caso sin utilizar el fragmento.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/fe3ba84b227100bb23b87fbd9af76a95.js?file=query-1-fragment.graphql&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/los-fragmentos-en-graphql/images/query-1_huf7f7d97dfa0480aa0b5d479924a9ddad_449281_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Consultas sin utilizar un fragmento&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/los-fragmentos-en-graphql/images/query-1_huf7f7d97dfa0480aa0b5d479924a9ddad_449281_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;255&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/los-fragmentos-en-graphql/images/query-1-fragment_huf7f7d97dfa0480aa0b5d479924a9ddad_461346_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Consultas con un fragmento&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/los-fragmentos-en-graphql/images/query-1-fragment_huf7f7d97dfa0480aa0b5d479924a9ddad_461346_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;255&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Consultas sin y con un fragmento&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los fragmentos en línea o &lt;em&gt;inline&lt;/em&gt; permiten por otra parte una funcionalidad adicional y es recuperar diferentes datos según el tipo de la entidad. En el ejemplo he añadido una nueva entidad &lt;em&gt;Magazine&lt;/em&gt; además de la ya existente &lt;em&gt;Book&lt;/em&gt;, en el código Java ambas heredan de &lt;em&gt;Publication&lt;/em&gt;. Las entidades &lt;em&gt;Book&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Magazine&lt;/em&gt; no comparten las mismas propiedades dado que son entidades diferentes por lo que en la consulta es necesario tener un mecanismo con el cual poder recuperar los datos en función del tipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas son las definiciones de las entidades resumidas y la consulta &lt;em&gt;publications&lt;/em&gt; que devuelve las publicaciones que incluye libros y revistas. Con la definición de una &lt;em&gt;union&lt;/em&gt; se establece que una &lt;em&gt;Publication&lt;/em&gt; puede ser un &lt;em&gt;Book&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;Magazine&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/fe3ba84b227100bb23b87fbd9af76a95.js?file=library.graphqls&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/fe3ba84b227100bb23b87fbd9af76a95.js?file=fragment-inline.graphql&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/fe3ba84b227100bb23b87fbd9af76a95.js?file=fragment-inline.json&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;Para las publicaciones del tipo &lt;em&gt;Book&lt;/em&gt; en este ejemplo se recuperan los campos &lt;em&gt;id&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;title&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;date&lt;/em&gt;. Para las publicaciones de tipo &lt;em&gt;Magazine&lt;/em&gt; se recuperan los campos &lt;em&gt;id&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;name&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;pages&lt;/em&gt;. Las publicaciones &lt;em&gt;Muy interesante&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;PC Actual&lt;/em&gt; son dos &lt;em&gt;Magazine&lt;/em&gt; y el resto de publicaciones son del tipo &lt;em&gt;Book&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/los-fragmentos-en-graphql/images/fragment-inline_hu65f3c18cd22adde4c0d76d2c15b7c917_498202_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Consulta con fragmentos en linea&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/los-fragmentos-en-graphql/images/fragment-inline_hu65f3c18cd22adde4c0d76d2c15b7c917_498202_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;240&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Consulta con fragmentos en linea&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si es necesario hay que añadir la clases Java que representan a los tipos de GraphQL a la lista de clases del diccionario en la definición del esquema.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/fe3ba84b227100bb23b87fbd9af76a95.js?file=Main.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;Para cada entidad hay una clase Java que la representa y un repositorio que contiene la consulta para obtener las publicaciones que no hace más que añadir en una lista el conjunto de libros y revistas en la librería.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/fe3ba84b227100bb23b87fbd9af76a95.js?file=Book.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/fe3ba84b227100bb23b87fbd9af76a95.js?file=Magazine.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/fe3ba84b227100bb23b87fbd9af76a95.js?file=Publication.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/fe3ba84b227100bb23b87fbd9af76a95.js?file=LibraryRepository.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/GraphQL&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;. Requiere Java 9&amp;#43; o Docker.
&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
Referencia:&lt;br&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://graphql.org/learn/queries/#fragments&#34;&gt;Fragments&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://graphql.org/learn/queries/#inline-fragments&#34;&gt;Inline Fragments&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.howtographql.com/advanced/2-more-graphql-concepts/&#34;&gt;More GraphQL Concepts&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="java"/><category term="planeta-codigo"/><category term="programacion"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/usando-directivas-en-graphql/</id><title>Usando directivas en GraphQL</title><updated>2018-08-24T08:00:00+02:00</updated><published>2018-08-24T08:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/usando-directivas-en-graphql/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/graphql.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;GraphQL&#34; title=&#34;GraphQL&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En &lt;a href=&#34;http://graphql.org/&#34;&gt;GraphQL&lt;/a&gt; construyendo la consulta adecuada se recuperan exclusivamente los datos solicitados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, si de un libro solo se requieren las propiedades el &lt;em&gt;id&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;title&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;date&lt;/em&gt; de entre todas las que tienen la consulta sería en este caso la siguiente para una consulta que devuelve los datos de un conjunto de libros.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/5a60d7e3d64c62e04fb850e824469257.js?file=query-1.graphql&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;Si se desea recuperar solo el &lt;em&gt;id&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;title&lt;/em&gt; sin el &lt;em&gt;date&lt;/em&gt; la consulta debe ser diferente.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/5a60d7e3d64c62e04fb850e824469257.js?file=query-2.graphql&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/5a60d7e3d64c62e04fb850e824469257.js?file=library.graphqls&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/usando-directivas-en-graphql/images/image-1_hu3c329f116d7853227603ad333a0604de_396651_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Consulta id, title y date&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/usando-directivas-en-graphql/images/image-1_hu3c329f116d7853227603ad333a0604de_396651_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;276&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/usando-directivas-en-graphql/images/image-2_hu3c329f116d7853227603ad333a0604de_358582_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Consulta id y title&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/usando-directivas-en-graphql/images/image-2_hu3c329f116d7853227603ad333a0604de_358582_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;276&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Consultas diferentes que devuelven diferentes datos&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Esto obliga en principio a tener dos consultas diferentes según los datos recuperar. En principio, ya que las &lt;a href=&#34;https://graphql.org/learn/queries/#directives&#34;&gt;directivas &lt;em&gt;skip&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;include&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; definidas en la especificación de GraphQL permiten tener la misma consulta y parametrizar si un determinado dato ha de incluirse o no en el resultado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las directivas se definen en el lenguaje de consulta de GraphQL con el caracter &lt;em&gt;@&lt;/em&gt; y pueden recibir parámetros. La directiva &lt;em&gt;skip&lt;/em&gt; permite omitir un dato según el valor de un booleano, si es &lt;em&gt;true&lt;/em&gt; se omite y si es &lt;em&gt;false&lt;/em&gt; se incluye, el comportamiento de &lt;em&gt;include&lt;/em&gt; es el mismo pero con el valor contrario del booleano, si es &lt;em&gt;true&lt;/em&gt; se incluye y si es &lt;em&gt;false&lt;/em&gt; se omite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta sería la consulta parametrizada para obtener los datos de los libros omitiendo o incluyendo su fecha en función de una variable utilizando la directiva &lt;em&gt;include&lt;/em&gt;. Cuando el valor de la variable es &lt;em&gt;true&lt;/em&gt; se incluye el dato fecha, cuando el valor de la variable es &lt;em&gt;false&lt;/em&gt; no se incluye.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/5a60d7e3d64c62e04fb850e824469257.js?file=query-3.graphql&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/5a60d7e3d64c62e04fb850e824469257.js?file=variables-1.graphql&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/5a60d7e3d64c62e04fb850e824469257.js?file=variables-2.graphql&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;Utilizando &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/el-editor-explorador-e-ide-graphiql-para-una-api-con-graphql/&#34;&gt;el editor GraphiQL&lt;/a&gt; para construir y ejecutar consultas de una API de GraphQL se obtienen los resultados.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/usando-directivas-en-graphql/images/image-3_hu3c329f116d7853227603ad333a0604de_421199_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Consulta con directiva include&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/usando-directivas-en-graphql/images/image-3_hu3c329f116d7853227603ad333a0604de_421199_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;276&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/usando-directivas-en-graphql/images/image-4_hu3c329f116d7853227603ad333a0604de_386576_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Consulta con directiva include&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/usando-directivas-en-graphql/images/image-4_hu3c329f116d7853227603ad333a0604de_386576_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;276&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Misma consulta con directiva include que devuelve diferentes datos&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Con un comando &lt;em&gt;curl&lt;/em&gt; se realizan las mismas consultas.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/5a60d7e3d64c62e04fb850e824469257.js?file=curl-1.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/5a60d7e3d64c62e04fb850e824469257.js?file=data-1.json&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/5a60d7e3d64c62e04fb850e824469257.js?file=curl-2.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/5a60d7e3d64c62e04fb850e824469257.js?file=data-2.json&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/GraphQL&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;. Requiere Java 9&amp;#43; o Docker.
&lt;/p&gt;</content><category term="java"/><category term="planeta-codigo"/><category term="programacion"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/el-editor-explorador-e-ide-graphiql-para-una-api-con-graphql/</id><title>El editor, explorador e IDE GraphiQL para una API con GraphQL</title><updated>2018-08-19T11:00:00+02:00</updated><published>2018-08-19T11:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/el-editor-explorador-e-ide-graphiql-para-una-api-con-graphql/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/graphql.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;GraphQL&#34; title=&#34;GraphQL&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Hace ya un tiempo escribí una &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/graphql/&#34;&gt;serie de artículos sobre GraphQL&lt;/a&gt; para desarrollar una API en una aplicación como alternativa a desarrollarla basada en REST. En esa serie de artículos explicaba varios conceptos básicos e introductorios pero suficientes para desarrollar una API completamente funcional con &lt;a href=&#34;http://graphql.org/&#34;&gt;GraphQL&lt;/a&gt; usando el lenguaje de programación Java. Sin embargo, sobre algunos otros conceptos y posibilidades de GraphQL no había escrito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de esas posibilidades de GraphQL es la herramienta &lt;a href=&#34;https://github.com/graphql/graphiql&#34;&gt;GraphiQL&lt;/a&gt; que es un editor interactivo para construir consultas y explorar la API. Una de sus mayores ventajas es que ofrece asistencia contextual y proporciona mensajes de error en caso de que la sintaxis de la consulta sea errónea. En los artículos que escribí con anterioridad los ejemplos los hice usando el comando &lt;em&gt;curl&lt;/em&gt;. Ahora que he visto y aprendido algunas pocas cosas más de GraphQL en este artículo explico como usar la herramienta GraphiQL como alternativa a &lt;em&gt;curl&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GraphiQL en casi un IDE para crear consultas de GraphQL, está basado en JavaScript, se ejecutan en el navegador y para su funcionamiento solo hay que proporcionarle el &lt;em&gt;endpoint&lt;/em&gt; de la API a probar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la página de este tutorial se explica cual es el &lt;a href=&#34;https://www.howtographql.com/graphql-java/2-queries/&#34;&gt;código HTML necesario para el editor GraphiQL&lt;/a&gt;. Básicamente es un HTML que hay colocar en el caso de una aplicación Java en el directorio web de la aplicación, utilizando la página por defecto &lt;em&gt;index.html&lt;/em&gt; se carga al acceder a la dirección &lt;em&gt;http://localhost:8080/&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el código del archivo &lt;em&gt;index.html&lt;/em&gt; del ejemplo he tenido que cambiar estas dos cosas, una de ellas es utilizar un CDN para los recursos de GraphiQL y la otra en la función &lt;em&gt;graphQLFetcher&lt;/em&gt; es que en este ejemplo el &lt;em&gt;endpoint&lt;/em&gt; es &lt;em&gt;/library&lt;/em&gt; en vez de &lt;em&gt;/graphql&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/04cc7e8f50db18023c8938d0fa0f1182.js?file=index-1.html&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/04cc7e8f50db18023c8938d0fa0f1182.js?file=index-2.html&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;Varias de las mismas consultas que hacía con &lt;em&gt;curl&lt;/em&gt; en otros artículos es posible lanzarlas con GraphiQL. Es posible formatear correctamente una consulta con el botón &lt;em&gt;prettify&lt;/em&gt;. Con en el enlace de documentación se puede explorar los tipos definidos en la API. Con funciones similares a un IDE ofrece errores de sintaxis, asistencia contextual e historial de consultas, en definitiva es una gran mejora sobre &lt;em&gt;curl&lt;/em&gt; y su incorporación a la aplicación es muy sencilla.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/el-editor-explorador-e-ide-graphiql-para-una-api-con-graphql/images/graphiql-1_hucac16e54b2bfb255dd15191d618a8dae_290445_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Consulta&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/el-editor-explorador-e-ide-graphiql-para-una-api-con-graphql/images/graphiql-1_hucac16e54b2bfb255dd15191d618a8dae_290445_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;162&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/el-editor-explorador-e-ide-graphiql-para-una-api-con-graphql/images/graphiql-2_hu8bfa70ed84f47638ca2afb95500f4f95_206206_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Asistencia contextual&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/el-editor-explorador-e-ide-graphiql-para-una-api-con-graphql/images/graphiql-2_hu8bfa70ed84f47638ca2afb95500f4f95_206206_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;162&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/el-editor-explorador-e-ide-graphiql-para-una-api-con-graphql/images/graphiql-3_hu5452a9f36f12efd7105147445eb4ed33_372372_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Explorador del esquema&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/el-editor-explorador-e-ide-graphiql-para-una-api-con-graphql/images/graphiql-3_hu5452a9f36f12efd7105147445eb4ed33_372372_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;162&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;El editor GraphiQL para una API con GraphQL&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/GraphQL&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;. Requiere Java 9&amp;#43; o Docker.
&lt;/p&gt;</content><category term="java"/><category term="planeta-codigo"/><category term="programacion"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/</id><title>Sobre las competiciones deportivas de videojuegos o eSports</title><updated>2018-08-15T22:30:00+02:00</updated><published>2018-08-15T10:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p&gt;El sector de los videojuegos es una industria que mueve miles de millones de euros en todo el mundo mayor que sectores con más historia como la industria del cine, los juegos triple AAA poseen inversiones y desarrollos cinematográficos. Los computadores y aparatos electrónicos están muy relacionados con los videojuegos ya desde hace mucho tiempo desde que aparecieran en 1947 el &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Primer_videojuego#1947:_Dispositivo_de_Entretenimiento_de_Tubos_de_Rayos_Cat%C3%B3dicos&#34;&gt;primer videojuego&lt;/a&gt;. En la actualidad los videojuegos son unos programas informáticos de los que en la computación personal más de cómputo requieren a los ordenadores, una buena parte de la presión para mejorar los computadores proviene de los videojuegos con tarjetas gráficas muy potentes, cantidades de memoria consideradas enormes hasta hace una década, procesadores más potentes en &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/despues-de-la-guerra-del-numero-de-nucleos-en-los-procesadores-vendra-la-guerra-de-la-computacion-heterogenea-o-manycores/&#34;&gt;la guerra actual por añadir más núcleos a las CPU&lt;/a&gt;. Recientemente los sistemas operativos y entornos de escritorio han empezado a aprovechar de las capacidades de las tarjetas gráficas o GPU para proporcionar efectos visuales y acelerar algunas operaciones de cálculo más eficientemente que en la CPU.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/1_hu99dd7ef0f4c18cbe11b2e0a0f41d7dc4_12601_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Primer videojuego&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/1_hu99dd7ef0f4c18cbe11b2e0a0f41d7dc4_12601_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;266&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/2_hubd7d40f12653b45bda688b1790567627_19000_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Pong&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/2_hubd7d40f12653b45bda688b1790567627_19000_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;266&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/3_hu1eac3cda1af1c15a5977c0936ff349a8_24837_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;3 en raya&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/3_hu1eac3cda1af1c15a5977c0936ff349a8_24837_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;266&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Primeros videojuegos&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Esta es una muestra de la evolución gráfica que han experimentado los juegos desde 1995 hasta 2018, dos décadas en este caso con el juego de ación y aventuras Tomb Raider.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media media-video&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/D-P-smim5gQ&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;autoplay; encrypted-media&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La industria de juego sigue creciendo con las nuevas generaciones ya siendo nativos digitales. Desde hace un tiempo se están organizando competiciones deportivas en diferentes juegos populares y se están retransmitiendo en internet en la plataforma especializada en videojuegos &lt;a href=&#34;https://www.twitch.tv/&#34;&gt;Twitch&lt;/a&gt;. Estas competiciones promovidas por actores importantes del hardware interesados en potenciar el sector como &lt;a href=&#34;http://www.nvidia.es/page/home.html&#34;&gt;Nvidia&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.intel.es&#34;&gt;Intel&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.amd.com/es&#34;&gt;AMD&lt;/a&gt; u otros fabricantes de hardware y estudios de desarrollo de videojuegos como [Blizzar][blizzar] ofrecen a los finalistas y campeones importantes premios económicos. Tanto que algunas personas se están dedicando ya como profesionalmente con absoluta dedicación a competir y entrenar aprovechando sus habilidades y conocimiento profundo de los juegos en los que están especializados.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/4_hu413e93d4b8876abc767000c1e5f4e442_86753_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Estadio de una final de League of legends&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/4_hu413e93d4b8876abc767000c1e5f4e442_86753_600x450_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;600&#34; height=&#34;337&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Estadio de una final de League of legends&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Algunos de los juegos actuales en los que se realizan competiciones son &lt;a href=&#34;https://playhearthstone.com/es-es/&#34;&gt;Hearthstone&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://play.euw.leagueoflegends.com/es_ES&#34;&gt;League of legends&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://clashroyale.com/es/&#34;&gt;Clash Royale&lt;/a&gt;, &amp;hellip; que han sido diseñados no solo como para el entretenimiento como los juegos de hace unas pocas décadas para competir entre humano e inteligencia artificial más o menos inteligente o automática de la máquina sino para ser jugados de forma competitiva entre humanos principalmente.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media media-video&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://gaming.youtube.com/embed/lBWgRCRH1Gs&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;autoplay; encrypted-media&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;media media-video&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://gaming.youtube.com/embed/NpVXLpkjUCc&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;autoplay; encrypted-media&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;media media-video&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://gaming.youtube.com/embed/MUb8dGKpuEE&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;autoplay; encrypted-media&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Es plausible que en un futuro estas competiciones se conviertan en eventos deportivos con el potencial de ser el equivalente en los &lt;em&gt;eSports&lt;/em&gt; como hoy lo son la liga de campeones europea, la copa del mundo de fútbol, la Super Bowl o las finales de la NBA ya sea en modalidades de por equipos o de selecciones por país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace unas semanas veía en directo una final del juego para móvil Clash Royale, estaba muy bien organizada con un escenario muy cuidado y locutores en directo retransmitiendo en directo la final. Igual que ver una final de fútbol es entretenido y emocionante ver una final de un juego de ordenador en una competición tiene varios de los mismos ingredientes para ser igual de entretenido. Es difícil pronosticar que lleguen al nivel de una Champions League, mundial o europeo de fútbol pero dentro de unos años los gustos pueden cambiar más aún si los señores feudales que dirigen el fútbol tratan de ordeñar a los aficionados con la televisión de pago dejando al margen a muchas personas que no se lo pueden permitir, en cualquier caso es muy posible que los &lt;em&gt;eSports&lt;/em&gt; sigan creciendo en popularidad solo está por ver a que ritmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este es un documental sobre lo que rodea a las competiciones deportivas en equipos y sobre los &lt;em&gt;eSports&lt;/em&gt;. El documental se titula «De chico solitario a estrella», aunque el documental se titula así añado que no tiene por que ser ese estereotipo de chico, joven, solitario y poco social ni siquiera chico.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media media-video&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;iframe width=&#34;560&#34; height=&#34;315&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/qul_4hlQBCM&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;autoplay; encrypted-media&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
Referencia:&lt;br&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://esports.xataka.com/&#34;&gt;Xataka eSports&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.elconfidencial.com/tecnologia/2017-06-06/gamerswalk-esports-twitch-amazon_1394223/&#34;&gt;Los &amp;lsquo;eSports&amp;rsquo; se calientan: 600.000€ para la alternativa española a Twitch (Amazon)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.elconfidencial.com/empresas/2017-05-13/deportes-electronicos-esports-regulacion-situacion-espana-jugadores-deporte-ligas_1381822/&#34;&gt;&amp;lsquo;eSports&amp;rsquo;: los bufetes se calzan las botas para jugar un partido de 600 millones de euros&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="opinion"/><category term="planeta-codigo"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/personalizar-el-mensaje-emitido-de-un-objeto-en-log4j/</id><title>Personalizar el mensaje emitido de un objeto en log4j</title><updated>2018-08-10T18:00:00+02:00</updated><published>2018-08-10T18:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/personalizar-el-mensaje-emitido-de-un-objeto-en-log4j/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Usar una librería como &lt;a href=&#34;https://logging.apache.org/log4j/2.x/&#34;&gt;log4j&lt;/a&gt; es probablemente indispensable en una aplicación para obtener información de su funcionamiento, mensajes informativos, advertencias, errores o excepciones que se están produciendo o se han producido. Los mensajes que se emiten contienen información útil para monitorización en tiempo real o su inspección pasado un tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cada punto de la aplicación en la que se desea emitir una traza es necesario proporcionar el formato del mensaje y sus parámetros extraídos de las propiedades de los objetos con la intención obtener una traza con los valores de determinadas propiedades. Si es habitual emitir una traza de ciertas clases para evitar poner la misma traza en diferentes puntos de la aplicación log4j posee una funcionalidad para transformar en objeto en un mensaje personalizado como se comenta en su &lt;a href=&#34;https://logging.apache.org/log4j/2.x/manual/messages.html&#34;&gt;documentación para mensajes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El método &lt;em&gt;toString()&lt;/em&gt; muy posiblemente no es la mejor solución para transformar un objeto a un &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/String.html&#34;&gt;String&lt;/a&gt; de modo que sea emitido por log4j, quizá su valor no sea lo desedeado, se use este método para otro tipo de funcionalidad y no sirve en el caso de querer diferentes mensajes en diferentes lugares de la aplicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En log4j implementando una clase de tipo &lt;a href=&#34;http://logging.apache.org/log4j/log4j-2.3/log4j-api/apidocs/org/apache/logging/log4j/message/Message.html&#34;&gt;Message&lt;/a&gt; se transforman esas instancias en el mensaje de información personalizado. En el caso de la implementación de &lt;em&gt;Message&lt;/em&gt; en &lt;em&gt;SimpleProductMessage&lt;/em&gt; genera una traza con solo su identificativo y su nombre para la clase &lt;em&gt;Product&lt;/em&gt;. En el caso de &lt;em&gt;ProductMessage&lt;/em&gt; genera una traza más completa con su identificativo, nombre y color.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El método heredado de &lt;a href=&#34;http://logging.apache.org/log4j/log4j-2.3/log4j-api/apidocs/org/apache/logging/log4j/message/Message.html#getFormattedMessage()&#34;&gt;getFormattedMessage()&lt;/a&gt; es el encargado de generar la traza en este caso utilizando como apoyo los métodos también heredados &lt;a href=&#34;http://logging.apache.org/log4j/log4j-2.3/log4j-api/apidocs/org/apache/logging/log4j/message/Message.html#getFormat()&#34;&gt;getFormat()&lt;/a&gt; que contiene el patrón del mensaje y &lt;a href=&#34;http://logging.apache.org/log4j/log4j-2.3/log4j-api/apidocs/org/apache/logging/log4j/message/Message.html#getParameters()&#34;&gt;getParameters()&lt;/a&gt; que devuelve como parámetros para el patrón del mensaje los valores de las propiedades.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/5bb6211d0e2e9e9dba94bbc1faf6fbde.js?file=SimpleProductMessage.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/5bb6211d0e2e9e9dba94bbc1faf6fbde.js?file=ProductMessage.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/5bb6211d0e2e9e9dba94bbc1faf6fbde.js?file=Product.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;En los siguientes casos se utilizan diferentes formas para emitir la traza. En el primer caso se utiliza la forma habitual de proporcionar el patrón y sus parámetros, el segundo caso utiliza el método &lt;em&gt;toString()&lt;/em&gt; del objeto. En el tercer y cuarto caso se utilizan las clases que implementan la interfaz &lt;em&gt;Message&lt;/em&gt; emitiendo un mensaje diferente cada una de ellas sin tener que proporcionar el patrón ni extraer las propiedades de la clase &lt;em&gt;Producto&lt;/em&gt; ya que son estas implementaciones en las que se delega esto.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/5bb6211d0e2e9e9dba94bbc1faf6fbde.js?file=Main.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;En todos estos casos las trazas emitidas son las mismas salvo en el caso de &lt;em&gt;ProductMessage&lt;/em&gt; que muestra una traza con más información.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/5bb6211d0e2e9e9dba94bbc1faf6fbde.js?file=System.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;En la &lt;a href=&#34;https://logging.apache.org/log4j/2.x/log4j-api/apidocs/index.html&#34;&gt;API de log4j&lt;/a&gt; hay multitud de clases &lt;a href=&#34;https://logging.apache.org/log4j/2.x/log4j-api/apidocs/index.html&#34;&gt;Message&lt;/a&gt; ya implementadas, por ejemplo, &lt;a href=&#34;https://logging.apache.org/log4j/2.x/log4j-api/apidocs/org/apache/logging/log4j/message/MapMessage.html&#34;&gt;MapMessage&lt;/a&gt; para objetos del tipo &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/util/Map.html&#34;&gt;Map&lt;/a&gt; entre otros muchos.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/5bb6211d0e2e9e9dba94bbc1faf6fbde.js?file=build.gradle&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/5bb6211d0e2e9e9dba94bbc1faf6fbde.js?file=log4j2.yaml&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/Log4j&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;</content><category term="java"/><category term="planeta-codigo"/><category term="programacion"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/despues-de-la-guerra-del-numero-de-nucleos-en-los-procesadores-vendra-la-guerra-de-la-computacion-heterogenea-o-manycores/</id><title>Después de la guerra del número de núcleos en los procesadores, ¿vendrá la guerra de la computación heterogénea o manycores?</title><updated>2018-08-04T00:30:00+02:00</updated><published>2018-08-03T17:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/despues-de-la-guerra-del-numero-de-nucleos-en-los-procesadores-vendra-la-guerra-de-la-computacion-heterogenea-o-manycores/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/intel.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Intel&#34; title=&#34;Intel&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/amd.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;AMD&#34; title=&#34;AMD&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Hace alguna década los procesadores eran de un solo núcleo y hasta la aparición de Windows NT y GNU/Linux los sistemas operativos no se aprovechaban plenamente las capacidades de multiprogramación de los procesadores que ya se incluían desde los &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Intel_80386&#34;&gt;Intel 386&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mejora de rendimiento en los procesadores se conseguía a base de mejores diseños en los procesadores como la segmentación, superescalaridad, caches de datos e caches de instrucciones más grandes que era posible debido también en parte al mayor número de transistores que permitían incluir los procesos de litografía de tamaño más reducidos para los transistores, también por la adición de nuevas &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Instruction_set_architecture&#34;&gt;instrucciones en el conjunto de la arquitectura&lt;/a&gt; o ISA, o mayor número de registros y de mayor tamaño entre otras cosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un menor tamaño de los transistores permite menor consumo de energía con menor calor a disipar al mismo tiempo que alcanzar mayores velocidades de funcionamiento para el procesador. Desde unas decenas de Khz, luego decenas Mhz, más tarde varios cientos de Mhz hasta alcanzar el hito del 1 Ghz en el año 2000, cada uno se atribuye ser el primero en alcanzarlo por pate de &lt;a href=&#34;https://www.intel.es&#34;&gt;Intel&lt;/a&gt; con el &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Intel_Pentium_III&#34;&gt;Pentium III&lt;/a&gt; y por &lt;a href=&#34;https://www.amd.com/es&#34;&gt;AMD&lt;/a&gt; con una de sus buenas épocas con los &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/AMD_Athlon&#34;&gt;Athlon&lt;/a&gt;, o hasta el punto actual límite de entre 2 y 4 Ghz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aumentar más la velocidad de funcionamiento en herzios de los procesadores en los niveles actuales provoca que el calor disipado aumente drásticamente y reducir el tamaño de los transistores está empezando a ser costoso (como le está costando ya a Intel pasar de los 14nm a los 10nm, 5 años ya empleando en diferentes generaciones los mismos 14nm) y dentro de no tanto se alcanzará el límite atómico de los materiales que se usan actualmente previsiblemente en los 2-3 nm. Mejores diseños en los procesadores permite aumentar el número de instrucciones por ciclo de reloj o IPC pero entre cada generación no suele estar más de un 3 y 10%. De modo que para aumentar el rendimiento más significativamente al no poder aumentar la velocidad y las mejoras de diseño no proporcionan aumentos tan significativos como en anterioridad la estrategia actual ha sido incluir más núcleos, desde los Intel Core 2 Duo y los AMD Athlon x2 lo normal ha sido que tengan dos núcleos y ahora están empezando a estar disponibles para el consumidor personal procesadores de 4, 8, 16 e incluso 32 núcleos que con &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Simultaneous_multithreading&#34;&gt;SMT&lt;/a&gt; como Intel lo denomina en su implementación &lt;em&gt;Hyper Threading&lt;/em&gt; son capaces de manejar el doble de hilos, con multiprocesamiento real en vez de simulado como los procesadores de un único núcleo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por un tiempo el aumento de núcleos permitirá aumentar en mayor medida el rendimiento en aquellas tareas paralelizables o permitiendo manejar más tareas que con otras técnicas. Si empleando 12 nanómetros AMD ha sido capaz de empaquetar 32 núcleos en los &lt;a href=&#34;https://www.amd.com/en/products/ryzen-threadripper&#34;&gt;Threadripper&lt;/a&gt; de la serie 2000 con 7 nanómetros por que no iba ha ser capaz de empaquetar 64. Sin embargo, aumentar el número de núcleos indefinidamente no es escalable manteniendo la coherencia de las caches (que todos los procesadores vean el mismo valor de una posición de memoria) dada la carga que suponer mantener esa coherencia en todas las caches de un gran número de núcleos. Tampoco por los fallos de fabricación que se producen lo que obliga a desactivar núcleos y venderlos con menos núcleos activos, a mayor número de núcleos mayor probabilidad de que algunos contengan fallos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me pregunto si llegado el límite de no poder incluir más transistores en el mismo espacio sin el espacio que dejaba la reducción de nanómetros llegará un punto en el que no se podrán incluir más núcleos o una gran cantidad de núcleos iguales no es lo más eficiente cuando solo unos pocos está siendo utilizados o hay diversidad de tareas, unas que requieren alto rendimiento por usar de forma intensiva la CPU y otras que no por estar restringidas por operaciones de entrada y salida mucho más lentas que la capacidad de la CPU. En sus diseños de procesadores ARM permite una &lt;a href=&#34;https://developer.arm.com/technologies/big-little&#34;&gt;arquitectura big.LITTLE&lt;/a&gt; donde no todos los núcleos son iguales, posee núcleos de diferente tipo unos pocos como los &lt;a href=&#34;https://developer.arm.com/products/processors/cortex-a/cortex-A75&#34;&gt;Cortex-A75&lt;/a&gt; ofrecen gran rendimiento a base de mayor consumo siendo más grandes y otros pocos como los &lt;a href=&#34;https://developer.arm.com/products/processors/cortex-a/cortex-a55&#34;&gt;Cortex-A55&lt;/a&gt; con menor rendimiento pero más eficientes energéticamente y pequeños utilizando el sistema en cada momento los más adecuados para las tareas en ejecución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero en la arquitectura x86/x64 de Intel y AMD aún no hay todavía una implementación de algo similar a lo empleado por ARM. Las restricciones y límites impuestos de ser cada vez más difícil reducir los nanómetros y no poder incluir más transistores en el mismo tamaño quizá haga que los que se puedan incluir deban ser mejor aprovechados y haga que Intel o AMD desarrollen una nueva arquitectura x86 con soporte de big.LITTLE similar a la de ARM. Cuando se llege al límite de 2 nanómetros ya la litografía ya no será lo que permita aumentar el rendimiento o se necesitarán nuevos materiales o procesos de fabricación, seguramente se requerirán nuevos diseños de arquitectura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, la posible arquitectura &lt;em&gt;big.LITTLE&lt;/em&gt; para x86 es una conjetura mía, muy posiblemente los ingenieros de Intel y AMD encuentren otras soluciones para seguir haciendo que cada generación de procesadores tenga un aumento de rendimiento significativo. La que hice sobre &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/la-siguiente-disrupcion-tecnologica-la-convergencia/&#34;&gt;la convergencia que sería la siguiente disrupción tecnológica&lt;/a&gt; aún no se ha producido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las soluciones previsibles es que se empleen otros materiales distintos a los que desde hace décadas con el silicio se ha estado empleado: grafeno, siliceno, molibdenita o interconexiones ópticas. Permitiendo mayores frecuencias y con menor calor disipado lo que equivaldrá a poder seguir aumentando la capacidad de cómputo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra es aprovechar más la computación heterogénea para delegar tareas que son más eficientes realizarlas en un procesador especializado en vez de uno de propósito general como la CPU, un ejemplo de este caso es la GPU para los gráficos pero empleando la capacidad de estas también para tareas de propósito general de cálculos, una API como &lt;a href=&#34;https://www.khronos.org/opencl/&#34;&gt;OpenCL&lt;/a&gt; permite realizar cálculos en la GPU para procesamiento de audio, vídeo, imagen, criptografía, &amp;hellip; Otro serían los &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Digital_signal_processing&#34;&gt;DSP&lt;/a&gt; para procesamiento de señales como audio o vídeo. Una forma de computación heterogénea hace en el caso de la CPU y GPU que compartan la misma memoria del sistema evitando tener que hacer copias de los datos entre memorias al tenerlas dedicadas en exclusiva a cada una de los procesadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, pueden estar los &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Manycore_processor&#34;&gt;procesadores &lt;em&gt;manycore&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; que a diferencia de los &lt;em&gt;multicore&lt;/em&gt; actuales integran un número de núcleos más grande en varios órdenes de magnitud (100, 1000) e independientes que palía el problema de los &lt;em&gt;multicore&lt;/em&gt; y su escalabilidad en número de núcleos por mantener la coherencia de las caches. Y para estos casos es más adecuado la arquitectura de procesadores ARM mucho más simple que la arquitectura x86, con procesadores más pequeños y más eficientes pero mayor número de ellos. Unido a si &lt;a href=&#34;https://www.qualcomm.com/&#34;&gt;Qualcomm&lt;/a&gt; consigue trauducir las instrucciones x86 sobre las de ARM manteniendo la compatibilidad con todo el software puede poner en serios aprietos la arquitectura x86 y hacer una realidad la citada convergencia entre móvil y PC. Siempre y cuando Intel lo permita, al vez amenazado su hegemonía como recurso podrá defenderse de forma legal con juicios de patentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y en esa guerra de computación heterogénea y &lt;em&gt;manycore&lt;/em&gt;, aunque eso es mucho decir, puede que salga vencedora ARM y la actual guerra de núcleos entre Intel y AMD quede como una anécdota en la historia como ya hay muchas otras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si quieres conocer más en detalle los procesadores tanto de su historia, evolución y funcionamiento más minucioso la enciclopedia &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2n7Ayuv&#34;&gt;El mundo de Bitman&lt;/a&gt; de &lt;a href=&#34;https://twitter.com/_iandatux_&#34;&gt;@&lt;em&gt;iandatux&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; recoge en varios volúmenes una ingente cantidad de información que leyendo el indice de contenidos de cada libro se presenta muy interesate, diría que la obra disponible más completa sobre los procesadores, además en español. Si te interesa el tema me parece imprescincdible, en la descripción de los libros en Amazon están los índices completos. Por ejemplo, concretamente el volumen V cubre los materiales candidatos a emplearse en el futuro, los límites de los semiconductores actuales y el futuro en los procesadores que comento brevemente en este artículo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://amzn.to/2AE9v3u&#34;&gt;El mundo de Bitman Volumen I: Regreso al futuro de la computación&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://amzn.to/2vyC0dc&#34;&gt;El mundo de Bitman Volumen II: Caminando entre bits&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://amzn.to/2OHH2Nl&#34;&gt;El mundo de Bitman Volumen III: Los pilares del microprocesador&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://amzn.to/2vup9bK&#34;&gt;El mundo de Bitman Volumen IV: Mr. C y la fábrica de chips&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://amzn.to/2neGP7T&#34;&gt;El mundo de Bitman Volumen V: El enigma de la microelectrónica&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://amzn.to/2vgvpoj&#34;&gt;El mundo de Bitman Volumen VI: Viaje al centro de la CPU - Parte 1 de 2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://amzn.to/2vupjjm&#34;&gt;El mundo de Bitman Volumen VI: Viaje al centro de la CPU - Parte 2 de 2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://amzn.to/2vtMxX0&#34;&gt;El mundo de Bitman Volumen VII: En busca del valle de la sabiduría&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07D696XBB&amp;linkId=68de3e78830192ba75c0512a8b048e63&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07D6BF6CW&amp;linkId=769694edd9c03d5e1a74b03b7eade17c&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07D69FJZ6&amp;linkId=b1f514ab8a8cae2115f747df36ac6f50&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07D6CNWXY&amp;linkId=746131c517ce1fcff5123b245b7b14e3&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07D6DKR6M&amp;linkId=d1f99426a5b8f832bed37cfe2dc523ce&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07D6DJY7S&amp;linkId=a815ffc4213a965f1e5c563d251ebf70&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1983184802&amp;linkId=f8912ba1ea6fef10df26ccbcdd518fea&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07D6C48R2&amp;linkId=c198603a8ed771769efbefe232468ecb&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dentro de unos años, lustros o alguna década revisaré estos artículos de predicción a ver cuanto hay de acierto en la evolución de la tecnología que se produzca finalmente.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
Referencia:&lt;br&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/ARM_big.LITTLE&#34;&gt;ARM big.LITTLE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.taringa.net/posts/ciencia-educacion/11725464/Materiales-del-futuro-Grafeno-Vs-Siliceno-Megapost.html&#34;&gt;Materiales del futuro! Grafeno Vs Siliceno&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.conectronica.com/fibra-optica/cables-de-fibra-optica/fibra-optica-multi-nucleo-para-interconexiones-opticas-con-la-mayor-densidad&#34;&gt;Fibra óptica multi-núcleo para interconexiones ópticas con la mayor densidad
&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="hardware"/><category term="opnion"/><category term="planeta-codigo"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/identificar-todas-las-trazas-de-una-peticion-en-una-aplicacion-web-java-con-log4j/</id><title>Identificar todas las trazas de una petición en una aplicación web Java con log4j</title><updated>2018-07-30T21:45:00+02:00</updated><published>2018-07-30T19:45:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/identificar-todas-las-trazas-de-una-peticion-en-una-aplicacion-web-java-con-log4j/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En una aplicación web hay múltiples usuarios realizando peticiones al servidor de modo que al usar una librería de &lt;em&gt;logging&lt;/em&gt; como &lt;a href=&#34;https://logging.apache.org/log4j/2.x/&#34;&gt;log4j&lt;/a&gt; las trazas de información de los diferentes usuarios aparecerán intercaladas. En esta maraña de trazas resulta difícil obtener la secuencia de trazas de una petición siendo la diferencia entre descubrir la causa de un error o pasar varias horas revisando trazas sin encontrar nada significativo en la inmensa cantidad de ellas relativas a otras peticiones. La librería log4j proporciona un mecanismo para seguir la secuencia completa de trazas de una petición con el &lt;a href=&#34;https://logging.apache.org/log4j/2.x/manual/thread-context.html&#34;&gt;concepto denominado &lt;em&gt;fish tagging&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el contexto de una aplicación web para seguir la secuencia de trazas de una petición consiste en asignar variables con información al &lt;em&gt;thread&lt;/em&gt; que ejecuta la petición, el contenido de estas variables está disponible para emitirse en la traza. Asignando a cada petición un identificativo aleatorio único cuando se inicia la petición, en una aplicación web Java podría ser en un filtro, las trazas emitidas de cada petición quedarán relacionadas por compartir el mismo identificativo de contexto. Este identificativo significa que encontrada una relevante es posible obtener el resto de las peticiones muy fácilmente con un filtro usando ese identificativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El filtro podría ser el siguiente, el identificativo se genera de forma aleatoria con la clase &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/util/UUID.html&#34;&gt;UUID&lt;/a&gt; del JDK de Java, se asigna al &lt;a href=&#34;https://logging.apache.org/log4j/2.0/log4j-api/apidocs/org/apache/logging/log4j/ThreadContext.html&#34;&gt;ThreadContext&lt;/a&gt; y al finalizar se limpia de información la variable de contexto en la cláusula &lt;em&gt;finally&lt;/em&gt; de un &lt;em&gt;try-catch&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/420204fcf404f709aea82c9785511a8c.js?file=AppFilter.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;El emitir trazas no cambia en absoluto si utilizamos esta técnica para identificar trazas.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/420204fcf404f709aea82c9785511a8c.js?file=Index.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;En el formato usado para determinar el contenido de la trazas se pueden referenciar las variables deseadas a incluir en la traza.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;%X&lt;/em&gt; muestra el contenido completo del &lt;em&gt;Map&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;%X{key}&lt;/em&gt; muestra el valor de una clave especifica del &lt;em&gt;Map&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/420204fcf404f709aea82c9785511a8c.js?file=log4j2.yaml&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;Y este es el resultado de emitir varias trazas habiendo establecido un identificativo en el &lt;em&gt;ThreadContext&lt;/em&gt;, todas las trazas emitidas por ese &lt;em&gt;Thread&lt;/em&gt; incluirán el mismo identificativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este conjunto las tres primeras corresponden a la petición de una página en la siguiendo el ciclo de vida de una página de &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt; se llama primero al método &lt;em&gt;activate&lt;/em&gt; y posteriormente al método &lt;em&gt;setupRender&lt;/em&gt;, estas tres poseen el mismo &lt;em&gt;UUID&lt;/em&gt; ya que se ejecutan en la misma petición. Las otras dos corresponden cada una de ellas a una petición AJAX que realiza la página &lt;em&gt;Index&lt;/em&gt; al cargarse en el navegador del cliente, cada una de estas dos peticiones AJAX se procesan en un nuevo hilo y por consiguiente poseen un &lt;em&gt;UUID&lt;/em&gt; diferente.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/420204fcf404f709aea82c9785511a8c.js?file=System.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;Para emitir trazas de forma relacionada esta no es la única posibilidad, también puede interesar &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/logging-usando-marcadores-con-slf4j-y-logback/&#34;&gt;identificar con marcadores las trazas realacionadas emitidas en diferentes clases de una aplicación&lt;/a&gt; en diferentes clases pero pertenecientes a la misma funcionalidad, contexto delimitado o &lt;em&gt;bounded context&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;</content><category term="java"/><category term="planeta-codigo"/><category term="programacion"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/como-recuperar-arch-linux-despues-de-una-actualizacion-que-provoca-el-sistema-no-inicie/</id><title>Como recuperar Arch Linux después de una actualización que provoca el sistema no inicie</title><updated>2018-07-27T16:00:00+02:00</updated><published>2018-07-27T16:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/como-recuperar-arch-linux-despues-de-una-actualizacion-que-provoca-el-sistema-no-inicie/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Instalar un sistema GNU/Linux es sencillo y está muy bien, también es importante saber como intentar recuperarlo cuando una actualización de software provoca que el sistema no se inicie con normalidad hasta el entorno de escritorio gráfico, el motivo puede ser incluso un &lt;em&gt;kernel panic&lt;/em&gt;. El objetivo de la recuperación es corregir el problema del inicio, si no es posible, recuperar los valiosos documentos, imágenes, vídeos u otros archivos antes de finalmente llegar al punto de reinstalar el sistema para devolverlo a un estado correcto aunque quizá perdiendo los datos que tuviese.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/archlinux.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;250&#34; alt=&#34;Arch Linux&#34; title=&#34;Arch Linux&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Estás contento con &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/&#34;&gt;Arch Linux&lt;/a&gt; y en gran medida despreocupado de las versiones de las aplicaciones ya que sabes que al ser una distribución &lt;em&gt;rolling release&lt;/em&gt;, siempre tienes la última versión de todos los paquetes cada vez que haces una actualización completa del sistema. Un día realizas la periódica actualización o has visto una nueva versión de un paquete ya sea una nueva versión del &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/packages/core/x86_64/linux/&#34;&gt;kernel&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/packages/extra/x86_64/mesa/&#34;&gt;mesa&lt;/a&gt; que pueden contener importante mejoras en el sistema gráfico que quieres aprovechar o una nueva versión de una aplicación con nuevas características relevantes como podría se &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/packages/extra/x86_64/libreoffice-fresh/&#34;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/packages/extra/x86_64/vlc/&#34;&gt;VLC&lt;/a&gt;. Inicias la actualización del sistema como tantas otras veces has hecho. Termina aparentemente bien con todos los paquetes actualizados y sin ningún mensaje de error. Reinicias el equipo para que la actualización de algunos paquetes tengan efecto como el caso del &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt;. Sin embargo, ¡sorpresa! el sistema no inicia como normalmente, no llega al inicio de sesión del entorno de escritorio ni siquiera tienes acceso a una terminal basada en consola, el error parece un &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Kernel_panic&#34;&gt;&lt;em&gt;kernel panic&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Reinicias una segunda vez, el mismo error. Parece que está todo perdido, piensas en los importantes archivos que tienes en el sistema de almacenamiento persistente, disco duro o SSD, ¡no tienes una copia completamente reciente!, el corazón te empieza a latir con fuerza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por suerte, habiendo estado usando Arch Linux de forma ininterrumpida durante los 8 años esto solo me ha pasado una vez y por culpa mía después de actualizar &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/packages/core/x86_64/grub/&#34;&gt;Grub&lt;/a&gt; al ejecutar un comando erróneo, durante todos esos años he tenido importantes actualizaciones como varias versiones de &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/groups/x86_64/gnome/&#34;&gt;GNOME&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/packages/core/x86_64/systemd/&#34;&gt;systemd&lt;/a&gt; y el &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt;. El caso era el que he descrito anteriormente, el sistema no iniciaba dado que Grub es de las primeras cosas necesarias para iniciar el sistema cualquier problema en él origina esta situación. Otros paquetes de especial importancia son el &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt;, los controladores gráficos, &lt;em&gt;mesa&lt;/em&gt;, systemd, una nueva versión del entorno de escritorio, &amp;hellip; Por una actualización a una nueva versión de VLC el sistema no va a dejar de iniciarse al lo sumo será VLC el que no inicie y es de más sencillo de solucionar volviendo a una versión anterior correcta con &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/02/como-hacer-un-downgrade-de-un-paquete-en-arch-linux/&#34;&gt;un simple &lt;em&gt;downgrade&lt;/em&gt; de paquete&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de una actualización conviene revisar los paquetes que se van a actualizar y fijarse en los especialmente sensibles como he comentado, también conviene estar suscrito al &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/feeds/news/&#34;&gt;&lt;em&gt;feed&lt;/em&gt; de noticias de Arch&lt;/a&gt;, a veces la actualización del sistema requiere una intervención manual y en ese &lt;em&gt;feed&lt;/em&gt; siempre comentan los detalles y en qué consiste la intervención manual incluso ponen los comandos necesarios a ejecutar. Para que el daño sea el menor posible en caso de completo desastre es imprescindible hacer copias de seguridad de forma regular, una cosa es un fallo de software otra es un fallo de hardware que si se produce en la unidad de almacenamiento los datos es muy posible que queden irrecuperables. Los fallos en el hardware no son tan extraños, el hardware es reemplazable por un módico precio pero los datos no, por todo ¡haz copias de seguridad regularmente! Avisado estás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De modo que saber cómo recuperar el sistema es algo necesario llegado el caso. En Arch Linux la forma que conozco es usando una imagen de instalación de Arch Linux y montar el sistema de archivos para hacer las modificaciones necesarias para recuperar el sistema que es probable que consistan en desactualizar paquetes por versiones anteriores. Dependiendo de los mensajes de error que proporcione el sistema en el inicio fallido las acciones a realizar para arreglarlo serán unas u otras, seguramente en los &lt;a href=&#34;https://bbs.archlinux.org/&#34;&gt;foros de Arch Linux&lt;/a&gt; otros usuarios ya hayan pedido ayuda con el mismo o parecido error.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los comandos concretos para montar el sistema de archivos depende de la configuración propia: de las particiones creadas, de si se está utilizando LVM o de si se está usando cifrado. Cuando escribí el &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/script-de-instalacion-de-arch-linux-desatendido-automatizado-y-personalizable/&#34;&gt;&lt;em&gt;script&lt;/em&gt; de instalación desatendido, automatizado y personalizable para Arch Linux&lt;/a&gt; pensé al mismo tiempo en el caso de uso de una hipotética recuperación, escribí un &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/alis/blob/master/alis-recovery.sh&#34;&gt;&lt;em&gt;script&lt;/em&gt; para iniciar la recuperación&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez iniciado el sistema con la imagen ISO de instalación de Arch Linux este &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; contiene los comandos para iniciar la recuperación, los pasos de su uso son los siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/0054af9cd45747c2248b85f32add684b.js?file=alis-recovery-start.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;En el paso &lt;em&gt;vim alis-recovery.conf&lt;/em&gt; se modifica la configuración según el sistema a recuperar. Básicamente se dice en qué unidad está el sistema de archivos de Arch Linux, si utiliza LVM y está cifrado. El &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; de recuperación está adaptado al propio &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; de instalación, no cubre la infinidad de casos personalizados que cada usuario por su cuenta puede realizar o existir pero sirve en cualquier caso como guía de cómo iniciar la recuperación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El contenido completo del propio &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; de recuperación es el siguiente, no es más que un &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; de &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Bash&#34;&gt;bash&lt;/a&gt; con los mismos comandos que serían necesarios para realizar la recuperación manualmente de forma interactiva.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/0054af9cd45747c2248b85f32add684b.js?file=alis-recovery.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/alis/tree/master/&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;</content><category term="gnu-linux"/><category term="planeta-codigo"/><category term="software-libre"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/la-libreria-log4j-para-emitir-trazas-en-aplicaciones-java/</id><title>La librería log4j para emitir trazas en aplicaciones Java</title><updated>2018-07-15T01:00:00+02:00</updated><published>2018-07-15T01:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/la-libreria-log4j-para-emitir-trazas-en-aplicaciones-java/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La librería &lt;a href=&#34;https://logging.apache.org/log4j/2.x/&#34;&gt;log4j&lt;/a&gt; es la librería sucesora de &lt;em&gt;log4j&lt;/em&gt; y &lt;a href=&#34;https://logback.qos.ch/&#34;&gt;logback&lt;/a&gt; para emitir las trazas de depuración e información indispensables cuando son requeridas en una aplicación Java. Suele usarse en combinación &lt;a href=&#34;https://www.slf4j.org/&#34;&gt;slf4j&lt;/a&gt; ya que esta permite cambiar de librería de &lt;em&gt;logging&lt;/em&gt; subyacente sin hacer ningún cambio en la aplicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunas de las nuevas características de log4j2 son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Rendimiento mejorado usando funcionalidades asíncronas en los &lt;em&gt;loggers&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Soporte para múltiples APIs como SL4J, Commongs Logging y java.util.logging (JUL).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sin encadenamientos a la librería al poder en cualquier momento usar cualquier librería compatible con SLF4J.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Recarga automática de la configuración sin perder ninguna traza.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Filtrado avanzado basado en datos de contexto, marcadores, expresiones regulares y otros componentes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arquitectura basada en &lt;em&gt;plugins&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Soporte de propiedades definidas en archivos de configuración, propiedades del sistema, variables de entorno, el mapa &lt;a href=&#34;https://logging.apache.org/log4j/2.0/log4j-api/apidocs/org/apache/logging/log4j/ThreadContext.html&#34;&gt;ThreadContext&lt;/a&gt; y datos del evento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Soporte de &lt;em&gt;lambdas&lt;/em&gt; de Java 8. Las expresiones lambdas no se evalúan si no está activado el nivel de log consiguiendo el mismo efecto que con una sentencia &lt;em&gt;if&lt;/em&gt; pero en menos código.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Niveles de &lt;em&gt;log&lt;/em&gt; personalizados fácilmente definibles sin necesidad de realizar subclases.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Recolección de basura reducida lo que evita presión al recolector de basura y mejora el rendimiento de las aplicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Por defecto, la &lt;a href=&#34;https://logging.apache.org/log4j/2.x/manual/configuration.html&#34;&gt;configuración de log4j&lt;/a&gt; se describe en un archivo &lt;em&gt;xml&lt;/em&gt; aunque también soporta definirlo en un formato menos verboso como &lt;em&gt;yaml&lt;/em&gt;. La siguiente aplicación de &lt;a href=&#34;https://projects.spring.io/spring-boot/&#34;&gt;Spring Boot&lt;/a&gt; al iniciarse emite en la consola varios mensajes usando log4j2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usando la clase &lt;a href=&#34;https://logging.apache.org/log4j/2.x/log4j-api/apidocs/org/apache/logging/log4j/LogManager.html&#34;&gt;LogManager&lt;/a&gt; se obtiene una referencia a la clase &lt;a href=&#34;https://logging.apache.org/log4j/2.x/log4j-api/apidocs/org/apache/logging/log4j/Logger.html&#34;&gt;Logger&lt;/a&gt; con la que se emiten las trazas y que posee diferentes métodos para cada nivel de traza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez se ha iniciado la aplicación Spring Boot invoca el método &lt;em&gt;run&lt;/em&gt; y se emiten las trazas propias de la aplicación después de las que también Spring Boot y otras librerías emiten., en este caso usando &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/12/arte-usando-texto-ascii-con-figlet.html&#34;&gt;texto en forma de arte ascii&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/41d5fd33b29fbb081c155ce6bc360948.js?file=Main.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/41d5fd33b29fbb081c155ce6bc360948.js?file=System.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;En el archivo de construcción de la aplicación usando &lt;a href=&#34;https://gradle.org/&#34;&gt;Gradle&lt;/a&gt; hay que incluir las dependencias de las librerías.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/41d5fd33b29fbb081c155ce6bc360948.js?file=log4j2.yaml&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/41d5fd33b29fbb081c155ce6bc360948.js?file=build.gradle&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;Las trazas son muy importantes por la valiosa información que proporcionan de lo que está sucediendo en una aplicación a los que recurriendo es posible obtener la valiosa información que permite saber que ha sucedido en una determinada acción o que permite descubrir mucho más rápidamente la causa de un error.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otro artículo ya he comentado &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/logging-usando-marcadores-con-slf4j-y-logback/&#34;&gt;como usar marcadores con sl4j y logback&lt;/a&gt; para relacionar trazas que son emitidas en diferentes clases o módulos de la aplicación, también se puede hacer con log4j. En siguientes artículos comentaré &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/personalizar-el-mensaje-emitido-de-un-objeto-en-log4j/&#34;&gt;como transformar un objeto a un mensaje&lt;/a&gt; sin necesidad de convertir ese objeto a un String en cada traza de la aplicación donde se use su información y otra forma de relacionar trazas muy útil en aplicaciones web &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/identificar-todas-las-trazas-de-una-peticion-en-una-aplicacion-web-java-con-log4j/&#34;&gt;asignando un indenticador única en cada petición y emitiendolo en todas sus trazas&lt;/a&gt;, esto permite saber todo lo que ha ocurrido en una petición entre las muchas que se ejecutan concurrentemente por todos los usuarios de la aplicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;</content><category term="java"/><category term="planeta-codigo"/><category term="programacion"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/</id><title>Sobre la venta entre particulares de eBay, milanuncios y Wallapop</title><updated>2018-07-08T21:30:00+02:00</updated><published>2018-07-08T21:30:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p&gt;Ya he escrito en un varios artículos relacionados comentando que estoy &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/decidido-a-comprar-un-intel-nuc-entre-las-opciones-que-he-evaluado/&#34;&gt;interesando en comprar un Intel NUC&lt;/a&gt; pero como lo que quiero aún no se comercializa la espera ya se me está haciendo muy larga, me estoy aburriendo un poco de impaciencia y para entretenerme mientras me ha dado por buscar NUCs en las principales páginas de venta entre particulares y de segunda mano como &lt;a href=&#34;https://www.ebay.es/&#34;&gt;eBay&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.milanuncios.com&#34;&gt;milanuncios&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://es.wallapop.com/&#34;&gt;Wallapop&lt;/a&gt;. Por curiosidad a ver que precio tienen y si me resultaría atractivo comprar un NUC de una generación anterior en vez de la última que saldrá ya no a mucho tardar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He buscado en esas 3 webs por modelos de Intel NUC, no hay pocos, me ha sorprendido la cantidad de ellos que se publicitan como con poco uso, como nuevo, alguno con &lt;em&gt;ticket&lt;/em&gt; de compra en garantía e incluso alguno con el precinto de plástico que le envuelve sin romper con lo que es sinónimo de que no ha sido usado ni abierto. Pero si bien hay algunos anuncios interesantes un buen porcentaje los calificaré de morralla con precios que me parece no se corresponden con el de referencia en una tienda como &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2flFhHA&#34;&gt;Amazon&lt;/a&gt; nuevos, sino el exacto, el equivalente similar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay que tener en cuenta que son de segunda mano, hay incertidumbre del estado del producto, sin garantía de dos años en el funcionamiento del producto, falta confianza en la transacción para evitar estafas y problemas.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/ebay.svg&#34; alt=&#34;eBay&#34; title=&#34;eBay&#34; width=&#34;200&#34;/&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/milanuncios.png&#34; alt=&#34;milanuncios&#34; title=&#34;milanuncios&#34; width=&#34;200&#34;/&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/wallapop.svg&#34; alt=&#34;Wallapop&#34; title=&#34;Wallapop&#34; width=&#34;150&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Por tantear un NUC en el que podría estar interesado contacté con el vendedor de &lt;a href=&#34;https://www.milanuncios.com/ordenadores-de-segunda-mano/mini-pc-intel-nuc-i5-8gb-500gbm-2-266347572.htm&#34;&gt;un anuncio en milanuncios&lt;/a&gt;, se pedía 420€ por un NUC modelo &lt;a href=&#34;https://www.intel.com/content/www/us/en/products/boards-kits/nuc/kits/nuc7i5bnh.html&#34;&gt;NUC7I5BNH&lt;/a&gt; incluyendo 8 GiB de memoria y un SSD WD Blue de 250 GiB. El NUC nuevo en &lt;a href=&#34;https://www.pccomponentes.com/&#34;&gt;PcComponentes&lt;/a&gt; está al precio de 370€, el SSD a 80€ y una memoria equivalente a 80€ en Amazon. En total nuevos serían 530€, un descuento de 110€ pero con las contrapartidas que comento en el parrafo anterior. Por probar le ofrecía 175€ que estaría dispuesto a pagarle solo por el NUC ya que en la memoria y el SSD no es lo principal en lo que estaba interesado. En aproximadamente una hora recibo la contestación y me ofrece únicamente el NUC a 280€ + 12€ en gastos de envío. Lógicamente cada parte defendiendo su posición, yo comentándole el precio en tienda física, garantía, confianza en la transacción, Intel NUC Bean Canyon a punto de salir y él que me ofrece pago por PayPal para mayor confianza, dos módulos de 8 GiB a 60€ y que no tiene prisa en venderlo con lo que no se mueve mucho del precio anunciado. Desisto.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-milanuncios-1_hu29af48f5e92b3ad8475811d846ed71cf_251975_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Intel NUC con aspecto interesante&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-milanuncios-1_hu29af48f5e92b3ad8475811d846ed71cf_251975_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;130&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-milanuncios-2_huab1542795b7d242a79d87e5aed634a1f_134300_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Intel NUC con aspecto interesante&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-milanuncios-2_huab1542795b7d242a79d87e5aed634a1f_134300_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;159&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Intel NUC con aspecto interesante&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Este era uno de los pocos que me han resultado atractivos otros es que son morralla y se encuentran ejemplos de ellos en cualquiera de las tres páginas, no se si esperando encontrar algún comprador despistado. Como este parecido al del vendedor anterior pero con un precio de 589€, que vamos todo nuevo no cuesta eso.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-wallapop-1_hu593021824746dd550b572ec7a74b60ca_132862_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Ejemplo morralla&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-wallapop-1_hu593021824746dd550b572ec7a74b60ca_132862_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;119&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-wallapop-2_hue01988218668526f9ea8f70eedd8b13d_196177_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Ejemplo morralla&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-wallapop-2_hue01988218668526f9ea8f70eedd8b13d_196177_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;180&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Ejemplos de morralla&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los vendedores de estas páginas ofrecen algo de descuento sobre nuevo en tienda pero en lo poco que he visto no más de un 20%, si se rastrea está página y coincide el momento adecuado quizá pueda encontrarse alguna ganga pero me quedo con la sensación de que serán excepciones y no la norma. En definitiva me han parecido que en estas páginas si quieres o vas ajustado de presupuesto se puede encontrar algo de descuento si no es prioritario la segunda mano, garantía, confianza en la transacción y tiempo dedicado al filtrado de la morralla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No me va a quedar mucho más remedio que esperar a que Intel finalmente comercialice los Bean Canyon sabiendo que pagaré más que por estas otras opciones ligeramente más económicas pero con más tranquilidad.&lt;/p&gt;</content><category term="opinion"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/pruebas-funcionales-con-geb-en-una-aplicacion-web-java/</id><title>Pruebas funcionales con Geb en una aplicación web Java</title><updated>2018-07-06T12:30:00+02:00</updated><published>2018-07-06T08:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/pruebas-funcionales-con-geb-en-una-aplicacion-web-java/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/geb.png&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;350&#34; alt=&#34;Geb&#34; title=&#34;Geb&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Las pruebas automatizados permiten comprobar que una aplicación se comporta de la manera esperada en los casos probados, creando pruebas automatizadas se evita hacer las aburridas y repetitivas pruebas manuales que consumen gran cantidad de tiempo. Hay diferentes categorías de pruebas: unitarias, de integración y las funcionales. Para las pruebas unitarias y de integración en la plataforma Java unas de las más populares herramientas son &lt;a href=&#34;https://junit.org/junit5/&#34;&gt;JUnit&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://code.google.com/p/spock/&#34;&gt;Spock&lt;/a&gt;, para las pruebas funcionales están &lt;a href=&#34;http://docs.seleniumhq.org/&#34;&gt;Selenium&lt;/a&gt; y la herramienta que explicaré en este artículo &lt;a href=&#34;http://www.gebish.org/&#34;&gt;Geb&lt;/a&gt; que puede usarse junto con Spock haciendo que el código de los teses sea muy descriptivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geb soporta una APi similar a la que emplea &lt;a href=&#34;https://jquery.com/&#34;&gt;jQuery&lt;/a&gt; para la interacción con los elementos de la página bajo pruebas. Este ejemplo prueba a ir a la página del buscador Google y que el resultado es el esperado usando alguna de las múltiples formas de &lt;a href=&#34;http://www.gebish.org/manual/current/#navigator&#34;&gt;interacción con el contenido de la página&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/45ecab4ba06336b180f02de4dfd780fb.js?file=GoogleSpec.groovy&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;Para hacer más sencillos las pruebas se pueden describir las páginas, sus URLs y los elementos que contienen. Para ello hay que crear una clase que extienda de &lt;a href=&#34;http://www.gebish.org/manual/current/api/geb/Page.html&#34;&gt;Page&lt;/a&gt; y definir propiedades como &lt;em&gt;url&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;at&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;content&lt;/em&gt;, se pueden incluso definir métodos. En la &lt;a href=&#34;http://www.gebish.org/manual/current/&#34;&gt;documentación de Geb&lt;/a&gt; está más detallado la &lt;a href=&#34;http://www.gebish.org/manual/current/#pages&#34;&gt;definición de las páginas&lt;/a&gt;. También se pueden crear &lt;a href=&#34;http://www.gebish.org/manual/current/#modules&#34;&gt;módulos&lt;/a&gt; para definir elementos comunes a varias páginas.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/45ecab4ba06336b180f02de4dfd780fb.js?file=IndexSpec.groovy&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;La automatización de las pruebas además de comprobar que la página devuelva es la esperada, en el caso de estos ejemplo con una propiedad meta o con el título de la página, consiste en realizar las interacciones que un usuario realizaría como introducir datos en formularios, hacer clic en elementos de una página y comprobar la presencia de elementos que valide la prueba. Con esta herramienta se pueden probar los casos y flujos funcionales más importantes de la aplicación como sería el proceso de compra en una aplicación de comercio electrónico y la búsqueda, alta y modificación de un registro en la aplicación de gestión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este ejemplo se realiza una búsqueda en Google y se comprueba el resultado devuelto. Primero se accede a ella con la sentencia &lt;em&gt;to&lt;/em&gt;, se introduce el texto de búsqueda &lt;em&gt;Chuck Norris&lt;/em&gt; y se pulsa el botón de búsqueda. La comprobación consiste en asegurar que la página devuelta es la página de resultados de búsqueda con la sentencia &lt;em&gt;at&lt;/em&gt; y que el primer resultado de la búsqueda contiene la palabra &lt;em&gt;Chuck&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;GoogleHomePage&lt;/em&gt; define la página de búsqueda, &lt;em&gt;GoogleResultsPage&lt;/em&gt; la página de resultados y &lt;em&gt;GoogleSearchSpec&lt;/em&gt; contiene la interacción de la prueba.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/45ecab4ba06336b180f02de4dfd780fb.js?file=GoogleSearchSpec.groovy&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;Las dependencias de Geb necesarias a incluir en el archivo de configuración de la herramienta de gestión del proyecto usando &lt;a href=&#34;https://gradle.org/&#34;&gt;Gradle&lt;/a&gt; son las siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/45ecab4ba06336b180f02de4dfd780fb.js?file=build-dependencies.gradle&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;Usando una &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/aplicacion-java-autocontenida-con-spring-boot/&#34;&gt;aplicación con Spring Boot&lt;/a&gt; para ejecutar los teses de integración se debe iniciar la aplicación web previamente con la anotación &lt;a href=&#34;https://docs.spring.io/spring-boot/docs/current/api/org/springframework/boot/test/context/SpringBootTest.html&#34;&gt;SpringBootTest&lt;/a&gt; mostrado en el caso &lt;em&gt;IndexSpec&lt;/em&gt; además de excluir los teses de integración y los unitarios de los funcionales. En el ejemplo con la tarea de Gradle &lt;em&gt;integrationTest&lt;/em&gt; se ejecutan los teses de funcionales de Geb.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/45ecab4ba06336b180f02de4dfd780fb.js?file=build-tasks.gradle&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;Con Gradle el informe de resultados de las pruebas se genera en &lt;em&gt;build/reports/tests/integrationTest&lt;/em&gt; en una colección de páginas HTML con el siguiente aspecto. Si hubiese algún error se mostraría un mensaje descriptivo del fallo ocurrido. La prueba &lt;em&gt;IndexSpec&lt;/em&gt; tarda medio minuto ya que previamente ha de iniciar el servidor de aplicaciones con la aplicación, en este caso usando &lt;a href=&#34;https://projects.spring.io/spring-boot/&#34;&gt;Spring Boot&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/pruebas-funcionales-con-geb-en-una-aplicacion-web-java/images/geb-test-results_hu15f6bda8f406f1cdd3d3c731d8d38356_99422_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Informe de pruebas de integración&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/pruebas-funcionales-con-geb-en-una-aplicacion-web-java/images/geb-test-results_hu15f6bda8f406f1cdd3d3c731d8d38356_99422_650x450_fit_box_2.png&#34; width=&#34;650&#34; height=&#34;351&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Informe de las pruebas funcionales&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Algunas otras herramientas que son ampliamente usadas en proyectos Java son las que comentaba en el artículo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/06/nueva-visita-a-herramientas-para-un-proyecto-java/&#34;&gt;Nueva visita a herramientas para un proyecto Java&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew integrationTest&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
Referencia:&lt;br&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/06/pruebas-unitarias-y-de-integracion-en-apache-tapestry.html&#34;&gt;Pruebas unitarias y de integración en Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="java"/><category term="planeta-codigo"/><category term="programacion"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/que-es-un-sut-fake-stub-mock-y-spy-en-las-pruebas-con-un-ejemplo/</id><title>Qué es un SUT, fake, Stub, Mock y Spy en las pruebas con un ejemplo</title><updated>2018-07-04T10:00:00+02:00</updated><published>2018-07-04T10:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/que-es-un-sut-fake-stub-mock-y-spy-en-las-pruebas-con-un-ejemplo/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Las pruebas unitarias y de integración tratan de probar que el comportamiento del sujeto bajo prueba es el esperado. Este sujeto bajo prueba usará colaboradores que en las pruebas deben ser reemplazados por &lt;em&gt;fakes&lt;/em&gt; para probar las condiciones deseadas del de sujeto bajo prueba. Depdendiendo del comportamiento asignado al colaborador tenemos varios tipos: &lt;em&gt;Stub&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Mock&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;Spy&lt;/em&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al desarrollar pruebas unitarias o de integración se emplean varios términos que no son imprescindibles conocer para hacer una prueba pero si es recomendable conocerlos para saber que diferencias hay entre ellos y saber que posibilidades tenemos para construir la prueba. Los términos básicos son sujeto bajo prueba o &lt;em&gt;subject under test&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;mock&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;stub&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;spy&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una prueba el objeto bajo prueba es el elemento del que se quiere probar su comportamiento y que las pruebas verificarán que para los casos de prueba funciona según lo esperado. Dado que raramente el sujeto bajo prueba funciona de forma aislada sino que que se comunica con otros elementos estos colaboradores han de reemplazarse preprogramado su comportamiento, a los colaboradores se les denomina impostores o &lt;em&gt;fakes&lt;/em&gt; ya que no son los objetos reales que se usan en el programa en ejecución pero simulan su comportamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según el tipo de &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt; que sea un objeto están los siguientes tipos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Stub&lt;/em&gt;: es un &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt; al que se le reprograman sus valores de retorno y se proporciona al objeto bajo prueba teniendo control sobre cuales son los valores que usa el sujeto bajo control.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Mock&lt;/em&gt;: es un &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt; que después de terminada la prueba puede ser examinado para comprobar si las interacciones con el sujeto bajo prueba han sido las correctas, se puede probar si un método ha sido llamado o cuántas veces ha sido llamado junto con sus parámetros. Adicionalmente al igual que los &lt;em&gt;Stub&lt;/em&gt; puede preprogramarse su comportamiento. Si solo se necesita preprogramar los resultados se suele utilizar un &lt;em&gt;Stub&lt;/em&gt; y solo cuando además se necesitan verificar las interacciones se usa un &lt;em&gt;Mock&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Spy&lt;/em&gt;: es un &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt; en el que solo un subconjunto de métodos son &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt; y a menos que explícitamente sean &lt;em&gt;mockeados&lt;/em&gt; el resto de métodos son los reales.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Los colaboradores permiten hacer los casos de prueba deterministas haciendo que siempre produzcan el mismo resultado y las pruebas no se vean afectados por condiciones externas, los colaboradores evitan efectos colaterales, evitan depender del entorno de computación, hacen que las pruebas sean rápidas por no necesitar de sistemas externos como una base de datos o servicio de red y permiten probar comportamientos inusuales en un entorno real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el ejemplo se quiere probar un sistema de alarma que cuando detecte en tres mediciones consecutivas que la temperatura está por encima de cierto valor suene una alarma. Los elementos de este sistema serán una clase &lt;em&gt;Monitor&lt;/em&gt; que obtiene las temperaturas de un sensor y si detecta la condición de una temperatura elevada hace sonar una alarma. El monitor será el sujeto bajo prueba y el sensor y la alarma los colaboradores. El sensor será un &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt; de tipo &lt;em&gt;Stub&lt;/em&gt; ya que solo se necesita preprogramar sus valores de retorno de temperaturas y la alarma un &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt; de tipo &lt;em&gt;Mock&lt;/em&gt; ya que se debe comprobar que el monitor ha llamado una vez al método que haría sonar la alarma, esto es se necesitan verificar las interacciones.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/que-es-un-sut-fake-stub-mock-y-spy-en-las-pruebas-con-un-ejemplo/images/monitor_hud46ce2f630332924141e269746ac335b_110892_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Sistema simulado&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/que-es-un-sut-fake-stub-mock-y-spy-en-las-pruebas-con-un-ejemplo/images/monitor_hud46ce2f630332924141e269746ac335b_110892_650x450_fit_box_2.png&#34; width=&#34;268&#34; height=&#34;450&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Sistema de control de temperatura simulado&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/78fa62a7f9489d775de5827469229f83.js?file=Sensor.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/78fa62a7f9489d775de5827469229f83.js?file=Alarm.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/78fa62a7f9489d775de5827469229f83.js?file=Monitor.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type=&#34;application/javascript&#34; src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/78fa62a7f9489d775de5827469229f83.js?file=MonitorSpec.groovy&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;Se pueden hacer más casos de prueba como por ejemplo probar que tras dos temperaturas altas siendo la siguiente baja y posteriormente otra alta la alarma no es disparada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el libro &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2MMSV2J&#34;&gt;Java Testing with Spock&lt;/a&gt; explican toda esta teoría básica de pruebas además de explicar bastante detalladamente todas las posibilidades de la herramienta de &lt;em&gt;testing&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;https://code.google.com/p/spock/&#34;&gt;Spock&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1617292532&amp;linkId=b57d8e90599c681fc8e794027e17bea3&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/TestingStubMock&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew test&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
Referencia:&lt;br&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Mock_object&#34;&gt;Mock object&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="java"/><category term="planeta-codigo"/><category term="programacion"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/</id><title>Hemeroteca #13</title><updated>2018-06-30T10:00:00+02:00</updated><published>2018-06-30T10:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p&gt;El primer semestre del 2018 ya ha pasado. Estos primeros meses he publicado 38 artículos sobre la temática habitual de esta bitácora como programación, software libre, &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; algunos de opinión relacionados con la tecnología. Las visitas e ingresos de AdSense no han crecido tanto como en ocasiones anteriores pero se han mantenido a un nivel similar sobre los 30K páginas vistas y los 30€ de ingresos en AdSense que no están nada mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dado que desde hace unos cuantos meses no tengo ordenador propio y solo dispongo de el del trabajo normalmente solo los fines de semana no he podido investigar, probar tantas cosas que me gustaría y he publicado más artículos de opinión que de software libre y GNU/Linux. Como comento en algunos de los artículos publicados más o menos ya tengo decidido que mi siguiente equipo será un &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Next_Unit_of_Computing&#34;&gt;Intel NUC&lt;/a&gt; pero estoy esperando a que salgan esta segunda mitad los Bane Canyon para que el salto que experimente sea notable tanto en el microprocesador con un &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/124967/Intel-Core-i5-8250U-Processor-6M-Cache-up-to-3_40-GHz&#34;&gt;Intel Core i5 8250U&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/124967/Intel-Core-i5-8250U-Processor-6M-Cache-up-to-3_40-GHz&#34;&gt;8259U&lt;/a&gt;, 4 núcleos y 8 hilos, 6 MiB de caché y 32 GiB de memoria sobre lo que tenía antes un &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/65700/Intel-Core-i3-3110M-Processor-3M-Cache-2_40-GHz&#34;&gt;Intel Core i5 3210M&lt;/a&gt;, 3 MiB de caché, 2 núcleos, 4 hilos y 8 GiB de memoria. Con tal cantidad de memoria podré hacer algunas pruebas con contenedores y virtualización que con solo 8 GiB de memoria ya incluso se me quedaba escaso. Cuando adquiera este nuevo equipo publicaré varios artículos con el desempaquetado o &lt;em&gt;unboxing&lt;/em&gt; y el análisis de varios de esos componentes.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/images/analytics_hu8ba3bde248b5428d7e505641b1455469_257538_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Evolución Analytics&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/images/analytics_hu8ba3bde248b5428d7e505641b1455469_257538_650x450_fit_box_2.png&#34; width=&#34;650&#34; height=&#34;236&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/images/adsense_huc0e3ed4b9192027e33752b7087e42910_150019_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Evolución AdSense&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/images/adsense_huc0e3ed4b9192027e33752b7087e42910_150019_650x450_fit_box_2.png&#34; width=&#34;650&#34; height=&#34;182&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Evolución Analytics y AdSense&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Entre los artículos sobre programación han estado los habituales sobre Java, destacando las novedades de Java 10, un par sobre &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt;. Como resolver varios de los problemas clásicos de sincronización, programación concurrente en Java, &lt;a href=&#34;https://www.webjars.org/&#34;&gt;Webjars&lt;/a&gt;, &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/integracion-y-entrega-continua-con-gitlab-sobre-docker/&#34;&gt;Integración y entrega continua con GitLab sobre Docker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/gestion-de-peticiones-wiki-y-pages-con-gitlab/&#34;&gt;Gestión de peticiones, wiki y pages con GitLab&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/analisis-estatico-de-codigo-con-pmd-y-un-ejemplo/&#34;&gt;Análisis estático de código con PMD y un ejemplo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/las-6-plus-2-formas-normales-de-las-bases-de-datos-relacionales/&#34;&gt;Las 6+2 formas normales de las bases de datos relacionales&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/referencias-a-grupos-de-captura-en-expresiones-regulares-y-reemplazos/&#34;&gt;Referencias a grupos de captura en expresiones regulares y reemplazos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/el-problema-de-concurrencia-de-la-cena-de-los-filosofos-resuelto-con-java/&#34;&gt;El problema de concurrencia de la cena de los filósofos resuelto con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/el-problema-de-concurrencia-del-agente-y-los-fumadores-resuelto-en-java/&#34;&gt;El problema de concurrencia del agente y los fumadores resuelto en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/novedades-de-java-10/&#34;&gt;Novedades de Java 10&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/la-herramienta-jlink-para-generar-runtimes-de-java-incluyendo-exclusivamente-los-modulos-que-usa-una-aplicacion/&#34;&gt;La herramienta jlink para generar runtimes de Java incluyendo exclusivamente los módulos que usa una aplicación&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/que-es-y-como-funciona-el-type-erasure-en-java/&#34;&gt;Qué es y cómo funciona el type erasure en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/introduccion-a-nio-2-el-sistema-de-entrada-salida-de-java/&#34;&gt;Introducción a NIO.2, el sistema de entrada/salida de Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-controversia-sobre-las-excepciones-checked-y-unchecked/&#34;&gt;La controversia sobre las excepciones checked y unchecked&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-sentencia-try-with-resources-de-java/&#34;&gt;La sentencia try-with-resources de Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-clase-optional-de-java-para-evitar-la-excepcion-nullpointerexception/&#34;&gt;La clase Optional de Java para evitar la excepción NullPointerException&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/plantillas-con-etiquetas-no-balanceadas-en-apache-tapestry/&#34;&gt;Plantillas con etiquetas no balanceadas en Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/gestion-de-errores-con-either-o-try-en-vez-de-con-codigo-de-error-null-pptional-checked-exception-o-unchecked-exception/&#34;&gt;Gestión de errores con Either o Try en vez de con código de error, null, Optional, checked exception o unchecked exception&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/depurar-codigo-javascript-con-la-instruccion-debugger/&#34;&gt;Depurar código JavaScript con la instrucción debugger&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/recuperar-datos-eficientemente-en-graphql-usando-batching/&#34;&gt;Recuperar datos eficientemente en GraphQL usando batching&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/empaquetar-una-aplicacion-java-en-un-archivo-jar-ejecutable-incluyendo-sus-dependencias/&#34;&gt;Empaquetar una aplicación Java en un archivo jar ejecutable incluyendo sus dependencias&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/dependencias-sobre-librerias-de-lado-de-cliente-con-webjars-en-una-aplicacion-web-java/&#34;&gt;Dependencias sobre librerías de lado de cliente con Webjars en una aplicación web Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/actualizar-las-versiones-de-las-librerias-javascript-built-in-de-apache-tapestry/&#34;&gt;Actualizar las versiones de las librerías JavaScript built-in de Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/soporte-para-lanzar-eventos-desde-javascript-con-ajax-en-un-componente-de-apache-tapestry/&#34;&gt;Soporte para lanzar eventos desde JavaScript con Ajax en un componente de Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/&#34;&gt;Java Magazine, la publicación gratuita sobre Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En la categoría de software libre o GNU/Linux como tener una consola de juegos retro con una Raspberry Pi, varias computadoras similares a la Raspberry Pi.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/&#34;&gt;Consola de juegos retro con Lakka y una Raspberry Pi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/7-plus-computadoras-baratas-del-tamano-de-una-tarjeta-de-credito-basadas-en-gnu-linux-y-arm/&#34;&gt;7+ computadoras baratas del tamaño de una tarjeta de crédito basadas en GNU/Linux y ARM&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/prompt-de-la-terminal-personalizado-en-carpetas-de-git-con-el-interprete-bash/&#34;&gt;Prompt de la terminal personalizado en carpetas de git con el intérprete Bash&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/personalizar-el-prompt-del-sistema-del-interprete-de-comandos-bash/&#34;&gt;Personalizar el prompt del sistema del intérprete de comandos Bash&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/generador-de-paginas-web-estaticas-y-bitacoras-con-hugo/&#34;&gt;Generador de páginas web estáticas y bitácoras Hugo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En la categoría de opinión están el importante problema de seguridad que se hacía público a principio de año y que afectaba a todos los microprocesadores de Intel fabricados desde hace una década con &lt;em&gt;Meltdown&lt;/em&gt;. &lt;a href=&#34;https://www.intel.es&#34;&gt;Intel&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.amd.com/es&#34;&gt;AMD&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.arm.com/&#34;&gt;ARM&lt;/a&gt; afectados otras variantes denominadas &lt;em&gt;Spectre&lt;/em&gt;. Como el hardware estos microprocesadores es defectuoso ni solucionable por microcódigo solo se ha podido mitigar mediante parches de software en los nucleos de los sistemas operativos y compiladores que en cualquier caso pueden suponer una merma en el rendimiento. Aún no se conoce un software capaz de aprovechar estos fallos de seguridad pero no quiere decir que no se descubran. Afecta aún más si cabe a entornos de computación en la nube al compartirse los recursos de computación, en estos entornos es especialmente grabe por seguridad ya que el fallo permite leer la memoria del &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt;, aplicaciones, contenedores, datos, claves, &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También publiqué un artículo el ordenador con las opciones que barajaba, una opinión sobre el &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/aio-curve-el-all-in-one-curvo-de-gnu-linux&#34;&gt;Slimbook AIO Curve&lt;/a&gt; y cómo internet está transformando el sector del comercio y distribución o mi opinión de que me quedo GNU/Linux sobre un Mac. También los artículos con las opciones que estoy tomando para comprar equipo ya no a mucho tiempo tardar.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/articulo-5-de-yo-apoyo-al-software-libre/&#34;&gt;Artículo #5 de Yo apoyo al software libre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/explicacion-del-fallo-de-seguridad-meltdown-y-spectre-en-los-microprocesadores-intel/&#34;&gt;Explicación del fallo de seguridad Meltdown y Spectre en los microprocesadores Intel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/conferencia-bilbostack-2018/&#34;&gt;Conferencia BilboStack 2018&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/8o-aniversario-del-blog/&#34;&gt;8º aniversario del blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/tu-con-mac-yo-con-mi-gnu-linux/&#34;&gt;Tú con tu Mac, yo con mi GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/intentando-elegir-portatil-nuc-o-mini-itx-para-comprar-nuevo-equipo/&#34;&gt;Intentando elegir portátil, NUC o mini ITX para comprar nuevo equipo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/&#34;&gt;Sobre el Slimbook AIO Curve&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/sobre-el-comercio-electronico-el-corte-ingles-y-amazon/&#34;&gt;Sobre el comercio electrónico, El Corte Inglés y Amazon&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/decidido-a-comprar-un-intel-nuc-entre-las-opciones-que-he-evaluado/&#34;&gt;Decidido a comprar un Intel NUC entre las opciones que he evaluado&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar otro artículo fuera de tema del habitual de este blog con los plantones de roble que tengo, como han crecido y como están desde que los planté el año pasado. Aunque aún no lo he publicado algunos están mostrando síntomas de fallecimiento y lo que es peor no tengo claro por que si por la cantidad de agua, excesiva luz directa del sol, humedad, calor, &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/&#34;&gt;Los plantones de roble&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="blog"/><category term="hemeroteca"/><category term="java"/><category term="planeta-codigo"/><category term="programacion"/><category term="software"/><category term="software-libre"/><category term="tapestry"/><category term="gnu-linux"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/decidido-a-comprar-un-intel-nuc-entre-las-opciones-que-he-evaluado/</id><title>Decidido a comprar un Intel NUC entre las opciones que he evaluado</title><updated>2018-07-01T19:30:00+02:00</updated><published>2018-06-23T22:30:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/decidido-a-comprar-un-intel-nuc-entre-las-opciones-que-he-evaluado/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/intel.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;Intel&#34; title=&#34;Intel&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El ordenador portátil que tenía sigue siendo perfectamente útil, sin embargo, en algunos casos concretos de mi uso la cantidad de memoria que tenía se me estaba quedando corta y cuando me pasa esto suelo aprovechar si alguien de mi entorno necesita ordenador traspasarlo y yo comprarme otro nuevo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ordenador que tenía era un &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/12/desempaquetado-sony-vaio-e-14p.html&#34;&gt;Sony VAIO de finales del 2012&lt;/a&gt; con un procesador &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/65700/Intel-Core-i3-3110M-Processor-3M-Cache-2_40-GHz&#34;&gt;Intel i3 3210M&lt;/a&gt; con gráfica integrada &lt;a href=&#34;https://www.notebookcheck.org/Intel-HD-Graphics-4000.81383.0.html&#34;&gt;HD 4000&lt;/a&gt;, 8 GiB de memoria, almacenamiento de estado sólido Samsung 840 EVO de 256 GiB con interfaz SATA y una pantalla de resolución 1600x900. Durante todo este tiempo me ha funcionado a la perfección, incluso con su gráfica me fue suficiente para un entorno de escritorio &lt;a href=&#34;https://www.gnome.org/&#34;&gt;GNOME&lt;/a&gt; con &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; y he acabado muy contento con la marca &lt;a href=&#34;https://www.sony.es/&#34;&gt;Sony&lt;/a&gt; al contrario de mi anterior portátil &lt;a href=&#34;https://www.dell.com/&#34;&gt;Dell&lt;/a&gt; XPS 1530 de la que no pienso comprar nunca nada de esta marca, quizá tuve mala suerte pero el portátil Dell no fue barato, no acabé contento con la calidad del producto pasado el encantamiento inicial y al final acabó totalmente muerto sin ni siquiera encenderse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con lo que desde hace unos meses he empezado a barajar &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/intentando-elegir-portatil-nuc-o-mini-itx-para-comprar-nuevo-equipo/&#34;&gt;opciones para comprar equipo&lt;/a&gt; con los requisitos que tengo de ser lo más pequeño posible, silencioso, con 32 GiB de memoria, procesador con mínimo 4 cores y 8 hilos, no necesito tarjeta gráfica dedicada ya que no jugaré a juegos o una integrada con bajar calidad de detalles me servirá a modo ocasional. También quería una pantalla externa de 25&amp;rdquo; o 27&amp;rdquo; con resolución de 2K para mayor comodidad y evitar problemas por estar con la cabeza medio agachada durante bastante tiempo. Habiendo pasado 5 años desde mi anterior portátil Sony quiero que el ordenador sea un salto significativo en lo que tenía por eso el requerimiento de los 4 cores, los 32 GiB de memoria y la pantalla 2K. La memoria a pesar del caro precio de la DDR4 en el momento de este artículo. El SSD es la mejor inversión para mejorar el rendimiento que uno puede hacer, más que el procesador. El SSD probablemente elija uno en formato M.2 con interfaz NVMe que tienen una tasa de transferencia 3 veces superior a los SSD con interfaz SATA que ya son rápidos, los NVMe son algo más caros pero no mucho más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He barajado varias opciones principalmente ordenadores en factor de forma pequeños como los &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Next_Unit_of_Computing&#34;&gt;Intel NUC&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://es.gigabyte.com/products/select/desktop_platform/Mini-PcBarebone&#34;&gt;Gigabyte Brix&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.zotac.com/es/product/mini_pcs/overview&#34;&gt;Zotac&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.msi.com/Desktops/#?tag=Pro-Series&#34;&gt;MSI Cubi&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/one-minipc-potente&#34;&gt;Slimbook ONE&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/pro-ultrabook-13-aluminio&#34;&gt;Slimbook PRO2&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.amd.com/es/ryzen&#34;&gt;AMD Ryzen&lt;/a&gt; montando un &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Mini-ITX&#34;&gt;mini-ITX&lt;/a&gt;. Ya estoy casi decidido a lo que compraré y no quiero esperar mucho más a tener equipo propio de cuando se comercialicen y aunque estoy aguantando con un Mac del trabajo comentando &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/tu-con-mac-yo-con-mi-gnu-linux/&#34;&gt;Tu con tu macOS yo con mi GNU/Linux&lt;/a&gt;. Será con mucha probabilidad un Intel NUC Bean Canyon que se lanzarán en la segunda mitad del 2018.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de saber que todos los procesadores Intel de la última década está afectados por los &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/explicacion-del-fallo-de-seguridad-meltdown-y-spectre-en-los-microprocesadores-intel/&#34;&gt;importantes problemas de seguridad Meltdown y Spectre&lt;/a&gt; que se están mitigando por software, de momento no se ha descubierto una forma de aprovecharlos pero quizá en un futuro se pueda y afecte de forma importante al rendimiento para corregirlos si es que se puede. Pero es que el resto de opciones he ido descartando por otros motivos.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2018/329/meltdown.svg&#34; alt=&#34;Meltdown&#34; title=&#34;Meltdown&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2018/329/spectre.svg&#34; alt=&#34;Spectre&#34; title=&#34;Spectre&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;
&lt;figcaption&gt;Logotipos de Meltdown y Spectre&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El precio que calculo tendrá el Intel NUC Bean Canyon con procesador &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/124967/Intel-Core-i5-8250U-Processor-6M-Cache-up-to-3_40-GHz&#34;&gt;Intel i5 8250U&lt;/a&gt; (4 núcleos, 8 hilos, 6 MiB cache) estará en el momento de su salida entre los 350 y 450€ sin incluir la memoria y el SSD, respecto al modelo con el &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/95442/Intel-Core-i3-7100U-Processor-3M-Cache-2_40-GHz&#34;&gt;Intel i3 7100U&lt;/a&gt; (2 núcleos, 4 hilos, 3 MiB cache) que cuesta unos 250€ se puede dudar si esos dos núcleos adicionales y 3 MiB de caché más en el procesador merecen la pena la diferencia de precio. En mi caso estoy estoy dispuesto a pagarlo queriendo tener algo significativamente con mejor rendimiento teórico que lo que tenía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He revisado algunos análisis de los NUC y me han gustado, en este por ejemplo se explica cómo instalar la memoria, el SSD, como es la BIOS/UEFI y sus opciones de configuración como por ejemplo el &lt;em&gt;ring&lt;/em&gt; que puede mostrar la actividad del SSD y se pueden personalizar los colores, también muestra el rendimiento en algunos juegos. Y en otro la gráfica HD 620 es suficiente para jugar a Diablo 3 a 30 fotogramas por segundo en un resolución de 1080p bajando detalles, esta gráfica integrada equivale a una dedicada NVIDIA GeForcd 920m &lt;em&gt;laptop&lt;/em&gt; o GeForce 730 &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt; que no está del todo mal para un jugador ocasional si no importa jugar bajando algunos detalles de calidad. En GNU/Linux es posible jugar a juegos destinados a Windows con &lt;a href=&#34;https://www.playonlinux.com/en/&#34;&gt;PlayOnLinux&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media media-video&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;iframe width=&#34;640&#34; height=&#34;360&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/GBCI3Xg3b9g&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;media media-video&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;iframe width=&#34;640&#34; height=&#34;360&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/su06vU8X1V8&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Investigando más he visto también el &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/124967/Intel-Core-i5-8250U-Processor-6M-Cache-up-to-3_40-GHz&#34;&gt;Intel i5 8259U&lt;/a&gt;, solo cambia el último número pero la diferencia es importante en el apartado gráfico ya que este en vez de una UHD 620 lleva una Iris Pro 655 que es nada más y nada menos el doble de potente en teoría gracias a que tiene el doble de &lt;em&gt;execution units&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;shading units&lt;/em&gt; y memoria dedicada de 128 MiB (que la UHD 620 no tiene). No llegará al nivel de una gráfica dedicada de &lt;a href=&#34;http://www.nvidia.es/page/home.html&#34;&gt;NVIDIA&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.amd.com/es&#34;&gt;AMD&lt;/a&gt; pero es suficiente para el jugador ocasional.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elchapuzasinformatico.com/2018/07/intel-nuc-coffee-lake-u-iris-plus-graphics-655/&#34;&gt;Intel prepara sus equipos NUC con CPUs Coffee Lake-U con gráficos Iris Plus Graphics 655&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://nucblog.net/2018/07/first-online-stores-listing-coffee-lake-nucs/&#34;&gt;First Online Stores Listing Coffee Lake NUCs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://nucblog.net/2018/06/some-more-coffee-lake-nuc-details/&#34;&gt;Some More Coffee Lake NUC Details&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.computerbase.de/2018-06/intel-nuc-bean-canyon-coffee-lake-u-iris-pro/&#34;&gt;Intel NUC: Bean Canyon con Coffee Lake-U y 128 MB eDRAM en detalle&lt;/a&gt; (en alemán, traducir)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.tomshw.it/intel-prepara-bean-canyon-nuc-gpu-iris-plus-graphics-95577&#34;&gt;Intel prepara Bean Canyon, NUC con GPU Iris Plus Graphics&lt;/a&gt; (en italiano, traducir)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El uso que le daré es el de programación, virtualización, contenedores &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt;, navegación, ofimática, leer PDF, tal vez algún juego ocasional, quizá Diablo 3 si pudiese, y usando GNU/Linux con la distribución &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/&#34;&gt;Arch Linux&lt;/a&gt;. En un futuro lo quiero como equipo servidor dedicado personal con por ejemplo &lt;a href=&#34;https://nextcloud.com/&#34;&gt;Nextcloud&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los Gigabyte Brix ya hay algunos modelos con los Intel i5 8250U a un precio de unos 440€, sin embargo, no me gusta que no tienen luz indicador de actividad de SSD y creo que su BIOS/UEFI es en modo texto. La luz de actividad de SSD me parece importante para saber si en algún momento el ordenador se queda bloqueado o por algún tipo de problema lee, o peor escribe, constantemente al almacenamiento persistente cuando no debería. Los Zotac están dotados de una buena cantidad de puertos USB, incluso algunos tiene dos conexiones de red pero son algo caros y la mayoría de sus modelos están orientados a &lt;em&gt;gamers&lt;/em&gt;, no son fáciles de encontrar ni siquiera en &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2flFhHA&#34;&gt;Amazon&lt;/a&gt; ni en &lt;a href=&#34;https://www.pccomponentes.com/&#34;&gt;PC Componentes&lt;/a&gt; que es donde compraré finalmente el equipo. De MSI Cubi no hay muchos modelos y aún no he visto ninguno anunciado con un Intel de 4 núcleos. Los Slimbook ONE me gustaban pero los modelos con los Intel de 4 núcleos solo tienen una ranura de memoria, se les pueden instalar 32 GiB&amp;hellip; cuando haya módulos de memoria de 32 GiB, ahora me tendría que conformar con 16 GiB.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07DGVT2Q9&amp;linkId=9d60080eaf057ed135f9a7518f1e3e9d&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01N6SRT4H&amp;linkId=17acb1dd67101dd9012b6020fa699714&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07D8ZK6QB&amp;linkId=84f61ad5974ea5bb1b1c0d644818349a&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01N6SG8DP&amp;linkId=d2208cc6633acfc885c4f2f7ef94c7a0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07CZ6GMRB&amp;linkId=6c7ae73f4dc54a1da316d1b5292ca18d&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B019FRBHZ0&amp;linkId=6353b999569a8b0acfdc24bb1a9e4532&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07CGGNX7S&amp;linkId=f2af5cb1f93ced34794cb7a11675b810&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;También he seguido los NUC con un Intel Core i3 7100U sin embargo tiene solo 2 cores y 4 hilos con 3 MiB de memoria será algo mejor que el Intel i3 3210M que tenía pero no me parece una mejora significativa habiendo pasado 5 años y a pesar de que el 7100U está fabricado a 14 nanómetros y el 3210M a 22 nanómetros, los NUC con &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es/products/124968/Intel-Core-i7-8650U-Processor-8M-Cache-up-to-4_20-GHz&#34;&gt;Intel i7 8650U&lt;/a&gt; son más caros, sobre los 580€ y teniendo en cuenta que la memoria y SSD hay que comprarlos aparte. Los NUC más económicos sobre los 175€ con &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es/products/128984/Intel-Pentium-Silver-Processor-J5005-4M-Cache-up-to-2_80-GHz&#34;&gt;Intel Pentium J5005&lt;/a&gt; solo admiten 8 gigas como máximo y me parece que están limitados artificialmente a ese tamaño máximo de memoria. En &lt;a href=&#34;https://es.aliexpress.com/&#34;&gt;Aliexpress&lt;/a&gt; hay productos similares a los NUC con procesador i5 8250U pero a ver quien se la juega a importar desde China por aduanas y con la incertidumbre de lo que llega y que tal funciona, también he estado mirando placas &lt;a href=&#34;https://www.arm.com/&#34;&gt;ARM&lt;/a&gt; aunque no con el objetivo que sea mi equipo principal, &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/7-plus-computadoras-baratas-del-tamano-de-una-tarjeta-de-credito-basadas-en-gnu-linux-y-arm/&#34;&gt;7+ computadoras baratas del tamaño de una tarjeta de crédito basadas en GNU/Linux y ARM&lt;/a&gt;, como la &lt;a href=&#34;https://www.pine64.org/?page_id=7147&#34;&gt;Rock64&lt;/a&gt; que tiene 4 gigas pero siguiendo su desarrollo y foros no son pocos los problemas que la gente crea en su repositorio de &lt;a href=&#34;https://github.com/ayufan-rock64/linux-build&#34;&gt;Github&lt;/a&gt; con lo que me da que pensar que la experiencia podría ser algo frustrante, la arquitectura x86/x64 es mucho más compatible, en ARM cada placa es un mundo aparte de que su rendimiento es mucho más limitado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Preferiría un microprocesador &lt;a href=&#34;https://www.amd.com/es&#34;&gt;AMD&lt;/a&gt; ya que solo están afectados por algunas variantes de &lt;em&gt;Spectre&lt;/em&gt;, pero AMD no tiene tanta diversidad de productos como tiene Intel, no tienen nada parecido a los Intel NUC y en portátiles prácticamente todos los modelos equipan un Intel, quizá cambia ahora algo con los Ryzen. Por rendimiento y precio posiblemente elegiría un &lt;a href=&#34;https://www.amd.com/es/products/apu/amd-ryzen-5-2400g&#34;&gt;AMD Ryzen 2400G&lt;/a&gt; pero de momento las placas con el &lt;em&gt;chipset&lt;/em&gt; B450 para sacarle el máximo rendimiento aún no están disponibles, en la generación 1xxx de los Ryzen no hay modelos con gráfica integrada, tendría que ser un mini-ITX y el equipo me lo tendría que montar yo, no es difícil pero si tuviese algún imprevisto o incompatibilidad sería un problema por tener que devolver piezas y buscar otras, además no estoy seguro del ruido que haría, lo quiero muy silencioso al menos en tareas ofimáticas, navegación por internet y cosas simples, no estoy seguro de que lo sea con el ventilador de la CPU y fuente de alimentación. Ocupa más que un NUC para mi importante si en un futuro le quiero dar uso como ordenador secundario, servidor personal o quisiera traspasarlo. Pero por 400€ se tiene un ordenador muy decente en plataforma AMD Ryzen a falta de memoria y SSD.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B077BZRZVL&amp;linkId=a905704fcfef9ed2713a34d3ddb555fa&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B079D8FD28&amp;linkId=143ee2d24bf0649b2d0affddf13f24cb&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B073R8DB3G&amp;linkId=5f0cd76fff30430ed354ec67845802e8&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B015UDUAKG&amp;linkId=08b14b0134d00cc43b35b907b2815c0a&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B019NWTCEA&amp;linkId=21cd29a0ba90015364a242ae10b47284&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La pantalla que estoy siguiendo es una 2K de &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2ltsRhf&#34;&gt;BenQ PD2700Q&lt;/a&gt; en tamaño de 27”, 4K me parece excesiva resolución para ese tamaño de pantalla, a su máxima resolución en una 27&amp;rdquo; 4K las cosas ven muy pequeñas y tendría que escalarla a 2K, busco que sea IPS ya que los colores en este tipo de paneles se ven significativamente mejor que en un panel TN, uno al lado del otro la diferencia es clara. Apreciaré una mejora notable en la calidad de la pantalla de la que tenía en el portátil Sony. No es barata pero es algo que no necesitan renovarse tan a menudo como el ordenador seguramente pueda tener un uso durante una década si no presenta ningún problema de funcionamiento. Otros aspectos interesantes son ser regulable en altura y horizontalmente, colocable en posición vertical y puertos USB, HDMI y DisplayPort por otro lado una información en pantalla o OSD aceptable y de fácil configuración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre otras cosas están el teclado y ratón que me conformo con un modelo básico y barato como el &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2yCcE2T&#34;&gt;Logitech MK120&lt;/a&gt; y una alfombrilla que cubra la mesa.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01K2210GS&amp;linkId=1f32d07d228fd9c0eaaafcd1146b25d8&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00564GWEI&amp;linkId=e51cd8d969848df3bb23c36529afdc8e&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01HNYV65S&amp;linkId=76bdcf7d3ff1a90eff397bc913a911d7&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Otras personas no se lo piensan tanto pero en un área del que más o menos entiendo algo me gusta saber con mucho detalle lo que estoy comprando. Una vez que uno comprende las especificaciones técnicas de los productos, que diferencias hay entre cada una de ellas, se entiende las diferencias de precios y se compra con criterio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es lo mismo comprar un &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/products/95066/Intel-NUC-Kit-NUC7i3BNH&#34;&gt;NUC7i3BNH&lt;/a&gt; con un i3-7100 que tiene una gráfica &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_HD_and_Iris_Graphics#Kaby_Lake&#34;&gt;HD Graphics 620&lt;/a&gt; con un precio de unos 250€ que un &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/products/95067/Intel-NUC-Kit-NUC7i5BNH&#34;&gt;NUC7i5BNH&lt;/a&gt; con un &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_Intel_Core_i5_microprocessors#%22Kaby_Lake-U%22_(dual-core,_14_nm)&#34;&gt;i5-7260U&lt;/a&gt; que tiene un gráfica &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_HD_and_Iris_Graphics#Kaby_Lake&#34;&gt;Iris Plus 640&lt;/a&gt; con un precio de unos 360€.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La diferencia del precio está en que el procesador i5-7260U que tiene 4 MiB de cache por 3 MiB del i3-7100 que le proporciona algo más de rendimiento y la gráfica Iris del primero es el doble de potente con 48 &lt;em&gt;execution units&lt;/em&gt;, 384 &lt;em&gt;shading units&lt;/em&gt;, con memoria gráfica dedicada de 64 MiB eDRAM para proporcionar unos &lt;sup&gt;700&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;800&lt;/sub&gt; GFLOPS de rendimiento contra la gráfica HD Graphics 620 que tiene 24 &lt;em&gt;execution units&lt;/em&gt;, 192 &lt;em&gt;shading units&lt;/em&gt;, 0 MiB eDRAM (sin memoria dedicada) con unos 400 GFLOPS. Aún siendo ambas gráficas integradas para jugadores ocasionales en todo caso mucho menos capaces que una dedicada con su memoria más veloz, la Iris Plus 640 del i5-7260U es el doble de potente que la HD Graphics 620 del i3-7100. Por este motivo se justifica la diferencia de precio entre los modelos. Dependiendo del uso que se le dé al NUC será preferible un modelo u otro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En estas dos páginas se pueden conocer muchos detalles de los procesadores y gráficas de Intel.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Next_Unit_of_Computing&#34;&gt;Intel NUC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_HD,_UHD_and_Iris_Graphics&#34;&gt;Intel HD, UHD and Iris Graphics&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Cuando realmente compre el equipo publicaré varios artículos con el &lt;em&gt;unboxing&lt;/em&gt;, instalación, análisis, uso y opinión personal de varios de ellos.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
Referencia:&lt;br&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://nucblog.net/&#34;&gt;The NUC Blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.cnx-software.com/2017/09/20/intel-nuc-roadmap-2018-2019-gemini-lake-coffee-lake-and-kaby-lake-h/&#34;&gt;Intel NUC Roadmap 2018 – 2019&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pvladov.com/2015/07/intel-hd-graphics-nvidia-and-amd-equivalents.html&#34;&gt;Intel HD Graphics - Nvidia and AMD Equivalents&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pvladov.com/2014/10/games-playable-on-intel-hd-graphics.html&#34;&gt;Games Playable on Intel HD Graphics&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://news.softpedia.com/news/How-to-Install-Diablo-3-on-Linux-273950.shtml&#34;&gt;How to Install Diablo 3 on Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pccomponentes.com/barebone-intel-nuc-nuc7i7dnke-intel-core-i7-8650u&#34;&gt;Intel NUC NUC7i7DNKE Intel Core i7-8650U&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pccomponentes.com/barebone-intel-nuc-nuc7pjyh2-intel-pentium-silver-j5005&#34;&gt;Intel NUC NUC7PJYH2 Intel Pentium Silver J5005&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elchapuzasinformatico.com/2018/07/sapphire-placas-base-5x5-apu-ryzen-v1000/&#34;&gt;Sapphire lanzará placas base 5×5″ con una APU Ryzen V1000 soldada&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="hardware"/><category term="planeta-codigo"/><category term="opinion"/></entry></feed>
