<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/</id>
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle>
    <updated>2017-06-24T10:00:00+02:00</updated>
    <author><name>pico.dev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/hemeroteca-11/</id>
        <title>Hemeroteca #11</title>        
        <updated>2017-06-26T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-06-24T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/hemeroteca-11/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;p&gt;Desde hace ya tiempo escribir y publicar en el blog es una de las cosas que realmente me gustan y me motivan a pesar de que el blog me requiere mucho tiempo de mi tiempo personal, cada artículo me exige entre 5 y 10 horas de dedicación durante el fin de semana y en mi tiempo libre. Es satisfactorio ver que cada semana y cada mes el número de visitas aumentan a un ritmo rozando los dos dígitos y que también se nota en los &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/donacion/&#34;&gt;ingresos por publicidad de AdSense que en parte dono&lt;/a&gt; a alguno de los proyectos de software libre que usó o me parecen interesantes de apoyarles económicamente aunque sea pequeña.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aún no he llegado al punto de plantearme seriamente abandonar el blog y recuperar mi tiempo para leer, ver películas que ahora me descargo pero pocas veo, andar en bicicleta, pasear u otras cosas, a veces pienso que le dedico mucho tiempo al blog, antes escribía un artículo a la semana, ahora estoy publicando muchas dos artículos faltándome más tiempo para editar y publicar los artículos que para redactarlos. La fe de poder de usar en un trabajo muchas de las herramientas de escribo, que es uno de mis motivaciones de tener el blog, me mantiene escribiendo aunque la realidad es que llevo ya 3 lustros trabajando y en prácticamente la totalidad de proyectos la tecnología estaba ya decidida e impuesta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El número de visitas ha aumentado notablemente de unas 9K páginas vistas en enero de 2016 a unas 30K en enero de 2017 y ahora a finales de junio unas 60K. Solamente en estos seis primeros meses ya he duplicado el tráfico mayoritariamente proveniente del buscador Google. Los ingresos por AdSense también han aumentado notablemente de 15€ pasando a 50€ mensuales con los que ahora cada dos meses recibo una transferencia de Google en mi cuenta corriente lo que empieza a ser una cantidad respetable aunque no compense por ello solamente la dedicación que requiere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Más del 90% del tráfico que recibo proviene del buscador Google y el resto de tráfico directo o de referencia. Solo unos 5 artículos son los que reciben la mayor parte de las visitas y que intento aprovechar para que los usuarios accedan a otros artículos relacionados. El aumento de visitas se debe a que con el paso del tiempo habré posicionado mejor algunos artículos en Google y en menor medida a los nuevos que he publicado. A Google creo que le gustan los sitios que publican nuevo contenido con asiduidad y regularmente en primera instancia y en medida similar si es de calidad. De enero de 2014 a enero de 2016 el crecimiento parece plano pero también fue constante aunque simplemente se ve enmascarado por el de los últimos meses.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/242/analytics.png&#34; title=&#34;Analytics&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/242/analytics-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/242/adsense&#34; title=&#34;AdSense&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/242/adsense-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Evolución visitas e ingresos&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Analizando los ingresos y visitas de mi blog y divagando cual sería el tráfico que debería generar para vivir únicamente blog si con 60K páginas vistas obtengo 50€ en ingresos al mes, debería multiplicar por ¿30, 40? el tráfico de este momento para vivir del blog, pero siendo más modesto multiplicar por 5 o 10 ya serían unos ingresos muy notables y algo que parece alcanzable aunque no sea fácilmente, ¿cuantas visitas mensuales son esas para una web? ¿3,6M de páginas vistas al mes? ¿300K o 600K siendo más modesto?. Quizá si publicase en inglés la audiencia sería mayor, aún no se cual es el tráfico que poseen otras páginas hispanas personales de temática tecnológica, software libre o programación más conocidos para saber cual es el límite de visitas alcanzable en este nicho de temática ya que los blogs que sigo en pocos he visto esta misma exhivición impúdica de datos que incluyo aquí (si como blogger te sientes aludido ya tienes tema para un artículo ;). Medios como &lt;a href=&#34;https://www.xataka.com/&#34;&gt;Xataka&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.genbeta.com/&#34;&gt;Genbeta&lt;/a&gt; por citar algunos tecnológicos muy conocidos profesionales, empresariales o de grupos editoriales con las vistas que tienen deben generar suficiente tráfico para que sus ingresos solo en publicidad costeen los gastos de los redactores, servidores, viajes, paguen algunos sueldos, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cambiando de tema y yendo a la hemeroteca en la lista de artículos que he publicado en estos seis meses están los siguientes, en total 40 (incluido este) nuevos artículos únicos y fabricados artesanalmente a mano. Este semestre he hecho dos donaciones de 60€ y publicados otros tantos artículos comentando a que proyectos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/articulo-3-de-yo-apoyo-al-software-libre/&#34;&gt;Artículo #3 de Yo apoyo al software libre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/articulo-4-de-yo-apoyo-al-software-libre/&#34;&gt;Artículo #4 de Yo apoyo al software libre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Este semestre he publicado una nueva serie sobre electrónica aprovechando que compre un kit con varios elementos electrónicos con los que jugar para la &lt;a href=&#34;https://www.raspberrypi.org/&#34;&gt;Raspberry Pi&lt;/a&gt; 3 que he usado en la 1, se ha compuesto de un total de 10 artículos y aún podría escribir alguno más pero lo dejaré para otro momento si recupero las ganas de cacharrear con el hardware otra vez.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/desempaquetado-del-kit-de-iniciacion-a-la-electronica-para-la-raspberry-pi/&#34;&gt;Desempaquetado del kit de iniciación a la electrónica para la Raspberry Pi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/ejemplo-hello-world-con-java-en-la-raspberry-pi/&#34;&gt;Ejemplo Hello World con Java en la Raspberry Pi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/ejemplo-encender-y-apagar-diodo-led-con-la-raspberry-pi-en-java/&#34;&gt;Ejemplo encender y apagar diodo LED con la Raspberry Pi en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/controlar-un-display-lcd-1602-para-mostrar-texto-con-la-raspberry-pi-y-java/&#34;&gt;Controlar un display LCD 1602 para mostrar texto con la Raspberry Pi y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/ejemplo-de-jni-usar-codigo-en-c-desde-java/&#34;&gt;Ejemplo de JNI, usar código en C desde Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/obtener-la-temperatura-y-humedad-con-el-sensor-dht11-la-raspberry-pi-c-y-java/&#34;&gt;Obtener la temperatura y humedad con el sensor DHT11, la Raspberry Pi, C y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/como-usar-un-diodo-led-un-pulsador-y-un-zumbador-con-la-raspberry-pi-y-java/&#34;&gt;Cómo usar un diodo LED, un pulsador y un zumbador con la Raspberry Pi y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/ejemplo-sensor-de-golpes-y-detector-movimiento-en-la-raspberry-pi-con-java/&#34;&gt;Ejemplo sensor de golpes y detector de movimiento en la Raspberry Pi con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/controlar-un-servomotor-con-la-raspberry-pi-y-java/&#34;&gt;Controlar un servomotor con la Raspberry Pi y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/luces-navidenas-con-la-raspberry-pi-y-java/&#34;&gt;Luces navideñas con la Raspberry Pi y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La otra serie de varios artículos publicados durante otras tantas semanas ha sido sobre &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/swarm/&#34;&gt;Docker Swarm&lt;/a&gt; continuando y completando un poco más la serie sobre &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; para crear &lt;em&gt;clusters&lt;/em&gt; de nodos con la tecnología de la se se está hablando mucho y está transformando el estado del arte para el despliegue, ejecución y distribución de servicios.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/introduccion-y-ejemplo-de-cluster-de-contenedores-con-docker-swarm/&#34;&gt;Introducción y ejemplo de cluster de contenedores con Docker Swarm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/iniciar-un-stack-de-servicios-en-un-cluster-de-docker-swarm/&#34;&gt;Iniciar un stack de servicios en un cluster de Docker Swarm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/escalar-y-actualizar-un-servicio-de-un-cluster-de-docker-swarm/&#34;&gt;Escalar y actualizar un servicio de un cluster de Docker Swarm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/contenedores-en-docker-swarm-con-volumenes-de-datos-persistentes-usando-rex-ray-y-virtualbox/&#34;&gt;Contenedores en Docker Swarm con volúmenes de datos persistentes usando REX-Ray y VirtualBox&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/informacion-sensible-en-contenedores-con-docker-secrets/&#34;&gt;Información sensible en los contenedores con Docker Secrets&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/imagenes-de-docker-con-alpine-linux/&#34;&gt;Imágenes de Docker con Alpine Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Entre otros artículos que he publicado está un &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; para instalar &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/&#34;&gt;Arch Linux&lt;/a&gt; de forma desatendida, automatizada y personalizable. Dado que Arch Linux no posee un instalador y hay que introducir los comandos directamente en la terminal para realizar la instalación después de leer una buena cantidad de documentación de la estupenda &lt;a href=&#34;https://wiki.archlinux.org/&#34;&gt;wiki de Arch Linux&lt;/a&gt;, este &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; sirve para instalar Arch Linux de forma sencilla o como consulta de los comandos a ejecutar paso a paso para instalar esta distribución.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/script-de-instalacion-de-arch-linux-desatendido-automatizado-y-personalizable/&#34;&gt;Script de instalación de Arch Linux desatendido, automatizado y personalizable&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;También he publicado algún que otro artículo de opinión de dos noticias relevantes que se han producido en este periodo de tiempo, como son el ataque del &lt;em&gt;ransomware&lt;/em&gt; WannaCry y que afectó a algunas empresas y organizaciones y relacionado con este tema me preguntaba si las distribuciones GNU/Linux son más seguras que Windows. También daba mi opinión sobre el el anuncio de Shuttleworth de abandonar la convergencia con el servidor gráfico Mir y el entorno de escritorio Unity. Y un último sobre la diferencia de trato para bien de &lt;a href=&#34;https://www.pepephone.com/&#34;&gt;Pepephone&lt;/a&gt; con lo que es habitual en otras empresas de telecomunicaciones para mal.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/distribuciones-gnu-linux-mas-seguras-que-windows/&#34;&gt;Distribuciones GNU/Linux, ¿más seguras que Windows?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-anuncio-de-shuttleworth-de-abandonar-unity-y-mir-y-volver-a-gnome-en-ubuntu/&#34;&gt;Sobre el anuncio de Shuttleworth de abandonar Unity y Mir y volver a GNOME en Ubuntu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-ataque-de-ransomware-que-ha-sufrido-telefonica-y-otras-empresas/&#34;&gt;Sobre el ataque de ransomware que ha sufrido Telefonica y otras empresas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/asi-trata-pepephone-a-sus-clientes/&#34;&gt;Así trata Pepephone a sus clientes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dos artículos para usuarios sin muchos conocimientos de como instalar &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; o la distribución &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt; de &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;http://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt;. Explicando paso a paso y detalladamente con capturas de pantalla cuales son los pasos para realizar la instalación desde cero.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-windows-10-paso-a-paso-desde-cero/&#34;&gt;Descargar e instalar Windows 10 paso a paso desde cero&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-la-distribucion-ubuntu-de-gnu-linux-paso-a-paso-desde-cero/&#34;&gt;Descargar e instalar la distribución Ubuntu de GNU/Linux paso a paso desde cero&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Un par de artículos patrocinados de los cuales uno ha sido otra forma de ingreso.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/cursos-de-formacion-de-keepcoding/&#34;&gt;Cursos de formación de KeepCoding&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/servidores-cloud-vps-de-cloudingio-para-hospedar-blogs-y-paginas-web/&#34;&gt;Servidores Cloud VPS de Clouding.io para hospedar blogs y páginas web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;También he publicado un par de artículos en inglés traducción de otros que publique en español como experimento para comprobar que tal se indexan en Google y si alguno de ellos atrae visitas a mi blog.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/windows-10-and-office-2016-as-easy-to-use-without-license-as-always/&#34;&gt;Windows 10 and Office 2016 as easy to use without license as always&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/3-office-alternative-options-to-microsoft-office/&#34;&gt;3 office alternative options to Microsoft Office&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Habiendo publicado dos series con una buena cantidad de artículos este semestre he publicado pocos artículos de programación. A destacar de estos últimos ha sido el resumen como en años anteriores de la conferencia &lt;a href=&#34;http://bilbostack.com/&#34;&gt;BilboStack&lt;/a&gt; celebrada en febrero de las presentaciones a las que asistí. Varios artículos sobre diferentes tipos de bases de datos relacionales, de documentos y de clave valor representadas por &lt;a href=&#34;http://www.postgresql.org/&#34;&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.mongodb.org/&#34;&gt;MongoDB&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://redis.io/&#34;&gt;Redis&lt;/a&gt;. También como realizar autenticación mutua entre cliente y servidor con certificados ya sea con el programa &lt;em&gt;curl&lt;/em&gt;, una aplicación en la plataforma Java o con un navegador web.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/registro-y-descubrimiento-de-servicios-con-spring-cloud-y-consul/&#34;&gt;Registro y descubrimiento de servicios con Spring Cloud y Consul&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/conferencia-bilbostack-2017/&#34;&gt;Conferencia BilboStack 2017&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/como-crear-un-servicio-de-systemd-para-una-aplicacion-con-spring-boot/&#34;&gt;Cómo crear un servicio de systemd para una aplicación con Spring Boot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/ejemplo-de-rabbitmq-con-java-para-enviar-y-recibir-mensajes/&#34;&gt;Ejemplo de RabbitMQ con Java para enviar y recibir mensajes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-relacional-postgresql/&#34;&gt;Introducción a la base de datos relacional PostgreSQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-mongodb/&#34;&gt;Introducción a la base de datos NoSQL MongoDB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/usar-la-base-de-datos-nosql-mongodb-con-java/&#34;&gt;Usar la base de datos NoSQL MongoDB con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-redis/&#34;&gt;Introducción a la base de datos NoSQL Redis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/autenticacion-mutua-de-cliente-y-servidor-con-certificados/&#34;&gt;Autenticación mutua de cliente y servidor con certificados&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para acabar publique un artículo de un cargador de pilas recargables, un paquete de pilas de la marca blanca de Amazon y un reloj con un pequeño análisis y múltiples fotos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/&#34;&gt;Desempaquetado de cargador de pilas recargables, pilas recargables AA y reloj despertador&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Que disfrutéis leyendo algunos de los artículos que publiqué y aprovechar para suscribiros con vuestro lector de &lt;em&gt;feeds&lt;/em&gt; preferido a Blog Bitix para no perderos ninguno de los que publique en el siguiente semestre que posiblemente verse bastante sobre Java.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/autenticacion-mutua-de-cliente-y-servidor-con-certificados/</id>
        <title>Autenticación mutua de cliente y servidor con certificados</title>        
        <updated>2017-06-18T23:30:00+02:00</updated>
        <published>2017-06-17T02:45:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/autenticacion-mutua-de-cliente-y-servidor-con-certificados/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/openssl.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;OpenSSL&#34; title=&#34;OpenSSL&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Los certificados no solo sirven para autenticar a un servidor o acceder solo a aquellos en los que confiamos. El servidor también puede autenticar a los clientes mediante un certificado como alternativa a usar un usuario y contraseña ya sea una autenticación &lt;em&gt;BASIC&lt;/em&gt; o un formulario personalizado. Al igual que en el cliente usa el certificado de la autoridad de certificación en la que confía para validar el que presenta el servidor, el servidor puede requerir que el cliente también proporcione un certificado que el servidor valida según las autoridades de certificación en las que confía, en ambos casos el servidor o cliente usan su clave privada para iniciar la conexión segura con el &lt;em&gt;handsake&lt;/em&gt; del &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Transport_Layer_Security&#34;&gt;protocolo TLS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el ejemplo usaré un servidor web &lt;a href=&#34;https://nginx.org/&#34;&gt;nginx&lt;/a&gt; ejecutado como un contenedor de &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; configurado de tal manera que requiere autenticación para el cliente con certificados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inicialmente deberemos generar tres parejas de claves privadas y públicas, una para nuestra propia autoridad de certificación, una clave para el servidor y otra para el cliente. Al mismo tiempo generaré otras tres parejas de claves privadas y públicas para comprobar que cuando se proporciona un certificado incorrecto la autenticación falla.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=openssl-genrsa.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=ca.crt&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=ca.key&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=ca.pub&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=openssl-genrsa-unknown.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;El siguiente paso es generar los certificados y firmar con la clave y certificado de la autoridad de certificado los certificados del servidor y cliente. Como paso previo a que la autoridad de certificación emita los certificados del servidor y cliente hay que generar una petición de firma de certificado, los archivos &lt;em&gt;.csr&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=openssl-req.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=openssl-req-unknown.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Con la misma herramienta de &lt;a href=&#34;https://www.openssl.org/&#34;&gt;OpenSSL&lt;/a&gt; es posible comprobar si un certificado es válido para una autoridad de certificación en la que se confía, para ello se usa el certificado raiz de la autoridad.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=openssl-verify.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=openssl-verify-unknown.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Para hacer que el servidor nginx requiera autenticación mediante certificados para el cliente hay que añadir un poco de configuración mediante las directivas &lt;em&gt;ssl&lt;/em&gt; donde se indica el certificado del servidor, la clave privada del servidor, el certificado de la autoridad de certificación contra la que se validarán los certificados de los clientes y finalmente la directiva que establece que se ha de verificar a los clientes mediante certificados.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=nginx.conf&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Con el siguiente archivo descriptor de &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/compose/&#34;&gt;Docker Compose&lt;/a&gt; y comando se inicia el servidor web nginx.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=docker-compose.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=docker-compose.yml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Iniciado el servidor web ya se pueden realizar peticiones y el servidor y el cliente se autenticarán mutuamente. El servidor devolverá el código HTML de la página de bienvenida por defecto con las cabeceras del protocolo HTTP después de realizar el &lt;em&gt;handsake&lt;/em&gt; donde se valida el certificado del servidor.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=curl.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Si se intenta realizar una petición sin certificado de cliente o con un certificado de cliente en el que no confié el servidor (que no esté firmado por la autoridad de certificación en la que confía) se devolverá un código de estado 400 que indica que la petición se ha rechazado. También el cliente advertirá si la autoridad de certificación en la que confía no valida el certificado del servidor con un error 400 y título &lt;em&gt;400 The SSL certificate error&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=curl-unknown.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;El siguiente &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; escrito en lenguaje &lt;a href=&#34;http://www.groovy-lang.org/&#34;&gt;Groovy&lt;/a&gt; muestra como desde un programa para la plataforma Java se realiza autenticación mutua y que error da cuando alguno de los certificados es inválido ya sea el del cliente o el del servidor. Generando previamente los &lt;em&gt;keystores&lt;/em&gt; de la autoridad de certificado y del cliente introduciendo como clave en el ejemplo &lt;em&gt;password&lt;/em&gt; cuando se solicita.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=keytool.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=MutualCertAuth.groovy&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=groovy.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En caso de que al usar un &lt;em&gt;keystore&lt;/em&gt; con un certificado de una autoridad que no valida el certificado del servidor se producirán un error, también cuando el certificado del cliente no sea válido para el servidor.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=groovy-unknown.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Lo anterior es usando la herramienta &lt;em&gt;curl&lt;/em&gt; o un un programa en la plataforma Java, en el caso de querer realizar autenticación mutua con un navegador web como &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; hay que instalar el certificado del cliente y si es necesario el certificado de la autoridad de certificación para que el candado indicativo de la seguridad del protocolo HTTPS se muestre en verde y no indique ningún problema de seguridad en la autenticación del servidor. En Firefox los certificados se añaden en el menú &lt;em&gt;Preferencias &amp;gt; Avanzado &amp;gt; Ver certficados&lt;/em&gt;. En la pestaña &lt;em&gt;Sus certificados&lt;/em&gt; hay que importar el certificado del cliente en formato &lt;em&gt;PKCS12&lt;/em&gt; y en la pestaña &lt;em&gt;Autoridades&lt;/em&gt; el certificado de la autoridad que haya firmado el certificado del servidor, con el botón &lt;em&gt;Importar&lt;/em&gt; se selecciona el archivo &lt;em&gt;crt&lt;/em&gt; de la autoridad. Al introducir la URL y realizar la petición Firefox solicita mediante un diálogo seleccionar el certificado a usar para realizar la autenticación en el servidor.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/241/firefox-bad-request.png&#34; title=&#34;Autenticación mutua fallida&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/241/firefox-bad-request-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/241/firefox-mutual-authorized.png&#34; title=&#34;Autenticación mutua correcta&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/241/firefox-mutual-authorized-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/241/firefox-server-cert.png&#34; title=&#34;Certificado del servidor validado por la CA&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/241/firefox-server-cert-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/241/firefox-certs.png&#34; title=&#34;Certificados de cliente&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/241/firefox-certs-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/241/firefox-cas.png&#34; title=&#34;Certificados de la autoridades de certificación&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/241/firefox-cas-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/241/firefox-ca.png&#34; title=&#34;Añadir certificado de CA&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/241/firefox-ca-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/241/firefox-select-cert.png&#34; title=&#34;Selección de certificado de cliente&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/241/firefox-select-cert-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Autenticación mutua de cliente y servidor con el navegador web Firefox&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/MutualCertAuth&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;docker-compose up &amp;amp;&amp;amp; groovy MutualCertAuth.groovy&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/docker/&#34;&gt;Serie de artículos sobre Docker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/04/guardar-contrasenas-usando-salted-password-hashing-y-otras-formas-correctas/&#34;&gt;Guardar contraseñas usando «Salted Password Hashing» y otras formas correctas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-redis/</id>
        <title>Introducción a la base de datos NoSQL Redis</title>        
        <updated>2017-06-11T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-06-11T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-redis/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Redis es una de las bases de datos NoSQL en este caso de tipo clave-valor. Los valores pueden ser de diferentes tipos y tiene una amplia colección de operaciones disponibles para usar según el tipo de datos asociado a la clave.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/redis.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Redis&#34; title=&#34;Redis&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://redis.io/&#34;&gt;Redis&lt;/a&gt; es una de las bases de datos para almacenar información de los conocidas como &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/NoSQL&#34;&gt;NoSQL&lt;/a&gt;. Almacena los datos en memoria por lo que es muy rápido y es usada como base de datos, como cache o &lt;em&gt;broker&lt;/em&gt; de mensajes. Los datos no se almacenan en tablas como en los sistemas relacionales tradiciones &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Relational_database_management_system&#34;&gt;&lt;abbr title=&#34;Relational Database Management System&#34;&gt;RDBMS&lt;/abbr&gt;&lt;/a&gt; como &lt;a href=&#34;http://www.postgresql.org/&#34;&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.mysql.com/&#34;&gt;MySQL&lt;/a&gt; sino en estructuras de datos como cadenas, &lt;em&gt;hashes&lt;/em&gt;, listas, conjuntos, conjuntos ordenado con rangos, &lt;em&gt;bitmaps&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;hyperloglogs&lt;/em&gt; e índices geoespaciales. Incorpora replicación, &lt;em&gt;scripting&lt;/em&gt; con LUA, desalojo &lt;abbr title=&#34;Least Recently Used&#34;&gt;LRU&lt;/abbr&gt;, transacciones, diferentes niveles de persistencia en disco y alta disponibilidad con &lt;a href=&#34;https://redis.io/topics/sentinel&#34;&gt;Redis Sentinel&lt;/a&gt; y paticionamiento con &lt;a href=&#34;https://redis.io/topics/cluster-tutorial&#34;&gt;Redis Cluster&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El punto más crítico en el rendimiento en una aplicación suele estar en la base de datos relacional, dado que han de garantizar las propiedades ACID y almacenan grandes cantidades de datos en disco son lentas (comparativamente) además de presentar dificultades para escalar horizontalmente. Redis almacena los datos en memoria por lo que es significativamente más rápida que una base de datos relacional aunque con la limitación de no poder almacenar las grandes cantidades de datos medidos hoy en día en terabytes o TiB (1024 GiB) que podría almacenar una base de datos relacional. Para la necesidad de acceder datos de forma rápida, de cachear datos a los que acceder rápido, datos a los que se acceden frecuentemente, datos precalculados, hay grandes cantidades de escrituras o necesidad de escalar Redis es una opción a tener en cuenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Redis es un sistema de datos clave-valor en el que cada clave tiene asociado un tipo de datos y unos datos que almacena. Según el tipo de datos de la clave se pueden realizar diferentes &lt;a href=&#34;https://redis.io/commands&#34;&gt;operaciones o comandos de consulta&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://redis.io/commands#string&#34;&gt;Operaciones con cadenas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://redis.io/commands#set&#34;&gt;Operaciones con sets&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://redis.io/commands#sorted_set&#34;&gt;Operaciones con sorted sets&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://redis.io/commands#list&#34;&gt;Operaciones con lists&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://redis.io/commands#hash&#34;&gt;Operaciones con hashes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://redis.io/commands#generic&#34;&gt;Operaciones genéricas con keys&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Usando &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; se puede iniciar una instancia de Redis con un archivo descriptor del contenedor en formato &lt;em&gt;yml&lt;/em&gt; y el comando &lt;em&gt;docker-compose up&lt;/em&gt;. Redis al igual que otras bases de datos posee un &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; de linea de comandos, &lt;em&gt;redis-cli&lt;/em&gt;. Iniciada la instancia del contenedor y el servicio de Redis se puede iniciar una sesión de &lt;em&gt;sh&lt;/em&gt; y con ella el &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/01c52ee107f41dc4c13b84c5c28ab612.js?file=docker-compose.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/01c52ee107f41dc4c13b84c5c28ab612.js?file=docker-compose.yml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Hay multitud de &lt;a href=&#34;https://redis.io/clients&#34;&gt;clientes para los lenguajes de programación&lt;/a&gt; más populares y otros menos usados, en Java uno de los clientes más conocidos es &lt;a href=&#34;https://github.com/xetorthio/jedis&#34;&gt;Jedis&lt;/a&gt;. En el siguiente ejemplo un cliente Java se conecta a la instancia de Redis y lanza los varios comandos para almacenar cadenas, un &lt;em&gt;set&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;set&lt;/em&gt; ordenados, lista, &lt;em&gt;hash&lt;/em&gt; y algunas operaciones sobre claves. Este ejemplo desde Java realiza las mismas operaciones que las realizadas en el &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; de Redis anterior.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/01c52ee107f41dc4c13b84c5c28ab612.js?file=Main.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/01c52ee107f41dc4c13b84c5c28ab612.js?file=build.gradle&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/01c52ee107f41dc4c13b84c5c28ab612.js?file=System.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Cada comando de Redis tiene una complejidad de tiempo ejecución, para obtener el mejor rendimiento hay que analizar los datos para almacenarlos en la estructura de datos adecuada de las que ofrece Redis junto con los comandos que son utilizados y su complejidad indicada en la documentación del comando en &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Big_O_notation&#34;&gt;notación Big O&lt;/a&gt;. Redis solo es uno de los sistemas NoSQL, hay otros conocidos con &lt;a href=&#34;https://www.mongodb.org/&#34;&gt;MongoDB&lt;/a&gt; orientado a documentos o &lt;a href=&#34;http://cassandra.apache.org/&#34;&gt;Cassandra&lt;/a&gt; híbrido entre clave-valor y tabular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para un conocimiento mucho más detallado de las posibilidades de esta base de datos el libro &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2s9CYfJ&#34;&gt;Mastering Redis&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2rio3vH&#34;&gt;Redis in Action&lt;/a&gt; son un buen inicio.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
  &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1783988185&amp;linkId=8459459236559fee49442452db7fb5b2&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
  &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1617290858&amp;linkId=3d85e30c0781f28d90d25591d5183d0d&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/HolaMundoRedis&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;docker-compose up &amp;amp;&amp;amp; ./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://redis.io/documentation&#34;&gt;Documentación Redis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-relacional-postgresql/&#34;&gt;Introducción a la base de datos relacional PostgreSQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-mongodb/&#34;&gt;Introducción a la base de datos NoSQL MongoDB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/usar-la-base-de-datos-nosql-mongodb-con-java/&#34;&gt;Usar la base de datos NoSQL MongoDB con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/docker/&#34;&gt;Serie de artículos sobre Docker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/usar-la-base-de-datos-nosql-mongodb-con-java/</id>
        <title>Usar la base de datos NoSQL MongoDB con Java</title>        
        <updated>2017-06-04T13:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-06-04T13:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/usar-la-base-de-datos-nosql-mongodb-con-java/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/mongodb.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;MongoDB&#34; title=&#34;MongoDB&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En un artículo anterior hacía una pequeña &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-mongodb/&#34;&gt;introducción a la base de datos NoSQL MongoDB&lt;/a&gt; comentando sus características, como empezar a usarla con &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; y como lanzar algunos comandos para crear bases de datos y colecciones junto las operaciones básicas de inserción, actualización, eliminación y búsquedas con consultas desde la &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; que ofrece &lt;a href=&#34;https://www.mongodb.org/&#34;&gt;MongoDB&lt;/a&gt; para esta base de datos que guarda documentos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; sirve para hacer estas consultas pero el caso de uso principal es usarlo desde una aplicación con alguno de los &lt;a href=&#34;https://docs.mongodb.com/ecosystem/drivers/&#34;&gt;lenguajes de programación para los que se proporciona un controlador&lt;/a&gt;. MongoDB se puede usar desde cualquiera de los lenguajes de programación más populares entre ellos Java. En este artículo muestro con un ejemplo como realizar las operaciones que utilizaba desde la &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; de MongoDB pero desde una aplicación Java.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el ejemplo uso una aplicación Java con &lt;a href=&#34;http://projects.spring.io/spring-boot/&#34;&gt;Spring Boot&lt;/a&gt; en la que hay que incluir la dependencia &lt;em&gt;org.springframework.boot:spring-boot-starter-data-mongodb&lt;/em&gt; que proporciona el acceso a esta base de datos. Para comunicación con el servidor de MongoDB hay que crear una instancia del cliente de la base de datos, una instancia de la clase &lt;a href=&#34;https://api.mongodb.com/java/current/com/mongodb/MongoClient.html&#34;&gt;MongoClient&lt;/a&gt; para lo que simplemente necesitamos el &lt;em&gt;host&lt;/em&gt; y puerto en la que está arrancado el servidor. En el caso del ejemplo &lt;em&gt;localhost&lt;/em&gt; y el puerto de MongoDB que por defecto es &lt;em&gt;27017&lt;/em&gt;. Al usar Spring defino un nuevo servicio en el contenedor de dependencias y la inyecto en la clase de la aplicación para hacer uso de ella, dado lo simple que es el ejemplo en el mismo archivo de código fuente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los documentos en MongoDB están en formato JSON, como Java no ofrece de una sintaxis sencilla de literales de listas y mapas para el uso de documentos JSON hay que usar algunas clases de la API de MongoDB para la construcción de los documentos, para las búsquedas en las que indicaremos filtros usaremos la clase &lt;a href=&#34;https://api.mongodb.com/java/current/com/mongodb/client/model/Filters.html&#34;&gt;Filters&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://api.mongodb.com/java/current/com/mongodb/client/model/Updates.html&#34;&gt;Updates&lt;/a&gt; para las actualizaciones y para la construcción de documentos de datos y actualizaciones &lt;a href=&#34;https://api.mongodb.com/java/current/org/bson/Document.html&#34;&gt;Document&lt;/a&gt;. Con la instancia de la clase cliente que da acceso a la base de datos MongoDB desde Java se listan las bases de datos, colecciones y lanzan los comandos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con la referencia a una colección se realizan las operaciones de inserción de un documento, actualización del documento completo o de una parte, eliminación de un documento y búsqueda de documentos con una consulta.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9c814d5b0e24a5b371de64d9e4f647f1.js?file=Main.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9c814d5b0e24a5b371de64d9e4f647f1.js?file=build.gradle&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La instancia del servidor de MongDB la inicio usando Docker con un archivo de &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/compose/&#34;&gt;Docker Compose&lt;/a&gt; y el comando &lt;em&gt;docker-compose up&lt;/em&gt;. En la  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/docker/&#34;&gt;serie de artículos sobre Docker&lt;/a&gt; que escribí puedes aprender como empezar a usar Docker y adquirir un conocimiento hasta un nivel intermedio.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9c814d5b0e24a5b371de64d9e4f647f1.js?file=docker-compose.yml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;El resultado en la terimnal de ejecutar el ejemplo con el comando &lt;em&gt;gradlew run&lt;/em&gt; es el siguiente donde se muestran las bases de datos, la colección &lt;em&gt;users&lt;/em&gt; creada en el ejemplo, los usuarios de la colección y una búsqueda de un usuario, el resultado de actualizar la propiedad de un documento y finalmente el número de documentos en la colección.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9c814d5b0e24a5b371de64d9e4f647f1.js?file=System.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Spring ofrece en su API mediante el proyecto &lt;a href=&#34;https://projects.spring.io/spring-data-mongodb/&#34;&gt;Spring Data MongoDB&lt;/a&gt; algunas clases adicionales para facilitar el acceso y obtención de datos de MongoDB. Entre estas clases están &lt;a href=&#34;https://docs.spring.io/spring-data/data-mongo/docs/current/api/org/springframework/data/mongodb/core/MongoTemplate.html&#34;&gt;MongoTemplate&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://docs.spring.io/spring-data/data-mongo/docs/current/api/org/springframework/data/mongodb/core/MongoOperations.html&#34;&gt;MongoOperations&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://docs.spring.io/spring-data/data-mongo/docs/current/api/org/springframework/data/mongodb/repository/MongoRepository.html&#34;&gt;MongoRepository&lt;/a&gt; cuyo uso puede consultarse en su &lt;a href=&#34;https://docs.spring.io/spring-data/data-mongo/docs/current/reference/html/&#34;&gt;manual de referencia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el libro &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2qvYqqU&#34;&gt;MongDB in Action&lt;/a&gt; comentan más detalladamente y de forma más completa las opciones que se pueden utilizar en el lenguaje de consulta, muchas de las opciones son equivalentes a las que son conocidas del lenguaje SQL de las bases de datos relacionales.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1617291609&amp;linkId=53e36564344401d0a3e0f29a4cef1968&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/HolaMundoMongoDB&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;docker-compose up &amp;amp;&amp;amp; ./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.mongodb.com/&#34;&gt;Documentación MongoDB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-relacional-postgresql/&#34;&gt;Introducción a la base de datos relacional PostgreSQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-mongodb/&#34;&gt;Introducción a la base de datos NoSQL MongoDB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-redis/&#34;&gt;Introducción a la base de datos NoSQL Redis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/docker/&#34;&gt;Serie de artículos sobre Docker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/asi-trata-pepephone-a-sus-clientes/</id>
        <title>Así trata Pepephone a sus clientes</title>        
        <updated>2017-06-03T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-06-03T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/asi-trata-pepephone-a-sus-clientes/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/pepephone.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;Pepephone&#34; title=&#34;Pepephone&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El martes 30 de mayo &lt;a href=&#34;https://www.pepephone.com/&#34;&gt;Pepephone&lt;/a&gt; me enviaba y a todos sus clientes un correo informándome que el día anterior habían tenido una caída de servicio en el ADSL y que si había sido afectado que lo sentían. La caída del servicio había sido durante unas cuatro horas de la noche del día anterior y de la madrugada del mismo día. En mi caso por ese horario no había resultado afectado por la caída del servicio y si no llega a ser por el correo que Pepephone me envió no me hubiese enterado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este es el correo que Pepephone envió para informar a los clientes del ADSL y fibra de la incidencia.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/238/incidencia-pepephone.png&#34; title=&#34;Correo informativo incidencia Pepephone&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/238/incidencia-pepephone-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Correo informativo incidencia Pepephone&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Informaban de la caída del servicio junto con una breve disculpa pero también a modo de compensación y sin tener que solicitarlo un descuento en la siguiente factura por valor de un día entero del servicio aunque la incidencia solo fue durante unas horas y yo no había sido afectado, es más según explicaban en el correo posiblemente no todos los clientes habían sido afectados pero la compensación con el descuento la aplicarían a todos los clientes. Un aplauso para Pepephone por tratar así a sus clientes, lo que corresponde según la ley y algo más ya que creo que las condiciones para la compensación deben superar un importe y una duración mínima de la incidnecia. Muchas veces solo hablamos para quejarnos cuando algo no nos gusta algo pero no alabamos las cosas positivas. Aunque sería mejor que no hubiese habido caída de servicio, como se produjo la respuesta de Pepephone fue compensar a sus cliente sin que éstos lo pidan lo que es de muy agradecer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y la compensación no ha sido varios meses después sino en la siguiente factura que correspondía emitir unos días más tarde.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/238/descuento-pepephone.png&#34; title=&#34;Descuento en la factura con la compensación&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/238/descuento-pepephone-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Descuento en la factura con la compensación&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Esto forma de trato es una diferencia destacable de esta compañía con respecto a muchos de los otros proveedores de internet. Varias otras compañías lo que suelen hacer es sin que tu lo pidas subirte el importe de la factura ofreciendo más megas de bajada o subida, o más megas mensuales que puede que no te interesen y prefieras seguir con los mismos megas y con el mismo importe de la factura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El ADSL de Pepephone, o de cualquier otro operador, no ofrece mucha velocidad de descarga y de subida (yo obtengo 10 MB de bajada y 1 MB de subida) pero es más que suficiente para navegar y para hacer descargas P2P vía torrent. Salvo momentos muy puntuales en los que en una descarga si quiero que vaya más rápido la velocidad del ADSL es más que suficiente. Yo no soy un usuario que realice muchas descargas y cuando las hago con la Raspberry Pi en una noche no hay nada que no pueda descargar todo lo que le eche aún a la velocidad de descarga de 1 MiB/s, no soy un usuario que descarga mucho pero si un usuario que usa internet bastante, si para mi es suficiente para usuarios que no le den tanto uso a internet también debería ser suficiente. Y si eres de los afortunados que tiene cobertura de la fibra de Pepephone es la fibra con mejor precio aún con su coste de instalación, con la menor cuota mensual posterior en unos pocos meses queda compensada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el artículo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/eligiendo-proveedor-de-internet-finalmente-pepephone/&#34;&gt;Eligiendo proveedor de internet, finalmente Pepephone&lt;/a&gt; explicaba mis motivos y comparándola con otras opciones que barajé para decidirme por un proveedor. Finalmente fue Pepephone por el precio aun con su coste de instalación al cabo de unos meses compensa siendo internet un servicio que no se cambia cada pocos meses, pero no solo fue el precio también consideré el trato que da Pepephone a sus clientes y con correos como el anterior se demuestra. Donde otros operadores te suben la factura de forma unilateral anualmente o incluso más de una vez al año sin que lo quieras Pepephone hace una compensación sin que lo pidas, para todos los clientes y por más tiempo de lo que resultó la caída del servicio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resulta que nos quejamos de los precios de algunos operadores o del trato que ofrecen a los clientes pero luego los usuarios siguen contratando con esas compañías cuando hay otras que tratan a sus clientes con respeto. No hacen regalos ni promociones pero ofrecen un precio ajustado y razonable y un trato respetuoso. En internet está Pepephone y en el sector de las eléctricas están empresas como &lt;a href=&#34;https://www.holaluz.com/&#34;&gt;HolaLuz&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.pepeenergy.com/&#34;&gt;Pepeenergy&lt;/a&gt; que ofrecen energía 100% renovable y de las que también he oído hablar bien, cambiar de compañía que ofrece un servicio no se hace todos los días pero si en algún momento tienes que hacerlo considera alguna de estas u otras compañías con estos valores y no te dejes engatusar por promociones envenenadas destinadas más bien a engañar a los clientes. Como consumidores tenemos también una responsabilidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Tu proveedor de internet te trata así?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.adslzone.net/2017/05/31/una-caida-de-la-fibra-y-el-adsl-de-masmovil-yoigo-y-pepephone-dejo-sin-servicio-sus-clientes/&#34;&gt;Una caída de la fibra y el ADSL de MásMóvil, Yoigo y Pepephone dejó sin servicio a sus clientes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-mongodb/</id>
        <title>Introducción a la base de datos NoSQL MongoDB</title>        
        <updated>2017-06-04T12:30:00+02:00</updated>
        <published>2017-05-28T12:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-mongodb/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;En unos pocos años las bases de datos NoSQL se han dado a conocer ampliamente. Resuelven algunas problemáticas para las que las bases de datos relacionales más longevas no proporcionan una solución totalmente satisfactoria como el escalado horizontal y un modelo de datos normalizado en varias tablas, filas y columnas predefinidas y significativamente diferente del modelo de datos usados por las aplicaciones. La base de datos NoSQL MongoDB que almacena documentos se adecua mejor a cierto tipo de requerimientos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/mongodb.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;MongoDB&#34; title=&#34;MongoDB&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Los sistemas de información empleados tradicionalmente en las aplicaciones son las bases de datos relacionales como &lt;a href=&#34;https://www.mysql.com/&#34;&gt;MySQL&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.postgresql.org/&#34;&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt; u otras comerciales. Las bases de datos relacionales con sus propiedades &lt;abbr title=&#34;Atomicity, Consistency, Isolation, Durability&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/ACID&#34;&gt;ACID&lt;/a&gt;&lt;/abbr&gt; seguirán usándose pero desde hace unos años están surgiendo y empleándose para algunos casos otro tipo de &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/NoSQL&#34;&gt;bases de datos conocidas como NoSQL&lt;/a&gt;. Dentro de las bases de datos NoSQL hay varios tipos: clave-valor, de documentos, grafos, &amp;hellip; Dentro de la categoría de bases de datos NoSQL orientadas a almacenar documentos una de las más destacadas es &lt;a href=&#34;https://www.mongodb.org/&#34;&gt;MongoDB&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al igual que las bases de datos relacionales MongoDB posee un &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; JavaScript con el que lanzar todas las operaciones anteriores que junto con &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; la experimentación de todo lo anterior será una tarea no demasiado complicada. Bastará descargar la &lt;a href=&#34;https://hub.docker.com/_/mongo/&#34;&gt;imagen de MongoDB para Docker&lt;/a&gt;, iniciar un contenedor, iniciar una &lt;em&gt;shell bash&lt;/em&gt; en el contenedor y la &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; de MongoDB desde la que lanzar las consultas. Siguendo la &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/docker/&#34;&gt;seríe de artículos sobre Docker&lt;/a&gt; en unas pocas horas puedes usarlo.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1347cb475ad47d14f1941e76567b007a.js?file=docker-compose.yml&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1347cb475ad47d14f1941e76567b007a.js?file=docker-compose.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La base de datos MongoDB al igual que muchas NoSQL no soporta completamente las propiedades ACID de las bases de datos relacionales, no soporta transacciones aunque sí garantiza que las operaciones individuales son atómicas, pero a cambio proporciona otras propiedades que para algunas necesidades podemos considerar más adecuadas como mayor escalabilidad horizontal, alta disponibilidad, réplicas y &lt;em&gt;shards&lt;/em&gt; para distribuir los datos entre varias instancias. MongoDB guarda la información en documentos con formato JSON.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En vez de tablas, filas y columnas los términos en MongoDB son colecciones de documentos, los documentos son la unidad mínima de información almacenable y propiedades en esos documentos. Una propiedad interesante de los documentos es que estos no tiene porque tener todos las mismas propiedades, aunque se recomienda que las propiedades sean siempre del mismo tipo. Los documentos hacen menos necesarios y complejos los &lt;abbr title=&#34;Object-Relational mapping&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Mapeo_objeto-relacional&#34;&gt;ORM&lt;/a&gt;&lt;/abbr&gt; para convertir del modelo relacional usado en las bases de datos al modelo de objetos de la aplicación.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1347cb475ad47d14f1941e76567b007a.js?file=documents.json&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Se pueden almacenar los documentos anteriores en la misma colección de artículos aunque ambos no tengan las mismas propiedades, en una base de datos relacional sería más complicado y en el caso de que los datos fuesen desconocidos en el momento de definir el modelo obligaría a usar el &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Entity%E2%80%93attribute%E2%80%93value_model&#34;&gt;modelo entity-atribute-value&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La información que en una base de datos relacional está en varias tablas y es necesario realizar varias consultas SQL para obtenerla en MongoDB está en un mismo documento siendo más sencilla de recuperar con la posibilidad de no estar tan normalizada y sin necesidad de hacer &lt;em&gt;joins&lt;/em&gt; entre varias tablas. Para guardar los documentos anteriores de ejemplo en una base de datos relacional se necesitan varias tablas, una para los artículos y otras para los comentarios, etiquetas y adicionales para las relaciones N a M.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunas bases de datos NoSQL no necesitan del potente lenguaje de consulta SQL de las bases de datos relacionales pero MongoDB proporciona su propio lenguaje de consulta diferente a SQL pero con muchas funcionalidades similares: proyecciones, agrupaciones, filtrado, agregación, ordenación, funciones lógicas, aritméticas, para fechas, para cadenas además de operaciones para realizar inserciones, actualizaciones de un documento completo o campos individuales y eliminaciones. Para que las búsquedas y filtrados tenga buen rendimiento en colecciones de documentos grandes también se pueden crear índices.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas son las &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Create,_read,_update_and_delete&#34;&gt;operaciones CRUD&lt;/a&gt; ejecutadas desde la &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; de MongoDB en una colección de artículos.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1347cb475ad47d14f1941e76567b007a.js?file=insert.json&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1347cb475ad47d14f1941e76567b007a.js?file=find.json&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1347cb475ad47d14f1941e76567b007a.js?file=update.json&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1347cb475ad47d14f1941e76567b007a.js?file=delete.json&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;MongoDB proporciona controladores para acceder a la base de datos desde los lenguejes de programación más populares como muestro en el artículo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/usar-la-base-de-datos-nosql-mongodb-con-java/&#34;&gt;Usar la base de datos NoSQL MongoDB con Java&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El libro &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2qvYqqU&#34;&gt;MongoDB in Action&lt;/a&gt; es un buen material de referencia para dominar esta base de datos NoSQL con consejos prácticos de como guardar la información y como administrar la base de datos para replicar los datos en un &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt;, escalar y otros temas administrativos como crear copias de seguridad, rendimiento, seguridad o monitorización.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1617291609&amp;linkId=53e36564344401d0a3e0f29a4cef1968&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-relacional-postgresql/&#34;&gt;La base de datos PostgreSQL&lt;/a&gt; es una de las mejores opciones en el ámbito de las bases de datos relacionales y el potente lenguaje SQL, las propiedades ACID o el PL/pgSQL entre otras funcionalidades hará que siga siendo una de las mejores opciones para almacenar de forma persistente la preciosa información. En los casos que la escalabilidad o la estructuración de la información en documentos se un factor determinante MongoDB es una buena opción. Ambas opciones no son excluyentes, según el caso estos dos sistemas de información se podrán combinar para obtener lo mejor de cada uno de ellos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.mongodb.com/&#34;&gt;Documentación MongoDB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-relacional-postgresql/&#34;&gt;Introducción a la base de datos relacional PostgreSQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/usar-la-base-de-datos-nosql-mongodb-con-java/&#34;&gt;Usar la base de datos NoSQL MongoDB con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-redis/&#34;&gt;Introducción a la base de datos NoSQL Redis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/docker/&#34;&gt;Serie de artículos sobre Docker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-relacional-postgresql/</id>
        <title>Introducción a la base de datos relacional PostgreSQL</title>        
        <updated>2017-05-28T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-05-27T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-relacional-postgresql/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;De todas las funcionalidades que tiene SQL muchos desarrolladores solo usamos un pequeño conjunto de las posibilidades del lenguaje. Algunas bases de datos no implementan muchas posibilidades del lenguaje SQL y no son usables en esos sistemas, PostgreSQL es una de las bases de datos relacionales que mejor soporta el estándar ANSI-SQL. Conociendo sus posibilidades podremos implementar funcionalidades de forma más sencilla o con mejor rendimiento.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/postgresql.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;PostgreSQL&#34; title=&#34;PostgreSQL&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Aún con el reciente auge de las bases de datos NoSQL las bases de datos relacionales siguen siendo la opción usada mayoritariamente para persistir los datos de una aplicación. El potente &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/SQL&#34;&gt;lenguaje SQL&lt;/a&gt; permite obtener, modificar, insertar y eliminar datos de forma declarativa. Una característica deseada de las bases de datos relacionales es la de mantener con transacciones la integridad referencial y consistencia de los datos en todo momento que las bases de datos NoSQL no ofrecen aunque estas últimas a cambio ofrecen mejores opciones para escalar. Por otro lado los datos ya sean en una base de datos relacional o NoSQL seguirán un esquema aunque en este último caso no se exija, las bases de datos relacionales al exigir que los datos sigan un esquema evitará inconsistencias y los tipos de los datos serán los definidos en la tabla de datos en las que se guarden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De las bases de datos relacionales más utilizadas que tienen una licencia de software libre están &lt;a href=&#34;https://www.mysql.com/&#34;&gt;MySQL&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://mariadb.org/&#34;&gt;MariaDB&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://www.postgresql.org/&#34;&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt;, con licencia privativa y comerciales están &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/en-us/sql-server/sql-server-2016&#34;&gt;Microsoft SQL Server&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.oracle.com/database/index.html&#34;&gt;Oracle&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.ibm.com/analytics/us/en/technology/db2/&#34;&gt;DB2&lt;/a&gt; siendo su coste significativo en algunos casos solo alcanzable por grandes organizaciones. PostgreSQL con su licencia de software libre es una de las bases de datos más avanzadas soportando muchas de las opciones definidas en el estándar del lenguaje SQL.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchos desarrolladores conocemos las opciones básicas del lenguaje SQL, las sentencias &lt;em&gt;insert&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;update&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;delete&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;select&lt;/em&gt;, sin embargo las últimas versiones del lenguaje SQL añade muchas posibilidades que quizá desconozcamos. PostgreSQL por ejemplo soporta inserciones de múltiples filas en una misma sentencia, actualización o inserción con la sentencia &lt;em&gt;upsert&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;window functions&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;common table expressions&lt;/em&gt; o consultas recursivas. PostgreSQL además tiene un sistema de tipos avanzado pudiendo definir tipos de datos personalizados y funciones sobre esos tipos asi como herencia que son motivos por los cuales se autodenomina una base de datos &lt;em&gt;object-relational&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veamos algunos ejemplos de estas características del lenguaje SQL y que PostgreSQL soporta siendo una de las bases de datos relacionales más &lt;em&gt;ANSI-SQL compliant&lt;/em&gt;. Para los casos demostrativos de las sentencias SQL usaré una base de datos de ejemplo con unas pocas tablas y datos sobre ciudades, países, población y lenguajes obtenida de &lt;a href=&#34;http://pgfoundry.org/projects/dbsamples/&#34;&gt;PgFoundry Sample Databases&lt;/a&gt;, hay varias en concreto usaré la base de datos &lt;em&gt;world&lt;/em&gt;. En la página de &lt;a href=&#34;https://wiki.postgresql.org/wiki/Sample_Databases&#34;&gt;bases de datos ejemplo para PostgreSQL&lt;/a&gt; hay otras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para una fácil instalación de una instancia de la base de datos PostgreSQL usaré &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; con la que una vez terminados los ejemplos se puede eliminar sin dejar ningún rastro. Si aún no has usado Docker puedes leer la &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/docker/&#34;&gt;serie de artículos sobre Docker&lt;/a&gt; que he escrito.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;instalación-postgresql-con-docker&#34;&gt;Instalación PostgreSQL con Docker&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Una vez instalado Docker e iniciado su servicio y con el comando &lt;em&gt;docker-compose&lt;/em&gt; y el archivo &lt;em&gt;docker-compose.yml&lt;/em&gt; que contiene la definición del contenedor lo iniciamos con el comando &lt;em&gt;docker-compose up&lt;/em&gt;. El comando &lt;em&gt;docker ps&lt;/em&gt; lista los contenedores en ejecución y con el comando &lt;em&gt;docker exec&lt;/em&gt; iniciamos un proceso bash en el contenedor indicado con su identificativo.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1429fa08e7a3c7c6b52beb92a4069112.js?file=docker-compose.yml&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1429fa08e7a3c7c6b52beb92a4069112.js?file=docker-compose.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&#34;comandos-básicos-del-shell-psql&#34;&gt;Comandos básicos del &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; psql&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; de psql usa varios comandos precedidos por una contrabarra para interpretar algunos comandos muy útiles como listar las bases de datos, cambiar de base de datos de trabajo, listar las tablas de una base de datos, mostrar la definición de una tabla para saber sus campos y tipos o salir del &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt;. Los siguientes son solo unos pocos de los disponibles.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;\l&lt;/em&gt;: lista las bases de datos de la instancia de PostgreSQL.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;\connect [database]&lt;/em&gt;: cambia de base de datos actual de trabajo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;\dt&lt;/em&gt;: lista las tablas de la base de datos actual de trabajo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;\d+ [table]&lt;/em&gt;: muestra la definición de una tabla de la base de datos actual de trabajo.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;\q&lt;/em&gt;: sale del intérprete de comandos del &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; de PostgreSQL.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/app-psql.html&#34;&gt;psql &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;importación-base-de-datos-de-ejemplo&#34;&gt;Importación base de datos de ejemplo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Antes de lanzar sentencias SQL hay que crear una base de datos con varias tablas y datos, en este caso usando una base de datos de ejemplo que se descarga con el comando &lt;em&gt;wget&lt;/em&gt;, se descomprime, se crea un nuevo esquema y se importan las tablas y datos, finalmente se listas las definiciones de las tablas.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1429fa08e7a3c7c6b52beb92a4069112.js?file=database-world.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Para probar que la base de datos se ha importado correctamente la siguiente sentencia SQL lista el número de ciudades por país ordenados alfabéticamente o por número de ciudades descendentemente.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1429fa08e7a3c7c6b52beb92a4069112.js?file=sample-world.sql&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Para algunas sentencias usaré una base de datos un poco más sencilla que con una tabla para almacenar empresas.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1429fa08e7a3c7c6b52beb92a4069112.js?file=database-companies.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&#34;inserción-múltiple&#34;&gt;Inserción múltiple&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Si insertamos muchos datos en una misma tabla podemos insertarlos en una única sentencia en vez de múltiples para un mejor rendimiento, evitando enviar al servidor mútiples sentencias individuales.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1429fa08e7a3c7c6b52beb92a4069112.js?file=insert-multiple.sql&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/dml-insert.html&#34;&gt;Inserting Data&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;upsert&#34;&gt;UPSERT&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En algún caso quizá tengamos la necesidad de hacer un &lt;em&gt;insert&lt;/em&gt; y si el registro ya existe hacer un &lt;em&gt;update&lt;/em&gt;. Usando la expresión &lt;em&gt;ON CONFLICT UPDATE&lt;/em&gt; conocida como &lt;em&gt;UPSERT&lt;/em&gt; podemos hacer esta operación que nos evitará hacerlo de forma programática en la aplicación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el ejemplo, se hace una &lt;em&gt;insert&lt;/em&gt; de la empresa &lt;em&gt;Canonical&lt;/em&gt;, en el segundo caso como esta empresa ya está creada y hay una restricción en el nombre para que sea único se realiza un &lt;em&gt;update&lt;/em&gt; y se actualiza su número de empleados pero no se inserta un nuevo registro duplicado.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1429fa08e7a3c7c6b52beb92a4069112.js?file=upsert.sql&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://wiki.postgresql.org/wiki/UPSERT&#34;&gt;UPSERT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;common-table-expressions&#34;&gt;&lt;em&gt;Common table expressions&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Las cláusula &lt;em&gt;WITH&lt;/em&gt; que define las &lt;em&gt;common table expressions&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;CTE&lt;/em&gt; proporcionan una forma de escribir sentencias auxiliares para su uso en una sentencia más grande. Cada sentencia auxiliar de una cláusula  &lt;em&gt;WITH&lt;/em&gt; puede ser un &lt;em&gt;SELECT&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;INSERT&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;UPDATE&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;DELETE&lt;/em&gt; y la sentencia primaria asociada a la cláusula &lt;em&gt;WITH&lt;/em&gt; también puede ser un &lt;em&gt;SELECT&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;INSERT&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;UPDATE&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;DELETE&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/queries-with.html&#34;&gt;WITH Queries (Common Table Expressions)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;window-functions&#34;&gt;Window functions&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Las &lt;em&gt;window functions&lt;/em&gt; realizan cálculos sobre un conjunto de datos que están relacionados de alguna forma con la fila actual. Al contrario que las funciones de agregación el cálculo de las &lt;em&gt;window functions&lt;/em&gt; no causan que las filas se agrupen en una única fila manteniéndose como filas separadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usando la base de datos &lt;em&gt;world&lt;/em&gt; que contienen ciudades y países con sus poblaciones con la siguiente consulta SQL se obtienen las tres ciudades más pobladas de Alemania, España, Francia e Italia con su porcentaje respecto al total del país. En este caso Berlín es la ciudad más poblada de Alemania con aproximadamente el 12% de la población de ese país. En este caso además de usar &lt;em&gt;windows functions&lt;/em&gt; se usa una &lt;em&gt;Common Table Expressions&lt;/em&gt; con la cláusula &lt;em&gt;WITH&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1429fa08e7a3c7c6b52beb92a4069112.js?file=window-functions.sql&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/tutorial-window.html&#34;&gt;Window Functions&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/sql-expressions.html#SYNTAX-WINDOW-FUNCTIONS&#34;&gt;Window Function Calls&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/functions-window.html&#34;&gt;Window Functions Functions&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/queries-table-expressions.html#QUERIES-WINDOW&#34;&gt;Window Function Processing&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;consultas-recursivas&#34;&gt;Consultas recursivas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El modificador &lt;em&gt;RECURSIVE&lt;/em&gt; cambia la sentencia &lt;em&gt;WITH&lt;/em&gt; de una conveniencia sintáctica en una funcionalidad que proporciona algo que no sería posible con el SQL que soporta algunas otras bases de datos. Usando &lt;em&gt;RECURSIVE&lt;/em&gt;, una cláusula &lt;em&gt;WITH&lt;/em&gt; puede referenciar su propia salida. Con esta cláusula las relaciones jerárquicas pueden implementarse sin usar &lt;a href=&#34;https://stackoverflow.com/questions/4048151/what-are-the-options-for-storing-hierarchical-data-in-a-relational-database&#34;&gt;otras soluciones más complejas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/queries-with.html&#34;&gt;WITH Queries (Common Table Expressions)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;tipo-array-enumerado&#34;&gt;Tipo array, enumerado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Con la ayuda de los arrays podemos definir una columna con un conjunto de valores que en casos simples nos evitarán crear una tabla con una relación 1 a N. Además, con las funciones asociadas a los arrays podemos definir una columna con un conjunto de valores cuyos valores no se repitan o si la lista es un conjunto limitados de valores con un enumerado.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/arrays.html&#34;&gt;Arrays&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/functions-array.html&#34;&gt;Array Functions and Operators&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/datatype.html&#34;&gt;Data Types&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/datatype-enum.html&#34;&gt;Enumerated Types&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/rangetypes.html&#34;&gt;Range Types&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;tipo-personalizado&#34;&gt;Tipo personalizado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En PostgresSQL se pueden definir nuevos tipos de datos así como nuevas funciones sobre estos tipos de datos. Una vez definidos las columnas de las tablas pueden hacer uso de ellos. Pueden ser:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Compuestos: están formados por una lista de nombres de atributos y tipos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enumerados: son una lista de una o más etiquetas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rangos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Base&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arrays: las columnas de una tabla se pueden definir como un array multidimensional de longitud variable. Se pueden crear arrays de cualquier de los tipos incorporados por defecto y de los tipos base, enumerados y compuestos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Creando tipos de datos personalizados se evita crear en las tablas varios campos  de tipos básicos individuales pero relacionados y estos tipos se pueden reutilizar en la definición de varias tablas.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1429fa08e7a3c7c6b52beb92a4069112.js?file=custom-types.sql&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/datatype-money.html&#34;&gt;Monetary Types&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/sql-createtype.html&#34;&gt;CREATE TYPE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/sql-createfunction.html&#34;&gt;CREATE FUNCTION&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/xfunc-sql.html&#34;&gt;Query Language (SQL) Functions&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/arrays.html&#34;&gt;Arrays&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;índices&#34;&gt;Índices&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Los índices cuando son utilizados son una forma que mejora enormemente el rendimiento de una consulta. Permiten buscar y obtener filas específicas mucho más rápido que sin un usar un índice.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/indexes.html&#34;&gt;Indexes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;índice-parcial&#34;&gt;Índice parcial&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Un índice parcial es un índice construido sobre un subconjunto de una tabla, el subconjunto es definido por una expresión condicional. El índice contiene entradas solo para las filas de la tabla que satisfacen el predicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La motivación de los índices parciales es evitar indexar valores comunes. Dado que una búsqueda para un valor común no usará el índice de todas maneras no hay necesidad de mantener esas filas en el índice. Esto reduce el tamaño del índice que hará más rápidas aquellas consultas que lo usen así como las actualizaciones de la tabla ya que no será necesario actualizarlo en todos los casos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/indexes-partial.html&#34;&gt;Partial Indexes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;índices-multicolumna&#34;&gt;Índices multicolumna&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Un índice puede ser definido sobre más de una columna de una tabla. Son apropiados cuando hay consultas con predicados por las dos columnas del índice.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/indexes-multicolumn.html&#34;&gt;Multicolumn Indexes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;restricciones-constraints&#34;&gt;Restricciones, &lt;em&gt;Constraints&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Los tipos de datos son una forma de limitar los tipos de datos que pueden ser almacenados en una tabla. Para muchas aplicaciones las restricciones que proporcionan son demasiado simples. Por ejemplo, una columna que contenga el precio de un producto debería aceptar solo valores positivos. Pero no hay un tipo de datos que acepte solo números positivos. Otro problema es que quizá deseemos restringir el dato de una columna respecto a otras columnas o filas. Por ejemplo, en una tabla que contenga información de un producto el número del producto debería ser único.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SQL permite definir restricciones en columnas y tablas proporcionando el control sobre los datos que deseamos. Si se intentan almacenar datos en una columna que viola una restricción se lanza un error.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1429fa08e7a3c7c6b52beb92a4069112.js?file=constraints.sql&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/ddl-constraints.html&#34;&gt;Constraints&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;tipos-de-tablas&#34;&gt;Tipos de tablas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Si se especifica en la creación de la tabla &lt;em&gt;TEMPORARY&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;TEMP&lt;/em&gt; esta es creada con una tabla temporal que es eliminada al final de la sesión u opcionalmente al finalizar la transacción actual. Si se especifica &lt;em&gt;UNLOGGED&lt;/em&gt; es creada como no trazable haciendo que los datos escritos en la tabla no sean escritos en el &lt;em&gt;write-ahead log&lt;/em&gt; que lo hace considerablemente más rápido que las tablas ordinarias. Sin embargo, no son seguras ante fallos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/sql-createtable.html&#34;&gt;CREATE TABLE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;pl-pgsql&#34;&gt;PL/pgSQL&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;PostgreSQL al igual que otras bases de datos ofrece un lenguaje procedural que puede ser usado para crear procedimientos de funciones o &lt;em&gt;triggers&lt;/em&gt;, añadir estructuras de control al lenguaje SQL, realizar cálculos complejos, hereda todos los tipos de usuario, funciones y operadores, puede ser definido como de confianza por el servidor y es fácil de usar. El lenguaje sql es fácil de aprender y es común a las bases de datos relacionales pero cada sentencia SQL debe ser ejecutada individualmente por el servidor. Esto significa que la aplicación cliente debe enviar cada sentencia al servidor, esperar a que sea procesada, recibir y procesar los resultados, realizar algún cálculo y entonces enviar más sentencias al servidor. Todo esto incurre en comunicación entre procesos y de red si el cliente está en una máquina diferente del servidor de base de datos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con PL/pgSQL se puede crear un bloque de computación y una serie de sentencias SQL dentro del servidor de base de datos, tiendo el poder de un lenguaje procedural y la facilidad de SQL pero con un considerable ahorro de comunicación entre cliente y servidor. Las ventajas son evitar viajes entre el servidor y el cliente, resultados inmediatos que no son necesarios convertir y transferir entre el cliente y servidor y múltiples pasos de procesado de las sentencias son evitados. Todo esto resulta en algunos casos un incremento de rendimiento considerable comparado con una aplicación que no usa procedimientos almacenados.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/plpgsql.html&#34;&gt;PL/pgSQL - SQL Procedural Language&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;otras&#34;&gt;Otras&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Otros elementos que soporta la base de datos PostgreSQL en el lenguaje SQL son &lt;em&gt;Grouping Sets&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;ROLLUP&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;CUBE&lt;/em&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/functions-srf.html&#34;&gt;Set Returning Functions&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/tablefunc.html&#34;&gt;tablefunc&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/textsearch.html&#34;&gt;búsquedas a texto completo&lt;/a&gt; que para casos sencillos no hace falta recurrir a soluciones más especializadas como &lt;a href=&#34;https://www.elastic.co/products/elasticsearch/&#34;&gt;Elasticsearch&lt;/a&gt;, selección y bloqueo de filas con la &lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/sql-select.html#SQL-FOR-UPDATE-SHARE&#34;&gt;clásula &lt;em&gt;FOR UPDATE&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/sql-createview.html&#34;&gt;vistas&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/sql-creatematerializedview.html&#34;&gt;vistas materializadas&lt;/a&gt; entre seguro otras muchas cosas de las que me olvido o desconozco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por todas estas características se considera a PostgreSQL una de las bases de datos relacionales más avanzadas existentes. Hay mucha literatura sobre las bases de datos relacionales desde el lenguage SQL en general, libros específicos sobre PostgreSQL o como evitar errores diseño al estructurar la información en tablas y columnas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=988840668X&amp;linkId=9ba19b63e64c7454bc8051f394643d06&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1783989181&amp;linkId=debb8456d091330663a1c10f654fd5b8&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1934356557&amp;linkId=2f3d39f7290758074e90a66beda9e253&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En caso de optar por una base de datos NoSQL para persistir la información &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-mongodb/&#34;&gt;la base de datos NoSQL MongoDB&lt;/a&gt; permite guardar los datos en forma de documentos y conseguir la escalabilidad que las bases de datos relacionales con sus propiedades ACID es difícil.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/docs/current/static/index.html&#34;&gt;Documentación PostgreSQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-mongodb/&#34;&gt;Introducción a la base de datos NoSQL MongoDB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/usar-la-base-de-datos-nosql-mongodb-con-java/&#34;&gt;Usar la base de datos NoSQL MongoDB con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-redis/&#34;&gt;Introducción a la base de datos NoSQL Redis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/docker/&#34;&gt;Serie de artículos sobre Docker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-ataque-de-ransomware-que-ha-sufrido-telefonica-y-otras-empresas/</id>
        <title>Sobre el ataque de ransomware que ha sufrido Telefonica y otras empresas</title>        
        <updated>2017-05-21T11:45:00+02:00</updated>
        <published>2017-05-21T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-ataque-de-ransomware-que-ha-sufrido-telefonica-y-otras-empresas/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/microsoft.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;Microsoft&#34; title=&#34;Microsoft&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/windows-10.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;Windows 10&#34; title=&#34;Windows 10&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El día 12 de mayo de 2017 se produjo un ataque informático de tipo ransomware que afectó a varias empresas entre ellas Telefonica. El ataque se aprovecha de una vulnerabilidad conocida en los sistemas con el sistema operativo &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; no parcheados y vulnerables y para la cual &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; ya había publicado un parche de seguridad que la corregía. El programa &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/WannaCry_ransomware_attack&#34;&gt;ransomware &lt;em&gt;WannaCry&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; era extremadamente peligroso ya que cifra los archivos y documentos locales o en unidades a las que tuviese acceso el sistema afectado solicitando para recuperarlos 300 dólares en bitcoins.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La peligrosidad de este ransomware radica en que cifra los datos que es una de las cosas más importantes de un sistema, también causa que el sistema deje de prestar su servicio con los quebrantos que puede ocasionar si el buen funcionamiento del sistema es crítico en una empresa. Una vez un sistema es corrompido la forma de no ser víctima de la extorsión para recuperar los archivos es a través de una copia de seguridad una vez reinstalado Windows.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/235/wannacry.png&#34; title=&#34;Captura del ransomware WannaCry en un sistema infectado&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/235/wannacry-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Captura del ransomware WannaCry en un sistema infectado&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El programa ransomware se introduce en los los sistemas aún vulnerables conectados a internet o porque un usuario lo activa por ejemplo mediante un clic en un correo electrónico en un sistema interno no conectado directamente a internet. Una vez un sistema es infectado se transmite al resto de equipos vulnerables a los que tenga acceso de la red local, multiplicando el problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unos dicen que el problema es de Windows pero al ser un sistema operativo mayoritario este es más interesante de atacar por los delincuentes informáticos. También en defensa de Windows unos dicen que Microsoft ya publicó un parche de seguridad que lo resolvía y que la culpa es de las empresas que no los mantiene actualizados pero no es tan sencillo, algunos sistemas son críticos o desempeñan funciones importantes por los que una actualización que cause problemas no es plausible ya que genera problemas y costes entre otras cosas, la opción es mantenerlos desactualizados hasta que las actualizaciones se comprueben que no causan problemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Son numerosos los medios que se han hecho eco del acontecimiento tecnológico de esa semana:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.genbeta.com/actualidad/telefonica-se-ha-visto-afectada-por-un-ataque-masivo-no-uno-dirigido&#34;&gt;Telefónica se ha visto afectada por un ataque masivo, no uno dirigido&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.xataka.com/seguridad/reaccion-de-las-empresas-espanolas-al-ataque-a-telefonica-entre-la-precaucion-y-el-panico&#34;&gt;Reacción de las empresas españolas al ataque a Telefónica: entre la precaución y el pánico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.xataka.com/seguridad/el-ransomware-que-ataco-a-telefonica-se-propaga-wanacrypt0r-deja-ko-varios-hospitales-en-uk&#34;&gt;El ransomware que atacó a Telefónica se propaga: Wanna Decrypt0r deja KO varios hospitales en UK&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.underc0de.org/ciberataque-no-solo-afecto-telefonica-realidad-ciberataque-nivel-mundial/&#34;&gt;El ciberataque no solo afectó a Telefónica, es en realidad un ciberataque a nivel mundial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.elindependiente.com/economia/2017/05/12/cni-confirma-ataque-masivo-las-redes-informaticas-empresas-espanolas/&#34;&gt;El CNI confirma un “ataque masivo” contra las redes informáticas de empresas españolas &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://es.reuters.com/article/topNews/idESKBN1881OD-OESTP&#34;&gt;Un ciberataque golpea a empresas, hospitales y escuelas a nivel mundial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.microsoftinsider.es/123739/ciberataque-gran-escala-nos-ensena-importante-mantener-windows-actualizado/&#34;&gt;Un ciberataque a gran escala nos enseña por qué es importante mantener Windows actualizado&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://es.engadget.com/2017/05/12/el-ataque-ransomware-contra-telefonica-ya-afecta-en-todo-el-mund/&#34;&gt;El ataque ransomware contra Telefónica ya afecta en todo el mundo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.elconfidencial.com/tecnologia/2017-05-12/hackeo-ataque-red-telefonica_1381682/&#34;&gt;El ataque informático masivo que afectó a España se extiende a nivel global&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.adslzone.net/2017/05/13/microsoft-culpa-las-empresas-del-ataque-son-responsables-por-no-actualizar-windows/&#34;&gt;Microsoft culpa a las empresas del ataque ¿Son responsables por no actualizar Windows?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blogs.protegerse.com/laboratorio/2017/05/13/wannacryptor-o-como-un-ransomware-puso-en-jaque-a-empresas-de-todo-el-mundo-en-pocas-horas/?platform=hootsuite&#34;&gt;WannaCryptor, o como un ransomware puso en jaque a empresas de todo el mundo en pocas horas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://hipertextual.com/2017/05/investigador-freno-ataque-ransomware-mundial-accidente&#34;&gt;El investigador que frenó el ataque de ransomware mundial por accidente&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.redeszone.net/2017/05/13/recomendaciones-para-hacer-frente-a-un-ransomware/&#34;&gt;Recomendaciones para hacer frente a un ransomware&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&#34;media-twitter&#34;&gt;
    &lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; data-lang=&#34;es&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;The release of the patch probably isn&amp;#39;t going to help that £15m MRI machine that runs XP embedded whose maker went bankrupt 10 years ago.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Barry Dorrans (@blowdart) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/blowdart/status/863364192316735488&#34;&gt;13 de mayo de 2017&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
    &lt;script async src=&#34;//platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quizá alguien piense que un sistema con &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;http://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; hubiese sido distinto pero no, un sistema GNU/Linux desactualizado es igual de vulnerable, por el hecho de ser GNU/Linux no es más seguro. Lo que hay que implementar son procedimientos y aplicar medidas para evitar estos fallos de seguridad y para minimizar las vulnerabilidades de los sistemas cualquiera que sea el sistema utilizado. A pesar de lo anterior una muestra de la seguridad que ofrece GNU/Linux que hay que destacar es que es un sistema utilizado en una gran mayoría de servidores importantes de los que ofrecen servicios en internet u otros servicios críticos, correctamente configurados y mantenidos funcionando de forma segura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En unas empresas y sociedad cada vez más dependientes de la tecnología un ataque como este puede causar importantes daños como ha sido en el caso del sistema de salud británico, en empresas como en el mismo caso de Telefonica ha obligado a apagar sistemas para evitar la propagación y preventivamente males mayores impidiendo trabajar con normalidad a un importante número de empleados de la empresa. El ataque de &lt;em&gt;WannaCry&lt;/em&gt; es una advertencia de lo que puede provocar un caso peor en el futuro, y este ransomware cuando actúa es evidente que se está sufriendo, otros ataques menos notorios pueden pasar inadvertidos. Algo que ocasionará lo sucedido es que &lt;a href=&#34;http://www.publico.es/internacional/industria-ciberseguridad-coge-musculo-oleada.html&#34;&gt;se dedicarán más recursos a la seguridad&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-twitter&#34;&gt;
    &lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; data-cards=&#34;hidden&#34; data-lang=&#34;es&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Windows XP was released in 2001, every Linux kernel before 2013 is out of support, more CVEs reported for Linux in 2016, 2017 than Windows &lt;a href=&#34;https://t.co/QzTPSFp0Pr&#34;&gt;pic.twitter.com/QzTPSFp0Pr&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ben Adams (@ben_a_adams) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/ben_a_adams/status/863563517898747904&#34;&gt;14 de mayo de 2017&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
    &lt;script async src=&#34;//platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;GNU/Linux es un sistema más abierto y público que Windows, su código fuente está disponible para ser analizado por cualquiera con los conocimientos de programación suficientes y cuando un fallo de seguridad es descubierto el parche de seguridad es publicado no mucho tiempo más tarde sin depender de los intereses de una única empresa. Windows al ser más cerrado y desarrollado por una empresa que tiene su control absoluto, del cual dependen otras empresas y organizaciones gubernamentales, algunos fallos de seguridad son ocultados pero explotables hasta que son resueltos por el parche de seguridad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero sin duda en cualquiera de los dos sistemas operativos el usuario o administrador del sistema es una pieza clave para mantener su seguridad como comento en el artículo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/distribuciones-gnu-linux-mas-seguras-que-windows/&#34;&gt;Distribuciones GNU/Linux, ¿más seguras que Windows?&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="microsoft"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-anuncio-de-shuttleworth-de-abandonar-unity-y-mir-y-volver-a-gnome-en-ubuntu/</id>
        <title>Sobre el anuncio de Shuttleworth de abandonar Unity y Mir y volver a GNOME en Ubuntu</title>        
        <updated>2017-05-20T23:45:00+02:00</updated>
        <published>2017-05-20T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-anuncio-de-shuttleworth-de-abandonar-unity-y-mir-y-volver-a-gnome-en-ubuntu/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/ubuntu.png&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Ubuntu&#34; title=&#34;Ubuntu&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/canonical.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;350&#34; alt=&#34;Canonical&#34; title=&#34;Canonical&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hace unas semanas el fundador de Ubuntu, &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Mark_Shuttleworth&#34;&gt;Mark Shuttleworth&lt;/a&gt;, una de las distribuciones más populares de &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;http://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; publicaba que &lt;a href=&#34;https://plus.google.com/+MarkShuttleworthCanonical/posts/7LYubpaHUHH&#34;&gt;abandona dos de sus proyectos más conocidos, la interfaz Unity y el servidor gráfico Mir&lt;/a&gt;. Uno de ellos la interfaz Unity en favor de &lt;a href=&#34;https://www.gnome.org/&#34;&gt;GNOME&lt;/a&gt; que se materializará en la siguiente versión de Ubuntu, la 17.10 o 18.04 LTS. Al mismo tiempo daba a conocer que abandonaba el desarrollo de su servidor gráfico &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Mir_(software)&#34;&gt;Mir&lt;/a&gt; en favor de su alternativa y más aceptada en la comunidad &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Wayland_(protocolo)&#34;&gt;Wayland&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El abandono de un proyecto no es nada nuevo en el software libre o en el software a secas, unos tienen éxito y otros perecen y volverá a pasar en el futuro. En cualquier caso queda claro que &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.canonical.com/&#34;&gt;Canonical&lt;/a&gt; o Shuttleworth no han tenido éxito para continuar y finalizar el desarrollo de Mir, un motivo porque su desarrollo requiere gran esfuerzo en desarrolladores dedicados y también económicamente que no le deben sobrar. Tampoco ha sido un proyecto aceptado por la comunidad, finalmente el vencedor a sido GNOME y Wayland más apoyados por &lt;a href=&#34;https://www.redhat.com/es&#34;&gt;RedHat&lt;/a&gt; empresa con gran éxito a nivel empresarial, al igual que pasó con el sistema de inicio &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Upstart&#34;&gt;Upstart&lt;/a&gt; abandonado en favor de &lt;a href=&#34;https://www.freedesktop.org/wiki/Software/systemd/&#34;&gt;systemd&lt;/a&gt; y en el futuro quien sabe si pasará algo parecido con la forma de distribuir software con &lt;a href=&#34;https://www.ubuntu.com/desktop/snappy&#34;&gt;snaps&lt;/a&gt; y su equivalente &lt;a href=&#34;http://flatpak.org/&#34;&gt;Flatpak&lt;/a&gt;. Tampoco, lo que no ha conseguido Shuttleworth es tener el apoyo de la comunidad e incluir en sus desarrollos al resto de empresas del mundo del software libre como RedHat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Creo que Shuttleworth tiene razón para apostar por la convergencia ya que coincido en que &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/la-siguiente-disrupcion-tecnologica-la-convergencia/&#34;&gt;la convergencia será la siguiente disrupción tecnológica&lt;/a&gt; y la empresa que primero consiga implementarla con éxito tendrá una ventaja sobre el resto y estará en la mejor posición para dominar el mercado tecnológico durante la siguiente década. La que llegue tarde corre peligro de perder gran parte de su relevancia o incluso desaparecer del primer plano como le sucedió a &lt;a href=&#34;https://www.nokia.com/es_int&#34;&gt;Nokia&lt;/a&gt; con la llegada de los &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt; por parte de &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/&#34;&gt;Apple&lt;/a&gt; o con la llegada tardía de &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; con su sistema operativo para estos dispositivos sin éxito y con una cuota de mercado mínima. Parece que Microsoft está bien posicionada en este caso para la convergencia y ya se están publicando algunos artículos indicando que los procesadores basados en ARM como es el Snapdragon 835 serán capaces de ejecutar Windows 10 y programas x86 vía emulación con un rendimiento satisfactorio, en el momento que esto se comercialice incluso el dominio de &lt;a href=&#34;http://www.intel.es/&#34;&gt;Intel&lt;/a&gt; en el mercado de procesadores puede verse amenazado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La apuesta de Unity en Ubuntu como entorno de escritorio por defecto no ha sido bien acogido por sus usuarios y una buena cantidad de ellos han migrado a distribuciones como &lt;a href=&#34;http://www.linuxmint.com/&#34;&gt;Linux Mint&lt;/a&gt; que debe en gran parte a su éxito al no éxito de Unity y en otra parte a las críticas que recibió en su día GNOME. La vuelta a GNOME que inicialmente era un escritorio aún inmaduro, ya desde 3.18 añadió multitud funcionales y realizado una gran mejora que puede convencer a alguno de sus antiguos usuarios a regresar a Ubuntu. En las últimas versiones de GNOME se van puliendo detalles de menor importancia que en anteriores versiones pero haciendo cada vez más de GNOME un escritorio muy completo y bien integrado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro de los motivos que se ha comentado es que Shuttleworth quiere que su empresa empiece a cotizar el bolsa y para mejorar su valoración los inversores considerarían en mejor grado deshacerse de los proyectos que no tiene éxito para centrarse en las áreas que sí como el internet de las cosas y la computación en la nube.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque Canonical haya abandonado estos dos proyectos hay que reconocerle su trabajo para intentar innovar y liderar con dos proyectos que hubiesen contribuido a Linux y el software libre al igual que hay que agradecerle a popularizar aún más Linux con Ubuntu. En cualquier caso parece que los proyectos continuarán por parte de la comunidad pero ahora sin el apoyo oficial de Canonical.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/luces-navidenas-con-la-raspberry-pi-y-java/</id>
        <title>Luces navideñas con la Raspberry Pi y Java</title>        
        <updated>2017-05-14T11:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-05-14T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/luces-navidenas-con-la-raspberry-pi-y-java/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Con diferentes sensores y dispositivos de salida de electrónica se pueden realizar proyectos muy interesantes. En el siguiente usaré múltiples diodos LED que se encenderán y apagarán de forma aleatoria cada cierto tiempo. El resultado será muy vistoso y lo utilizaré cuando lleguen las fechas como luces navideñas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/raspberrypi.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Raspberry Pi&#34; title=&#34;Raspberry Pi&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Como muestra de lo que se puede hacer con la Raspberry Pi usando los pines GPIO haré un ejemplo que consistirá en múltiples diodos LED de diferentes colores enciendan y apaguen simulando una especie de luces navideñas. Como yo tengo la Raspbperry Pi 1 B con 26 pines de los cuales solo 17 son GPIO podré usar hasta 17 diodos LED, aunque solo usaré 15. En el &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/desempaquetado-del-kit-de-iniciacion-a-la-electronica-para-la-raspberry-pi/&#34;&gt;kit de iniciación a la electrónica para la Raspberry Pi&lt;/a&gt; viene incluidos 24 diodos LED de diferentes colores 6 blancos, 6 rojos, 6 amarillos y 6 verdes, también es necesario una resistencia por cada diodo de unos 200 ohmios de los cuales en el &lt;em&gt;kit&lt;/em&gt; se incluyen 20 de este valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque con muchos más LED el ejemplo no es más complicado que el ejemplo que ya mostré de &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/ejemplo-encender-y-apagar-diodo-led-con-la-raspberry-pi-en-java/&#34;&gt;encender y apagar un diodo LED&lt;/a&gt;. Usaré diodos de diferentes colores y dispuestos de forma aleatoria para darle un aspecto desordenado, para darle un aspecto más caótico los LEDs se encenderán y apagarán de forma aleatoria. Usaré el lenguaje de programación Java y la librería de alto nivel &lt;a href=&#34;http://rtd.diozero.com/en/latest/&#34;&gt;diozero&lt;/a&gt; para controlar el encendido y apagado de los diodos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta es la foto del cableado usando múltiples cables macho-macho para conectar los pines con el polo positivo de los diodos pasando por la resistencia y también múltiples cables para conectar el polo negativo del diodo con tierra. Usando una placa &lt;em&gt;breadboard&lt;/em&gt; para realizar las conexiones sin soldadura y una placa de extensión wiringPi para conectar la Raspberry Pi con la placa &lt;em&gt;breadboard&lt;/em&gt; con un cable de 26 pines en mi caso por el modelo que tengo de RPi este es el aspecto de cableado.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/233/arbol-navidad-01.jpg&#34; title=&#34;Cableado de las luces LED del árbol de navidad&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/233/arbol-navidad-01-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/233/arbol-navidad-02.jpg&#34; title=&#34;Cableado de las luces LED del árbol de navidad&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/233/arbol-navidad-02-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/233/arbol-navidad-03.jpg&#34; title=&#34;Cableado de las luces LED del árbol de navidad&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/233/arbol-navidad-03-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/233/arbol-navidad-04.jpg&#34; title=&#34;Cableado de las luces LED del árbol de navidad&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/233/arbol-navidad-04-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/233/arbol-navidad-05.jpg&#34; title=&#34;Cableado de las luces LED del árbol de navidad&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/233/arbol-navidad-05-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Cableado de las luces LED del árbol de navidad&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Cada cierto tiempo los diodos cambian de estado, algunos se encenderán, otros se apagarán y otros seguirán en el estado que estaban. Para ello generaré un booleano aleatorio para cada uno de los diodos que determinará si debe estar encendido o apagado. Este es el programa Java junto con la parte relevante del archivo &lt;a href=&#34;http://gradle.org/&#34;&gt;Gradle&lt;/a&gt; para compilar y construir el ejemplo y el comando que uso para ejecutarlo.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/86d81809da0ad791e41a8f821a58ea62.js?file=ChristmasTree.java%20&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/86d81809da0ad791e41a8f821a58ea62.js?file=build.gradle&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/86d81809da0ad791e41a8f821a58ea62.js?file=execute.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Esta aplicación para la Raspberry Pi queda bastante vistosa y no es muy complicado de realizar a pesar del del lío de cables que resulta. Este es un vídeo de su funcionamiento.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media media-video&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
  &lt;iframe width=&#34;640&#34; height=&#34;360&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/F2BChbcyr5g&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/JavaRasberriPi&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew executeChristmasTree&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-la-distribucion-ubuntu-de-gnu-linux-paso-a-paso-desde-cero/</id>
        <title>Descargar e instalar la distribución Ubuntu de GNU/Linux paso a paso desde cero</title>        
        <updated>2017-05-13T09:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-05-13T09:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-la-distribucion-ubuntu-de-gnu-linux-paso-a-paso-desde-cero/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pasar de usar Windows a usar una distribución GNU/Linux es un paso difícil para muchos usuarios, algunos usuarios desconocen incluso que tienen la posibilidad de usar un sistema operativo alternativo a Windows. O si lo conocen pueden creer erróneamente que instalar una distribución GNU/Linux es muy complicado&amp;hellip; sabiendo algunas casas por lo demás es tan sencillo instalar como el sistema operativo Windows ya que muchas distribuciones incluyen una interfaz gráfica en su instalador y el proceso consiste en responder unas pocas preguntas, introducir algunos datos y pulsar varios botones siguiente.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/ubuntu.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Ubuntu&#34; title=&#34;Ubuntu&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/linux.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Linux&#34; title=&#34;Linux&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/gnu.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;GNU&#34; title=&#34;GNU&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quizá hayas oído hablar de Linux o &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;http://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; como alternativa al sistema operativo de Microsoft &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; y sientes curiosidad por probarlo y adentrarte con ello en el mundo del software libre. Si estás leyendo esta guía y te es necesaria para instalar una de las muchas distribuciones de GNU/Linux entiendo que necesitas ayuda para saber como instalarlo desde cero, paso a paso y empezando desde lo más básico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En GNU/Linux para cada tarea que un usuario quiera realizar hay múltiples opciones entre las que elegir, desde tareas ofimáticas como &lt;a href=&#34;http://www.libreoffice.org/&#34;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt;, navegadores web como &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.google.es/chrome/browser/desktop/&#34;&gt;Chrome&lt;/a&gt;, mensajería instantánea como &lt;a href=&#34;https://wiki.gnome.org/action/show/Apps/Empathy&#34;&gt;Empathy&lt;/a&gt;, correo electrónico como &lt;a href=&#34;https://wiki.gnome.org/Apps/Evolution/&#34;&gt;Evolution&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/es-ES/thunderbird/&#34;&gt;Thunderbird&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://wiki.gnome.org/Apps/Geary&#34;&gt;Geary&lt;/a&gt;, reproductores de música o vídeo como &lt;a href=&#34;https://www.videolan.org/vlc/&#34;&gt;VLC&lt;/a&gt;, visor de imágenes y archivos PDF, edición fotográfica como &lt;a href=&#34;https://www.gimp.org/&#34;&gt;GIMP&lt;/a&gt;, edición de vídeo como &lt;a href=&#34;http://www.openshot.org/&#34;&gt;OpenShot&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/&#34;&gt;algunos juegos destacables&lt;/a&gt;, &amp;hellip; en todos los casos hay un programa de software libre por el que no hay que pagar una licencia ni buscar &lt;em&gt;cracks&lt;/em&gt; para activar el software que son fuente de virus y problemas de seguridad. Y ya desde hace mucho tiempo en GNU/Linux el hardware es reconocido y usable en su mayor parte desde el primer momento incluyendo la tarjeta gráfica, sonido, red, bluetooth, wifi, HDMI, USB, &amp;hellip; aunque alguno puede necesitar instalar sus controladores de dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Debes saber es en GNU/Linux hay muchas versiones o distribuciones, muchas desarrolladas por personas sin ánimo de lucro que se agrupan formando comunidades y otras que tienen el soporte de una empresa pero que a los usuarios les ofrece la distribución sin ningún coste ni necesidad de adquirir licencias. Una distribución está formada por el conjunto de programas de software o paquetes, repositorios de paquetes y gestor de paquetes. Hay muchas distribuciones, y muchas son cientos, pero no más de 10 con una cuota de uso dentro de las distros significativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El paso de Windows a GNU/Linux significa usar un nuevo entorno y es algo que muchos de los usuarios que hoy somos de GNU/Linux hemos dado en algún momento, yo empecé por pasar &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2010/03/de-windows-arch-linux.html&#34;&gt;De Windows a Arch Linux&lt;/a&gt; y aún me mantengo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/08/de-arch-linux-a-arch-linux/&#34;&gt;De Arch Linux a Arch Linux&lt;/a&gt;. GNU/Linux tiene sus puntos fuertes y algunos para los usuarios de escritorio menos fuertes, principalmente debido a no ser el sistema mayoritario los fabricantes tienen más en cuenta a Windows cuando lanzan un nuevo producto, en el caso de los juegos triple AAA o la excesiva fragmentación por la cantidad de opciones. En cualquier caso muchas distribuciones GNU/Linux son tan fáciles de usar como Windows o &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/macos/&#34;&gt;macOS&lt;/a&gt; y tan o más capaces que estos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo primero que debes hacer es &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/&#34;&gt;decidir la distribución que quieres instalar&lt;/a&gt;, según tus preferencias y necesidades. Para los usuarios que van a tener su primer contacto con GNU/Linux algunas de las recomendadas son &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://elementary.io/es/&#34;&gt;elementaryOS&lt;/a&gt;. En este artículo explicaré como instalar Ubuntu en su versión 16.04 &lt;abbr title=&#34;Long Term Support&#34;&gt;LTS&lt;/abbr&gt;, los pasos son similares para elementaryOS ya que es una distribución que se basa en Ubuntu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las versiones LTS de Ubuntu tienen un soporte de largo plazo de 5 años para corrección de errores y fallos de seguridad y se publican cada dos años siendo la siguiente LTS la 18.04 que se publicará en marzo del año 2018. Salvo que estés afectado por &lt;em&gt;versionitis&lt;/em&gt; y quieras tener las últimas versiones de los programas la versión LTS es más recomendable.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;requisitos-mínimos&#34;&gt;Requisitos mínimos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Los &lt;a href=&#34;https://help.ubuntu.com/community/Installation/SystemRequirements&#34;&gt;requisitos mínimos de Ubuntu&lt;/a&gt; son bastante bajos para cualquier sistema de unos pocos años. Aunque en la memoria es recomendable tener al menos 2 GiB o incluso 4 GiB.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Procesador de 700 MHz (Intel Celeron o mejor)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Memoria del sistema 512 MiB RAM&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5 GB de espacio de almacenamiento (o memoria USB, tarjeta de memoria o unidad externa)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gráficos con resolución de al menos 1024x768&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Unidad CD/DVD o puerto USB&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Acceso a internet es recomendable&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;copia-de-seguridad&#34;&gt;Copia de seguridad&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Al instalar Ubuntu todos los datos que tuviese el equipo se perderán por lo que si quieres conservarlos debes copiarlos previamente a un disco duro externo o memoria USB de la capacidad que necesiten tus archivos, una vez finalizada la instalación de Ubuntu puedes recuperarlos y copiarlos al equipo de nuevo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;descarga-de-ubuntu&#34;&gt;Descarga de Ubuntu&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Antes de iniciar la instalación hay que descargar la imágen ISO de la versión de Ubuntu que queramos instalar. En la &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com/&#34;&gt;página oficial de Ubuntu&lt;/a&gt; se puede descargar de forma directa con el navegador o vía P2P en la red de compartición de archivos torrent. Ubuntu a su vez proporciona varias versiones de su distribución donde varía el entorno de escritorio que también debes elegir según tus preferencias, hay varias posibilidades &lt;a href=&#34;http://unity.ubuntu.com/&#34;&gt;Unitiy&lt;/a&gt; (que en la versión 18.04 será sustituida por GNOME), &lt;a href=&#34;https://www.gnome.org/&#34;&gt;GNOME&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.kde.org/&#34;&gt;KDE&lt;/a&gt; aunque recomiendo una de las dos últimas. Cualquiera de ellas con un aspecto gráfico muy cuidado, intuitivas y fáciles de usar. La opción más similar al entorno de escritorio de Windows es KDE con la que te encontrarás bastante cómodo al usarla si provienes de Windows.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://unity.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu Unity&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://ubuntugnome.org/&#34;&gt;Ubuntu GNOME&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.kubuntu.org/&#34;&gt;Ubuntu KDE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ubuntu.com/download/ubuntu-flavours&#34;&gt;Más sabores de Ubuntu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;creación-del-medio-de-instalación&#34;&gt;Creación del medio de instalación&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para una mayor velocidad de instalación es mejor usar una memoria USB de al menos 8 GiB de capacidad en vez un CD o DVD que son más lentos y algunos equipos nuevos ya ni siquiera incorporan porque están en desuso con la aparición de las memorias USB. La memoria debe estar vacía ya que se perderán todos sus datos. Con el &lt;a href=&#34;https://rufus.akeo.ie/&#34;&gt;programa Rufus para Windows&lt;/a&gt; seleccionado el archivo de la imagen ISO descargada y la unidad USB se crea el medio de instalación, en la siguiente página está explicado como &lt;a href=&#34;https://www.ubuntu.com/download/desktop/create-a-usb-stick-on-windows&#34;&gt;crear una memoria USB arrancable en Windows&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay que conectar una memoria USB, seleccionarla, seleccionar el archivo de la imagen ISO de Ubuntu y pulsar el botón &lt;em&gt;Empezar&lt;/em&gt;, al cabo de unos minutos la memoria estará lista para empezar a instalar Ubuntu.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/rufus.png&#34; title=&#34;Creación de medio de instalación en memoria USB desde Windows&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/rufus-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Creación de medio de instalación en memoria USB dese Windows&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;iniciar-el-sistema-con-el-medio-de-instalación&#34;&gt;Iniciar el sistema con el medio de instalación&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Con el equipo apagado y la memoria USB contactada hay que iniciar el equipo para que se inicie desde la memoria USB. La forma de hacer que el equipo se inicie desde la memoria USB depende de cual sea el fabricante. Pulsando una tecla dependiendo de caso como F2, F8, F10, F12, ESC u otra se puede entrar en la BIOS o seleccionar el medio de instalación. La BIOS es una zona de configuración donde se modifican algunos parámetros del equipo muy importantes con lo que hay que tener cuidado de que se modifica para evitar comportamientos anómalos, a pesar de todo suele ser bastante intuitiva y si es un equipo reciente incluso con interfaz gráfica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según el fabricante e incluso modelos de la misma fabricante la tecla de acceso para iniciar desde el medio de instalación varía:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Acer: F2 o Delete&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Asus: F2 o F10&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dell: F2, F1, Delete, F12 o F3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;HP: F10 o Esc&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lenovo: F1 o F2&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sony: F2, F3, F1 o tecla assist&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Toshiba: F2, F1, Esc&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En las siguientes páginas puedes encontrar varias posibles teclas para entrar en la BIOS y cambiar la unidad de inicio del sistema según la marca, &lt;a href=&#34;http://www.makeuseof.com/tag/enter-bios-computer/&#34;&gt;I&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.lifewire.com/bios-setup-utility-access-keys-for-major-bios-manufacturers-2624461&#34;&gt;II&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.lifewire.com/bios-setup-utility-access-keys-for-popular-computer-systems-2624463&#34;&gt;III&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puede ser el caso de que cuando se inicia el equipo muestre un mensaje con la tecla que hay que pulsar si hay que probar hasta dar con ella. Después de pulsar la tecla de encendido poco después o según se muestra un logotipo es cuando hay que pulsar la tecla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tu sistema tiene una BIOS de tipo UEFI, cualquier equipo del último lustro su BIOS será de este tipo, se debe &lt;a href=&#34;https://help.ubuntu.com/community/UEFI&#34;&gt;desactivar la opción llamada &lt;em&gt;Secure Boot&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; que utiliza Windows como medida de seguridad pero que no está soportada aún en GNU/Linux.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;instalación-de-ubuntu&#34;&gt;Instalación de Ubuntu&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Una vez iniciado el programa que guía en la instalación de Ubuntu hay que responder a algunas preguntas e introducir algunos pocos datos y en cuestión de menos de una hora el equipo ya está listo para empezar a usarse. En el artículo he utilizado la versión 16.04 LTS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El asistente de instalación pregunta:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El idioma.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si se quieren descargar las actualizaciones (recomendable) y software para reproducir mp3, flash así como controladores para la tarjeta gráfica y wifi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Borrar el contenido del disco duro y si se quieren cifrar los datos del dispositivo de almacenamiento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La clave para cifrar los datos del dispositivo de almacenamiento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Una confirmación para proceder a borrar el disco duro e iniciar la instalación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La zona horaria del usuario y la disposición del teclado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El nombre del equipo, del usuario y la contraseña para iniciar sesión.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Los asistentes de instalación utilizan el entorno de escritorio del sabor que se está instalando pero los pasos son similares y piden la misma información.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-01.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-01-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-02.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-02-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-03.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-03-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-04.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-04-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-05.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-05-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-06.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-06-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-07.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-07-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-08.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-08-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-09.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-09-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-10.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-10-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-11.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-11-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-12.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-12-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-13.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-13-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-14.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-14-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-15.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-15-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-16.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-16-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-17.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-17-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-18.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-18-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-19.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-19-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-20.png&#34; title=&#34;&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/instalacion-ubuntu-20-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Instalación de Ubuntu&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;usando-ubuntu&#34;&gt;Usando Ubuntu&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Si se ha elegido cifrar el contenido del dispositivo de almacenamiento al realizar la instalación en el inicio del sistema Ubuntu pregunta por la contraseña para descifrar su contenido.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/ubuntu-01.png&#34; title=&#34;Ubuntu 16.04 con entorno de escritorio Unity&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/ubuntu-01-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/ubuntu-02.png&#34; title=&#34;&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/ubuntu-02-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/ubuntu-03.png&#34; title=&#34;&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/ubuntu-03-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Ubuntu 16.04 con entorno de escritorio Unity&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/ubuntu-04.png&#34; title=&#34;Ubuntu 16.04 con entorno de escritorio GNOME&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/ubuntu-04-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/ubuntu-05.png&#34; title=&#34;Ubuntu 16.04 con entorno de escritorio GNOME&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/ubuntu-05-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/ubuntu-06.png&#34; title=&#34;Ubuntu 16.04 con entorno de escritorio GNOME&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/ubuntu-06-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Ubuntu 16.04 con entorno de escritorio GNOME&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/ubuntu-07.png&#34; title=&#34;Ubuntu 16.04 con entorno de escritorio KDE&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/ubuntu-07-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/ubuntu-08.png&#34; title=&#34;Ubuntu 16.04 con entorno de escritorio KDE&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/ubuntu-08-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Ubuntu 16.04 con entorno de escritorio KDE&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;centro-de-software-y-actualizaciones&#34;&gt;Centro de software y actualizaciones&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ubuntu por defecto ya incorpora una buena cantidad de software preinstalado. En cualquier caso con la aplicación &lt;em&gt;Software de Ubuntu&lt;/em&gt; se puede instalar más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al cabo de un tiempo de haber instalado Ubuntu se publicarán actualizaciones del software que tengas instalado con mejoras y correcciones de seguridad que son recomendables instalarlas usando la aplicación &lt;em&gt;Actualizciones de software&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/ubuntu-software.png&#34; title=&#34;Instalar y desinstalar software&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/ubuntu-software-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/ubuntu-actualizaciones.png&#34; title=&#34;Instalar actualizaciones de seguridad y software&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/232/ubuntu-actualizaciones-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Instalar actualizaciones de seguridad y software&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;ayuda&#34;&gt;Ayuda&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En internet hay cantidad de artículos en blogs o foros con ayuda que puedes encontrar con un buscador web como &lt;a href=&#34;https://www.google.es/&#34;&gt;Google&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://duckduckgo.com/&#34;&gt;DuckDuckGo&lt;/a&gt;. En ellos seguramente encontrarás una respuesta que te resuelva o ayude en cualquier problema que se te presente o duda que te surja. Y si después de haber buscado no encuentras la solución deja un comentario en este blog e intentaré ayudarte.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-windows-10-paso-a-paso-desde-cero/</id>
        <title>Descargar e instalar Windows 10 paso a paso desde cero</title>        
        <updated>2017-05-13T11:35:00+02:00</updated>
        <published>2017-05-09T22:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-windows-10-paso-a-paso-desde-cero/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un virus, el &lt;em&gt;bloatware&lt;/em&gt; preinstalado en muchos portátiles o tras instalar y desinstalar programas en Windows puede ocasionar que el equipo sea lento, se muestren mensajes de error o un virus cifre los archivos personales. En estos casos una solución habitual sencilla, rápida y fiable de volver a usar con normalidad el equipo es reinstalar Windows 10 desde cero. No es complicado pero para un usuario con pocos conocimientos de informática no es una tarea sencilla. En este artículo explicaré como instalar paso a paso y desde cero el sistema operativo Windows 10.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/microsoft.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;Microsoft&#34; title=&#34;Microsoft&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/windows-10.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;Windows 10&#34; title=&#34;Windows 10&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Prácticamente la totalidad de portátiles que se venden en las grandes superficies comerciales más conocidas están con el sistema operativo Windows preinstalado. Pero los fabricantes con la intención dotar de más capacidades y funcionalidades que las que incorpora &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; instalan numerosos programas que conforman el conocido &lt;em&gt;bloatware&lt;/em&gt; que en muchas ocasiones hacen que un equipo completamente nuevo sea más lento de lo normal al iniciar el sistema, al arrancar programas o trabajar con ellos. Entre los programas que suelen preinstalar los fabricantes están los antivirus que al cabo de un tiempo se desactivan ya que suelen ser versiones de evaluación pudiendo dejar al equipo desprotegido ante virus y software malicioso, Windows 10 ya incorpora uno, Windows Defender, y para la mayoría de usuarios es suficiente por su efectividad aceptable. Otros programas que los fabricantes suelen instalar son reproductores de vídeo o software multimedia en la mayoría de casos innecesario ya que Windows  de por si ya incorpora las capacidades de trabajar con archivos multimedia como fotografías o vídeos. También puede darse el caso que tras una actualización o la instalación de un programa el equipo empiece a presentar fallos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En los casos anteriores realizar una reinstalación de Windows desde cero es necesaria. Muchos usuarios no tienen conocimientos avanzados de tecnología o informática y no conocen los pasos para realizar una reinstalación. En este artículo explicaré detalladamente, paso a paso y desde cero cuales son los pasos que hay que realizar para instalar Windows 10.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;requisitos-mínimos&#34;&gt;Requisitos mínimos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lo primero es conocer que Windows 10 para funcionar correctamente posee unos requisitos mínimos para el equipo en el que vaya a ser instalado, fue comercializado en julio del 2015 y cualquier equipo posterior a esa fecha ya cumplirá con los requisitos mínimos y también los equipos que cumpliesen con los de Windows 7 o viniesen preinstalados con esta versión anterior. En la página de &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/windows-10-specifications&#34;&gt;Especificaciones y requisitos del sistema para Windows&lt;/a&gt; están detalladas una buena cantidad de notas informativas y los requerimientos que son los siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Procesador: Un procesador a 1 GHz o más rápido o SoC&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;RAM: 1 gigabyte (GiB) para 32 bits o 2 GB para 64 bits&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Espacio en disco duro: 16 GB para un SO de 32 bits o 20 GB para un SO de 64 bits&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tarjeta gráfica: DirectX 9 o posterior con un controlador WDDM 1.0&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pantalla: 800 x 600&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Estos son los requisitos básicos, los recomendables para una buena experiencia de uso son disponer de 4 GiB de memoria y con esta memoria el siguiente aspecto con el que más se nota una mejora es disponer de un disco duro de estado sólido o SSD en vez de mecánico ya que son varias magnitudes más rápidos tanto en la lectura como en la escritura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cualquier equipo nuevo cumple con estos requisitos pero quizá algunos no posean disco duro SSD, estos discos son más caros y ofrecen menos capacidad aunque ya se han abaratado y son bastante asequibles y su capacidad a partir de los 128 GiB o 256 GiB son suficientes para muchos usuarios. Pagar algo más por un equipo con un disco SSD es una buena decisión, un equipo con disco mecánico puede tardar 1 o 2 minutos en iniciarse, uno con un SSD menos de 10 segundos lo que es solo un ejemplo entre la diferencia entre unos y otros.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;copia-de-seguridad&#34;&gt;Copia de seguridad&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Una vez que sabes que el equipo cumple con los requisitos mínimos hay que hacer una copia de seguridad de los documentos, fotos y demás archivos personales que posea el equipo y quieras conservar en un disco duro o memoria USB externo, si son muchos los datos en vez de copiar y pegar con el explorador de archivos puedes hacer la &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/como-realizar-copias-de-seguridad-en-windows-con-freefilesync/&#34;&gt;copia de seguridad con el programa FreeFileSync&lt;/a&gt; y restaurar los datos también con el mismo programa una vez reinstalado Windows.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/freefilesync.png&#34; title=&#34;FreeFileSync&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/freefilesync-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Realizar copia de seguridad con FreeFileSync&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;creación-del-medio-de-instalación&#34;&gt;Creación del medio de instalación&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En versiones anteriores de Windows este debía buscarse en las redes de compartición de archivos o P2P como torrent. Con Windows 10 Microsoft sabiamente para evitar problemas de seguridad proporciona la imagen ISO o una herramienta de creación del medio USB desde su propia página. Para &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/software-download/windows10&#34;&gt;descargar la imagen ISO de Windows&lt;/a&gt; hay que seleccionar la edición a descargar (en el momento de escribir este artículo la última es la &lt;em&gt;Creators Update&lt;/em&gt;) y el idioma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según la actualización de Windows descargada las capturas de pantalla o pasos variarán pero serán similares en gran parte. En este artículo he utilizado la actualización &lt;em&gt;Creators Update&lt;/em&gt;, la anterior era &lt;em&gt;Anniversary Update&lt;/em&gt; y la anterior la versión original de Windows 10. Cualquier equipo de la última década ya incorpora un procesador de 64 bits, que el procesador sea de 64 bits le permite usar tamaños de memoria superiores a 4 GiB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Accediendo a la página de descarga de Windows 10 desde un sistema con Windows 7, Windows 8.1 o Windows 10 se mostrará la opción de descargar la herramienta de creación de medios o &lt;em&gt;Media Creation Tool&lt;/em&gt;. Descargada y ejecutada la herramienta realiza la descarga de Windows 10 y la creación de medio ya sea un DVD o memoria USB. En el caso de la memoria USB esta deberá tener una capacidad de al menos 8 GiB y todos los datos que posea se perderán con lo que su datos en su caso deberán ser salvaguardados en otra unidad externa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para realizar la instalación de Windows 10 es más recomendable usar una memoria USB con el programa &lt;em&gt;Media Creation Tool&lt;/em&gt; ya que es más rápida que utilizar un disco DVD ya en desuso para los que algunos sistemas ya ni siquiera incorporan su lector.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/windows-media-creation-tool-01.png&#34; title=&#34;Media Creation Tool&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/windows-media-creation-tool-01-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/windows-media-creation-tool-02.png&#34; title=&#34;Media Creation Tool&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/windows-media-creation-tool-02-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/windows-media-creation-tool-03.png&#34; title=&#34;Media Creation Tool&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/windows-media-creation-tool-03-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/windows-media-creation-tool-04.png&#34; title=&#34;Media Creation Tool&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/windows-media-creation-tool-04-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/windows-media-creation-tool-05.png&#34; title=&#34;Media Creation Tool&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/windows-media-creation-tool-05-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Creación del medio de instalación&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;inicio-instalación-de-window-10&#34;&gt;Inicio instalación de Window 10&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Una vez está listo el medio de instalación de Windows 10 en forma de memoria USB o DVD con el equipo apagado y el medio de instalación conectado a un puerto USB o insertado en el lector de DVD hay que iniciarlo para que arranque desde el medio de instalación. Según el fabricante iniciar el equipo desde el medio de instalación varía ligeramente pero suele emplearse la pulsación de una tecla cuando el equipo se inicia que suele ser la tecla F2, F8, F10, F12 o la tecla Escape que permite seleccionar la unidad desde la que se inicia el equipo donde hay que elegir la memoria USB o DVD. Puede ser que la tecla de acceso a la BIOS UEFI donde también se podrá seleccionar el orden de arranque de las unidades que también varía según el fabricante, la BIOS UEFI contiene parámetros importante de configuración del equipo con lo que hay que tener precaución en las cosas que se modifican en ellas por lo que si no estás seguro de los cambios que estás realizando no los guardes, por suerte las últimas versiones de las BIOS UEFI son más intuitivas y con interfaces gráficas más fáciles de usar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según el fabricante e incluso modelos de la misma fabricante la tecla de acceso para iniciar desde el medio de instalación varía:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Acer: F2 o Delete&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Asus: F2 o F10&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dell: F2, F1, Delete, F12 o F3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;HP: F10 o Esc&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lenovo: F1 o F2&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sony: F2, F3, F1 o tecla assist&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Toshiba: F2, F1, Esc&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En las siguientes páginas puedes encontrar varias posibles teclas para entrar en la BIOS y cambiar la unidad de inicio del sistema según la marca, &lt;a href=&#34;http://www.makeuseof.com/tag/enter-bios-computer/&#34;&gt;I&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.lifewire.com/bios-setup-utility-access-keys-for-major-bios-manufacturers-2624461&#34;&gt;II&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.lifewire.com/bios-setup-utility-access-keys-for-popular-computer-systems-2624463&#34;&gt;III&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puede ser el caso de que cuando se inicia el equipo muestre un mensaje con la tecla que hay que pulsar si hay que probar hasta dar con ella. Después de pulsar la tecla de encendido poco después o según se muestra un logotipo es cuando hay que pulsar la tecla.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;asistente-de-instalación-de-windows-10&#34;&gt;Asistente de instalación de Windows 10&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uno de los éxitos de Windows 10 es que la instalación ofrece un asistente con el que después de completar varios pasos y pulsaciones en botones &lt;em&gt;Siguiente&lt;/em&gt; el sistema queda instalado y listo para usarse. La instalación se completa en menos de una hora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre los pasos están la selección del idioma, la versión del sistema &lt;em&gt;Home&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;Pro&lt;/em&gt; (la primera es suficiente), la lectura de de los términos de la licencia de uso que poca gente se lee completamente por su extensión y su jerga legal poco comprensible. Si el equipo tiene una licencia se ofrecerá la posibilidad de introducir la clave del producto para activar Windows, si no la tiene es posible omitir este paso pulsando la opción &lt;em&gt;No tengo clave de producto&lt;/em&gt; y usar Windows sin limitaciones durante un tiempo, pasado un tiempo en cualquier caso las limitaciones son muy leves y Windows 10 es usable con normalidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es recomendable la instalación &lt;em&gt;Personalizada: instalar solo Windows&lt;/em&gt; y no conservar archivos y configuraciones anteriores para evitar problemas o heredarlos del sistema anterior. También es recomendable eliminar todas las particiones del disco y dejar que Windows cree las necesarias.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-01.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-01-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-02.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-02-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-03.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-03-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-04.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-04-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-05.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-05-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-06.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-06-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-07.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-07-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-08.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-08-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-09.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-09-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-10.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-10-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-11.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-11-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Instalación de Windows 10&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tras unos pasos donde se mostrará el progreso de instalación y algún reinicio automático el sistema se inicia con un asistente de configuración para personalizar el sistema.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;configuración-básica&#34;&gt;Configuración básica&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Después de instalar Windows este ofrece un nuevo asistente donde se personalizan algunas cosas adicionales del sistema. Algunas opciones a seleccionar en estos pasos antes de empezar a usar Windows 10 son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La región o país del usuario.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La distribución o disposición de las teclas del teclado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El usuario de inicio de sesión ya sea con una cuenta de Microsoft o con una cuenta sin conexión y la contraseña.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si se desea usar Cortana como asistente personal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Algunas opciones de privacidad que son recomendables desactivar para que Windows no recopile información de nuestro dispositivo aunque sean datos anónimos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-12.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-12-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-13.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-13-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-14.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-14-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-15.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-15-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-16.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-16-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-17.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-17-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-18.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-18-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-19.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-19-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-20.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-20-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-21.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-21-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-22.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-22-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-23.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-23-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-24.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-24-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-25.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-25-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-26.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-26-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-27.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-27-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-28.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-28-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-29.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-29-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-30.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-30-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-31.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-31-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-32.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-32-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-33.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-33-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-34.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-34-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-35.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/instalacion-windows-10-35-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Configuración inicial de Windows 10&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;usando-windows&#34;&gt;Usando Windows&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Si el equipo ya tenía licencia de de Windows y estaba activado seguramente Windows 10 ya lo reconozca como activado. También es muy probable que Windows 10 sea capaz de reconocer automáticamente todo el hardware que posea en el equipo incluyendo la tarjeta gráfica pasa usar la máxima resolución que ofrezca la pantalla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Llegado a este punto Windows 10 ya se puede empezar a usar y quizá instalar el software básico que vayas a utilizar como un paquete ofimático ya sea &lt;a href=&#34;https://products.office.com/es-es/home&#34;&gt;Microsoft Office&lt;/a&gt; o alguna de las mejores &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/3-opciones-ofimaticas-alternativas-a-microsoft-office/&#34;&gt;3 alternativas a Microsoft Office&lt;/a&gt;, un navegador web como &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.google.es/chrome/browser/desktop/&#34;&gt;Chrome&lt;/a&gt; con el complemento para bloquear publicidad &lt;a href=&#34;https://adblockplus.org/es/&#34;&gt;AdBlockPlus&lt;/a&gt; en vez de usar &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/microsoft-edge/&#34;&gt;Microsoft Edge&lt;/a&gt; que está incorporado por defecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aún sin licencia y sin activar Windows 10 es perfectamente usable, quizá al cabo de un tiempo no puedas cambiar algunas opciones de personalización como el fondo del escritorio o temas de las ventanas pero nada importante que impida usarlo. Y en cualquier caso &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/&#34;&gt;Windows 10 y Office 2016 siguen siendo tan fáciles de usar sin licencia como siempre&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/windows-10-01.jpg&#34; title=&#34;Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/windows-10-01-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/windows-10-02.png&#34; title=&#34;Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/windows-10-02-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/windows-10-03.png&#34; title=&#34;Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/windows-10-03-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/windows-10-04.jpg&#34; title=&#34;Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/windows-10-04-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Windows 10&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;alternativa-a-windows-con-distribuciones-gnu-linux&#34;&gt;Alternativa a Windows con distribuciones GNU/Linux&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Debes conocer que Windows no es la única opción de sistema operativo que puedes instalar, si quieres puedes probar alguna de las distribuciones &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;http://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; como alternativa a Windows y descubrir el mundo del software libre que respeta tus derechos y no te los quita como el software privativo, puedes leer el artículo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/&#34;&gt;Elegir una distribución GNU/Linux según el usuario o equipo&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-la-distribucion-ubuntu-de-gnu-linux-paso-a-paso-desde-cero/&#34;&gt;instalar Ubuntu paso a paso desde cero&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las siguientes son unas capturas de pantalla de varias de las distribuciones GNU/Linux más famosas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/ubuntu.png&#34; title=&#34;Ubuntu con entorno de escritorio Unity&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/ubuntu-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/elementary-os.png&#34; title=&#34;elementaryOS&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/elementary-os-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Ubuntu y elementaryOS&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/fedora.png&#34; title=&#34;Fedora con entorno de escritorio GNOME&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/fedora-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/opensuse.png&#34; title=&#34;openSUSE con entorno de escritorio KDE&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/231/opensuse-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Fedora y openSUSE&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="microsoft"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/controlar-un-servomotor-con-la-raspberry-pi-y-java/</id>
        <title>Controlar un servomotor con la Raspberry Pi y Java</title>        
        <updated>2017-05-13T11:40:00+02:00</updated>
        <published>2017-05-07T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/controlar-un-servomotor-con-la-raspberry-pi-y-java/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/raspberrypi.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Raspberry Pi&#34; title=&#34;Raspberry Pi&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Otro de los elementos que incluye el &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/desempaquetado-del-kit-de-iniciacion-a-la-electronica-para-la-raspberry-pi/&#34;&gt;kit de iniciación a la Raspberry Pi&lt;/a&gt; es un &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Servomotor&#34;&gt;servomotor&lt;/a&gt;, en concreto uno del modelo SG90. En la &lt;a href=&#34;http://akizukidenshi.com/download/ds/towerpro/SG90_a.pdf&#34;&gt;especificación del servomotor SG90&lt;/a&gt; está detallado cual es el código de colores de los cables. Rojo para la corriente de 5V, marrón para tierra y naranja para el &lt;em&gt;pin&lt;/em&gt; &lt;abbr title=&#34;Pulse Width Modulated&#34;&gt;PWM&lt;/abbr&gt; con el que se controlará el servo motor, el diodo led es simplemente para saber que cuando se enciende el programa Java se ha iniciado. La Raspberry Pi tiene algunos pines con soporte hardware para realizar PWM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un servomotor es un elemento distinto de un motor, un motor usa dos cables uno para mover el motor hacia adelante y otro cable para mover el motor hacia atrás. Los servomotores además de utilizar un único cable para controlarlo su funcionalidad es distinta usándose para posicionar el motor en un determinado ángulo que en el caso del SG90 tiene un ángulo de funcionamiento de 180º. Además el servomotor es más complejo, como se explica en el siguiente artículo de título &lt;a href=&#34;http://handyboard.com/hb/faq/hardware-faqs/dc-vs-servo/&#34;&gt;¿Cual es la diferencia entre un motor DC y servo motor?&lt;/a&gt; el servomotor se compone de varios elementos empaquetados como una pieza. Se compone de un motor DC normal, una unidad de reducción, un sensor de posicionamiento y un circuito de control.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/230/servomotor.jpg&#34; title=&#34;Servomotor&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/230/servomotor-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/230/cableado.jpg&#34; title=&#34;Cableado en la breadboard&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/230/cableado-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Servomotor y cableado&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La función del servomotor es recibir la señal de control y aplicar corriente al motor hasta que que esté en la posición indicada por la señal. Un servomotor no rota libremente sino que como he comentado en el caso del SG90 tiene un ángulo de funcionamiento de entre 0º y 180º. La señal de control es un pulso de anchura modulada o PWM.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usando la librería &lt;a href=&#34;http://rtd.diozero.com/en/latest/&#34;&gt;Diozero&lt;/a&gt; es sencillo controlar un servomotor a través de la clase &lt;a href=&#34;http://static.javadoc.io/com.diozero/diozero-core/0.9/com/diozero/sandpit/Servo.html&#34;&gt;Servo&lt;/a&gt;. El constructor recibe tres datos el &lt;em&gt;pin&lt;/em&gt; de la Raspberry Pi que controlará el servomotor, según la nomenclatura Broadcom que usa la librería Diozero, la frecuencia del pulso PWD que sirve para controlar la velocidad de rotación y finalmente la posición inicial a establecer. Con el método &lt;a href=&#34;http://static.javadoc.io/com.diozero/diozero-core/0.9/com/diozero/sandpit/Servo.html#getPulseWidthMs--&#34;&gt;pulseWidthMs&lt;/a&gt; y un rango de un valor &lt;em&gt;float&lt;/em&gt; entre 0.6 y 2.4 controlaremos la posición o ángulo del servomotor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El siguiente programa Java cambia en un bucle la posición del servo desde la posición mínima a la máxima. En él he utilizado el &lt;em&gt;pin&lt;/em&gt; 18 que en la Raspberry Pi 1 soporta PWD, en las versiones 2 y 3 podríamos haber usado los &lt;em&gt;pines&lt;/em&gt; 18 o 19.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/92cd41d20e45e50a7657e219789c0e81.js?file=Servomotor.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media media-video&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
  &lt;iframe width=&#34;640&#34; height=&#34;360&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/g8RsvZ26Cqg&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Aunque he conseguido hacer funcionar el servomotor con este programa no ha sido exento de problemas. Y es que cuando el programa finaliza la Raspberry Pi se me bloquea o se pierde la conectividad de red. No se si por algún &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt; en la librería Diozero o alguna incompatibilidad con la Raspberry Pi 1 B, quizá en otro modelo de la Raspberry Pi no dé los problemas que a mi me da.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En otros artículos de la serie puedes consultar cómo usar otros &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/desempaquetado-del-kit-de-iniciacion-a-la-electronica-para-la-raspberry-pi/&#34;&gt;elementos de kit con Java y la Raspberry Pi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/JavaRaspberryPi&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew executeServomotor&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://akizukidenshi.com/download/ds/towerpro/SG90_a.pdf&#34;&gt;Especificación SG90 servomotor&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Servomotor&#34;&gt;Servomotor&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/articulo-4-de-yo-apoyo-al-software-libre/</id>
        <title>Artículo #4 de Yo apoyo al software libre</title>        
        <updated>2017-05-06T11:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-05-06T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/articulo-4-de-yo-apoyo-al-software-libre/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;p&gt;En los últimos meses las visitas que estoy recibiendo en Blog Bitix están creciendo cada mes entre un 5% y 10%, junto con el número de visitas los ingresos por la publicidad AdSense también estoy notando que está aumentando en proporción similar o incluso más aún. Cuando hace no tanto un buen mes generaba unos 12€ y uno malo 6€ ahora el &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; me está reportando entre 18€ y 40€ al mes. Además, en este último periodo he escrito un artículo patrocinado sobre &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/servidores-cloud-vps-de-cloudingio-para-hospedar-blogs-y-paginas-web/&#34;&gt;Servidores Cloud VPS en la nube&lt;/a&gt; para &lt;a href=&#34;https://clouding.io/&#34;&gt;Clouding.io&lt;/a&gt; que también ha sido otra forma de ingreso. El punto negativo de todo esto es que solo son unos pocos artículos los que se llevan la mayor parte del tráfico de mi &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt;, aún así el resto de artículos contribuyen a que las visitas e ingresos aumenten constantemente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como cada vez que desde hace un tiempo recibo una transferencia en mi cuenta por la publicidad &lt;a href=&#34;https://www.google.com/adsense/&#34;&gt;AdSense&lt;/a&gt; o a través del programa de &lt;a href=&#34;https://afiliados.amazon.es&#34;&gt;afiliados de Amazon&lt;/a&gt; me he planteado realizar unas pocas donaciones económicas a algunos de los proyectos de software libre que uso habitualmente o creo que son merecedores de una donación. En anteriores ocasiones han sido a la &lt;a href=&#34;https://fsfe.org/index.en.html&#34;&gt;FSFE&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Portada&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://elementary.io/es/&#34;&gt;Elementary OS&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://archlinuxarm.org/&#34;&gt;Arch Linux ARM&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://www.libreoffice.org/&#34;&gt;Libre Office&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;gnome&#34;&gt;GNOME&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uno de los proyectos a los que he donado esta vez ha sido al entorno de escritorio &lt;a href=&#34;https://www.gnome.org/&#34;&gt;GNOME&lt;/a&gt; que uso en mi equipo con &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;http://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; ya desde la época de la versión 2.30 allá por el 2010 y continué utilizándolo desde los inicios turbulentos de la versión 3.0 en la que todavía era un nuevo concepto del escritorio inmaduro pero que desde entonces ha mejorado notablemente en cada nueva versión publicada con una cadencia puntual cada seis meses. A partir de la versión 3.16 o 3.18 el escritorio de GNOME empezó a completar la visión de sus desarrolladores y satisfacer con las expectativas de muchos más usuarios en cuanto a funcionalidades y detalles gráficos. En las últimas versiones los cambios ya no son tan notables pero sigue mejorando.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/gnome.svg&#34; alt=&#34;GNOME&#34; title=&#34;GNOME&#34; width=&#34;200&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;videolan-vlc&#34;&gt;VideoLAN (VLC)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Otro proyecto al que he donado ha sido el &lt;a href=&#34;https://www.videolan.org/vlc/&#34;&gt;reproductor de multimedia VLC&lt;/a&gt; del que no me gusta mucho su interfaz gráfica pero que funciona muy bien y es capaz de reproducir cualquier formato de archivo multimedia ya sea de audio o vídeo. Además de este proyecto me encargo de la traducción al español.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/vlc.svg&#34; alt=&#34;VLC&#34; title=&#34;VLC&#34; width=&#34;200&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;arch-linux&#34;&gt;Arch Linux&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, he donado a &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/&#34;&gt;Arch Linux&lt;/a&gt; que es la distribución de GNU/Linux que ya uso de manera constante desde hace unos años después de usar en unos pequeños periodos &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.debian.org/&#34;&gt;Debian&lt;/a&gt;. Al ser una distribución &lt;em&gt;rolling release&lt;/em&gt; o en constante actualización no es necesario reinstalar cada nueva versión basta con actualizar el equipo cada unas semanas para tener las últimas versiones de cada paquete de software que se encuentre en sus repositorios de paquetes. La última reinstalación de Arch Linux que hice en mi equipo es de principios del 2014, no por actualizar el equipo cada unas semanas he tenido problemas con las nuevas versiones o los he resuelto fácilmente leyendo la excelente &lt;a href=&#34;https://wiki.archlinux.org/&#34;&gt;wiki&lt;/a&gt;, los &lt;a href=&#34;https://bbs.archlinux.org/&#34;&gt;foros&lt;/a&gt; o la página principal con las noticias de la distribución.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por un problema con el medio de pago que usa Arch Linux, &lt;a href=&#34;http://spi-inc.org/&#34;&gt;Software in the Public Interest (SPI)&lt;/a&gt;, para hacer donaciones directas no he podido pagar con mi tarjeta de crédito, finalmente he optado por comprar unas pegatinas para poner en el portátil, unas de Arch Linux, otras de Linux y otras de GNOME en &lt;a href=&#34;http://www.unixstickers.com/&#34;&gt;unixstickers&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/archlinux.svg&#34; alt=&#34;Arch Linux&#34; title=&#34;Arch Linux&#34; width=&#34;200&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;comprobantes-de-las-donaciones&#34;&gt;Comprobantes de las donaciones&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/229/donacion-gnome.png&#34; title=&#34;Donación GNOME&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/229/donacion-gnome-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Donación GNOME&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/229/donacion-videolan.png&#34; title=&#34;Donación VideoLAN (VLC)&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/229/donacion-videolan-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Donación VideoLAN (VLC)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/229/donacion-archlinux-1.png&#34; title=&#34;Donación Arch Linux&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/229/donacion-archlinux-1-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/229/donacion-archlinux-2.png&#34; title=&#34;Donación Arch Linux&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/229/donacion-archlinux-2-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Donación Arch Linux&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Las donaciones no son muy cuantiosas pero son una forma de entre las muchas que hay de colaborar con estos proyectos. Otras formas de colaborar son reportando de errores o que no requieren conocimiento técnico como traduciendo las aplicaciones al lenguaje español o simplemente compartiendo las imágenes torrent de las distribuciones GNU/Linux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si los ingresos que tengo siguen al mismo ritmo que los últimos meses, y parece que sí, en poco tiempo escribiré un nuevo artículo con los proyectos a los que he donado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;Yo apoyo al software libre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas son las donaciones que he realizado hasta el momento:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;2015/12: &lt;b&gt;FSFE&lt;/b&gt; 40€&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;2016/09: &lt;b&gt;Wikipedia&lt;/b&gt; 10€, &lt;b&gt;Firefox&lt;/b&gt; 10€&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;2017/01: &lt;b&gt;Elementary OS&lt;/b&gt; 10€, &lt;b&gt;Libre Office&lt;/b&gt; 10€, &lt;b&gt;Arch Linux ARM&lt;/b&gt; 10€&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;2017/05: &lt;b&gt;GNOME&lt;/b&gt; 15,31€, &lt;b&gt;VideoLAN (VLC)&lt;/b&gt; 10€, &lt;b&gt;Arch Linux&lt;/b&gt; 0,31€&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/imagenes-de-docker-con-alpine-linux/</id>
        <title>Imágenes de Docker con Alpine Linux</title>        
        <updated>2017-04-28T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-04-28T23:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/imagenes-de-docker-con-alpine-linux/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/docker.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Docker&#34; title=&#34;Docker&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/alpinelinux.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;350&#34; alt=&#34;Alpine Linux&#34; title=&#34;Alpine Linux&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En el repositorio de imágenes &lt;a href=&#34;https://registry.hub.docker.com/&#34;&gt;Docker Hub&lt;/a&gt; de &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; hay múltiples versiones de cada software &lt;em&gt;contenirizado&lt;/em&gt;, alguna de las versiones están etiquetadas con la palabra &lt;em&gt;alpine&lt;/em&gt;. Las imágenes de Docker etiquetadas con &lt;em&gt;alpine&lt;/em&gt; hacen referencia a que usan como base la distribución &lt;a href=&#34;https://www.alpinelinux.org/&#34;&gt;Alpine Linux&lt;/a&gt; y la razón de usar Alpine Linux es que al ser una distribución minimalista basada en &lt;a href=&#34;https://www.busybox.net/&#34;&gt;busybox&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.musl-libc.org/&#34;&gt;musl-libc&lt;/a&gt; hace que las imágenes ocupen bastante menos que una imagen equivalente por ejemplo basada en &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.debian.org/&#34;&gt;Debian&lt;/a&gt;, seguramente porque no contienen una buena cantidad de cosas innecesarias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo, la &lt;a href=&#34;https://hub.docker.com/_/openjdk/&#34;&gt;imagen de Docker que contiene en JDK&lt;/a&gt; de Java basada en Debian ocupa 643 MiB y la imagen de Java basada en Alpine Linux ocupa 101 MiB, una diferencia significativa de casi 500 MiB. Con la capacidad de los discos duros actuales no es tanto por lo que ocupan en disco sino por el tiempo que las imágenes tardan en descargarse desde el repositorio e iniciarse los contenedores como es el caso en un &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/introduccion-y-ejemplo-de-cluster-de-contenedores-con-docker-swarm/&#34;&gt;cluster de contenedores Docker&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/228/imagenes-docker.png&#34; title=&#34;Imágenes de Docker con su tamaño. Ver imágenes openjdk, Ubuntu y Alpine. Linux&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/228/imagenes-docker-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Imágenes de Docker con su tamaño. Ver imágenes openjdk, Ubuntu y Alpine Linux.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El tiempo de descarga solo se emplea la primera vez que se hace uso de una imagen pero como las imágenes se van actualizando hay que tener en cuenta que en cada nueva versión que se use hay que descargar una nueva imagen, cuanto más pequeñas sean las imágenes menos tiempo se emplea en descargarlas y más rápidamente se iniciarán los contenedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;a href=&#34;https://hub.docker.com/_/ubuntu/&#34;&gt;imagen base de Ubuntu&lt;/a&gt; con la que crear nuevas ocupa 117 MiB y la &lt;a href=&#34;https://hub.docker.com/_/alpine/&#34;&gt;imagen base de Alpine Linux&lt;/a&gt; únicamente 3.98 MiB. Si creamos imágenes propias basadas en Alpine Linux deberemos saber que esta distribución usa su propio gestor de paquetes &lt;em&gt;apk&lt;/em&gt; y su propio &lt;a href=&#34;https://pkgs.alpinelinux.org/packages&#34;&gt;repositorio de paquetes&lt;/a&gt;. Para &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/11/como-crear-una-imagen-para-docker-usando-un-dockerfile/&#34;&gt;crear una imagen de Docker&lt;/a&gt; hay que usar los archivos &lt;em&gt;Dockerfile&lt;/em&gt; que contienen las instrucciones para construir la imagen del contenedor.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>