<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/</id>
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle>
    <updated>2018-07-06T08:00:00+02:00</updated>
    <author><name>pico.dev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/pruebas-funcionales-con-geb-en-una-aplicacion-web-java/</id>
        <title>Pruebas funcionales con Geb en una aplicación web Java</title>        
        <updated>2018-07-06T08:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-07-06T08:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/pruebas-funcionales-con-geb-en-una-aplicacion-web-java/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/geb.png&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;350&#34; alt=&#34;Geb&#34; title=&#34;Geb&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Las pruebas automatizados permiten comprobar que una aplicación se comporta de la manera esperada en los casos probados, creando pruebas automatizadas se evita hacer las aburridas y repetitivas pruebas manuales que consumen gran cantidad de tiempo. Hay diferentes categorías de pruebas: unitarias, de integración y las funcionales. Para las pruebas unitarias y de integración en la plataforma Java unas de las más populares herramientas son &lt;a href=&#34;https://junit.org/junit5/&#34;&gt;JUnit&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://code.google.com/p/spock/&#34;&gt;Spock&lt;/a&gt;, para las pruebas funcionales están &lt;a href=&#34;http://docs.seleniumhq.org/&#34;&gt;Selenium&lt;/a&gt; y la herramienta que explicaré en este artículo &lt;a href=&#34;http://www.gebish.org/&#34;&gt;Geb&lt;/a&gt; que puede usarse junto con Spock haciendo que el código de los teses sea muy descriptivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geb soporta una APi similar a la que emplea &lt;a href=&#34;https://jquery.com/&#34;&gt;jQuery&lt;/a&gt; para la interacción con los elementos de la página bajo pruebas. Este ejemplo prueba a ir a la página del buscador Google y que el resultado es el esperado usando alguna de las múltiples formas de &lt;a href=&#34;http://www.gebish.org/manual/current/#navigator&#34;&gt;interacción con el contenido de la página&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/45ecab4ba06336b180f02de4dfd780fb.js?file=GoogleSpec.groovy&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Para hacer más sencillos las pruebas se pueden describir las páginas, sus URLs y los elementos que contienen. Para ello hay que crear una clase que extienda de &lt;a href=&#34;http://www.gebish.org/manual/current/api/geb/Page.html&#34;&gt;Page&lt;/a&gt; y definir propiedades como &lt;em&gt;url&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;at&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;content&lt;/em&gt;, se pueden incluso definir métodos. En la &lt;a href=&#34;http://www.gebish.org/manual/current/&#34;&gt;documentación de Geb&lt;/a&gt; está más detallado la &lt;a href=&#34;http://www.gebish.org/manual/current/#pages&#34;&gt;definición de las páginas&lt;/a&gt;. También se pueden crear &lt;a href=&#34;http://www.gebish.org/manual/current/#modules&#34;&gt;módulos&lt;/a&gt; para definir elementos comunes a varias páginas.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/45ecab4ba06336b180f02de4dfd780fb.js?file=IndexSpec.groovy&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La automatización de las pruebas además de comprobar que la página devuelva es la esperada, en el caso de estos ejemplo con una propiedad meta o con el título de la página, consiste en realizar las interacciones que un usuario realizaría como introducir datos en formularios, hacer clic en elementos de una página y comprobar la presencia de elementos que valide la prueba. Con esta herramienta se pueden probar los casos y flujos funcionales más importantes de la aplicación como sería el proceso de compra en una aplicación de comercio electrónico y la búsqueda, alta y modificación de un registro en la aplicación de gestión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este ejemplo se realiza una búsqueda en Google y se comprueba el resultado devuelto. Primero se accede a ella con la sentencia &lt;em&gt;to&lt;/em&gt;, se introduce el texto de búsqueda &lt;em&gt;Chuck Norris&lt;/em&gt; y se pulsa el botón de búsqueda. La comprobación consiste en asegurar que la página devuelta es la página de resultados de búsqueda con la sentencia &lt;em&gt;at&lt;/em&gt; y que el primer resultado de la búsqueda contiene la palabra &lt;em&gt;Chuck&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;GoogleHomePage&lt;/em&gt; define la página de búsqueda, &lt;em&gt;GoogleResultsPage&lt;/em&gt; la página de resultados y &lt;em&gt;GoogleSearchSpec&lt;/em&gt; contiene la interacción de la prueba.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/45ecab4ba06336b180f02de4dfd780fb.js?file=GoogleSearchSpec.groovy&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Las dependencias de Geb necesarias a incluir en el archivo de configuración de la herramienta de gestión del proyecto usando &lt;a href=&#34;https://gradle.org/&#34;&gt;Gradle&lt;/a&gt; son las siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/45ecab4ba06336b180f02de4dfd780fb.js?file=build-dependencies.gradle&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Usando una &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/aplicacion-java-autocontenida-con-spring-boot/&#34;&gt;aplicación con Spring Boot&lt;/a&gt; para ejecutar los teses de integración se debe iniciar la aplicación web previamente con la anotación &lt;a href=&#34;https://docs.spring.io/spring-boot/docs/current/api/org/springframework/boot/test/context/SpringBootTest.html&#34;&gt;SpringBootTest&lt;/a&gt; mostrado en el caso &lt;em&gt;IndexSpec&lt;/em&gt; además de excluir los teses de integración y los unitarios de los funcionales. En el ejemplo con la tarea de Gradle &lt;em&gt;integrationTest&lt;/em&gt; se ejecutan los teses de funcionales de Geb.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/45ecab4ba06336b180f02de4dfd780fb.js?file=build-tasks.gradle&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Algunas otras herramientas que son ampliamente usadas en proyectos Java son las que comentaba en el artículo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/06/nueva-visita-a-herramientas-para-un-proyecto-java/&#34;&gt;Nueva visita a herramientas para un proyecto Java&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew integrationTest&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/06/pruebas-unitarias-y-de-integracion-en-apache-tapestry.html&#34;&gt;Pruebas unitarias y de integración en Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/que-es-un-sut-fake-stub-mock-y-spy-en-las-pruebas-con-un-ejemplo/</id>
        <title>Qué es un SUT, fake, Stub, Mock y Spy en las pruebas con un ejemplo</title>        
        <updated>2018-07-04T10:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-07-04T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/que-es-un-sut-fake-stub-mock-y-spy-en-las-pruebas-con-un-ejemplo/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Las pruebas unitarias y de integración tratan de probar que el comportamiento del sujeto bajo prueba es el esperado. Este sujeto bajo prueba usará colaboradores que en las pruebas deben ser reemplazados por &lt;em&gt;fakes&lt;/em&gt; para probar las condiciones deseadas del de sujeto bajo prueba. Depdendiendo del comportamiento asignado al colaborador tenemos varios tipos: &lt;em&gt;Stub&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Mock&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;Spy&lt;/em&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;p&gt;Al desarrollar pruebas unitarias o de integración se emplean varios términos que no son imprescindibles conocer para hacer una prueba pero si es recomendable conocerlos para saber que diferencias hay entre ellos y saber que posibilidades tenemos para construir la prueba. Los términos básicos son sujeto bajo prueba o &lt;em&gt;subject under test&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;mock&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;stub&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;spy&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En una prueba el objeto bajo prueba es el elemento del que se quiere probar su comportamiento y que las pruebas verificarán que para los casos de prueba funciona según lo esperado. Dado que raramente el sujeto bajo prueba funciona de forma aislada sino que que se comunica con otros elementos estos colaboradores han de reemplazarse preprogramado su comportamiento, a los colaboradores se les denomina impostores o &lt;em&gt;fakes&lt;/em&gt; ya que no son los objetos reales que se usan en el programa en ejecución pero simulan su comportamiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según el tipo de &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt; que sea un objeto están los siguientes tipos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Stub&lt;/em&gt;: es un &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt; al que se le reprograman sus valores de retorno y se proporciona al objeto bajo prueba teniendo control sobre cuales son los valores que usa el sujeto bajo control.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Mock&lt;/em&gt;: es un &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt; que después de terminada la prueba puede ser examinado para comprobar si las interacciones con el sujeto bajo prueba han sido las correctas, se puede probar si un método ha sido llamado o cuántas veces ha sido llamado junto con sus parámetros. Adicionalmente al igual que los &lt;em&gt;Stub&lt;/em&gt; puede preprogramarse su comportamiento. Si solo se necesita preprogramar los resultados se suele utilizar un &lt;em&gt;Stub&lt;/em&gt; y solo cuando además se necesitan verificar las interacciones se usa un &lt;em&gt;Mock&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Spy&lt;/em&gt;: es un &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt; en el que solo un subconjunto de métodos son &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt; y a menos que explícitamente sean &lt;em&gt;mockeados&lt;/em&gt; el resto de métodos son los reales.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Los colaboradores permiten hacer los casos de prueba deterministas haciendo que siempre produzcan el mismo resultado y las pruebas no se vean afectados por condiciones externas, los colaboradores evitan efectos colaterales, evitan depender del entorno de computación, hacen que las pruebas sean rápidas por no necesitar de sistemas externos como una base de datos o servicio de red y permiten probar comportamientos inusuales en un entorno real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el ejemplo se quiere probar un sistema de alarma que cuando detecte en tres mediciones consecutivas que la temperatura está por encima de cierto valor suene una alarma. Los elementos de este sistema serán una clase &lt;em&gt;Monitor&lt;/em&gt; que obtiene las temperaturas de un sensor y si detecta la condición de una temperatura elevada hace sonar una alarma. El monitor será el sujeto bajo prueba y el sensor y la alarma los colaboradores. El sensor será un &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt; de tipo &lt;em&gt;Stub&lt;/em&gt; ya que solo se necesita preprogramar sus valores de retorno de temperaturas y la alarma un &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt; de tipo &lt;em&gt;Mock&lt;/em&gt; ya que se debe comprobar que el monitor ha llamado una vez al método que haría sonar la alarma, esto es se necesitan verificar las interacciones.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/que-es-un-sut-fake-stub-mock-y-spy-en-las-pruebas-con-un-ejemplo/images/monitor_hud46ce2f630332924141e269746ac335b_110892_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Sistema simulado&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/que-es-un-sut-fake-stub-mock-y-spy-en-las-pruebas-con-un-ejemplo/images/monitor_hud46ce2f630332924141e269746ac335b_110892_650x450_fit_box_2.png&#34; width=&#34;268&#34; height=&#34;450&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Sistema de control de temperatura simulado&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/78fa62a7f9489d775de5827469229f83.js?file=Sensor.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/78fa62a7f9489d775de5827469229f83.js?file=Alarm.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/78fa62a7f9489d775de5827469229f83.js?file=Monitor.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/78fa62a7f9489d775de5827469229f83.js?file=MonitorSpec.groovy&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Se pueden hacer más casos de prueba como por ejemplo probar que tras dos temperaturas altas siendo la siguiente baja y posteriormente otra alta la alarma no es disparada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el libro &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2MMSV2J&#34;&gt;Java Testing with Spock&lt;/a&gt; explican toda esta teoría básica de pruebas además de explicar bastante detalladamente todas las posibilidades de la herramienta de &lt;em&gt;testing&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;https://code.google.com/p/spock/&#34;&gt;Spock&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1617292532&amp;linkId=b57d8e90599c681fc8e794027e17bea3&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/TestingStubMock&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew test&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Mock_object&#34;&gt;Mock object&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/</id>
        <title>Hemeroteca #13</title>        
        <updated>2018-06-30T10:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-06-30T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;p&gt;El primer semestre del 2018 ya ha pasado. Estos primeros meses he publicado 38 artículos sobre la temática habitual de esta bitácora como programación, software libre, &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; algunos de opinión relacionados con la tecnología. Las visitas e ingresos de AdSense no han crecido tanto como en ocasiones anteriores pero se han mantenido a un nivel similar sobre los 30K páginas vistas y los 30€ de ingresos en AdSense que no están nada mal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dado que desde hace unos cuantos meses no tengo ordenador propio y solo dispongo de el del trabajo normalmente solo los fines de semana no he podido investigar, probar tantas cosas que me gustaría y he publicado más artículos de opinión que de software libre y GNU/Linux. Como comento en algunos de los artículos publicados más o menos ya tengo decidido que mi siguiente equipo será un &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Next_Unit_of_Computing&#34;&gt;Intel NUC&lt;/a&gt; pero estoy esperando a que salgan esta segunda mitad los Bane Canyon para que el salto que experimente sea notable tanto en el microprocesador con un &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/124967/Intel-Core-i5-8250U-Processor-6M-Cache-up-to-3_40-GHz&#34;&gt;Intel Core i5 8250U&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/124967/Intel-Core-i5-8250U-Processor-6M-Cache-up-to-3_40-GHz&#34;&gt;8259U&lt;/a&gt;, 4 núcleos y 8 hilos, 6 MiB de caché y 32 GiB de memoria sobre lo que tenía antes un &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/65700/Intel-Core-i3-3110M-Processor-3M-Cache-2_40-GHz&#34;&gt;Intel Core i5 3210M&lt;/a&gt;, 3 MiB de caché, 2 núcleos, 4 hilos y 8 GiB de memoria. Con tal cantidad de memoria podré hacer algunas pruebas con contenedores y virtualización que con solo 8 GiB de memoria ya incluso se me quedaba escaso. Cuando adquiera este nuevo equipo publicaré varios artículos con el desempaquetado o &lt;em&gt;unboxing&lt;/em&gt; y el análisis de varios de esos componentes.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/images/analytics_hu8ba3bde248b5428d7e505641b1455469_257538_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Evolución Analytics&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/images/analytics_hu8ba3bde248b5428d7e505641b1455469_257538_650x450_fit_box_2.png&#34; width=&#34;650&#34; height=&#34;236&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/images/adsense_huc0e3ed4b9192027e33752b7087e42910_150019_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Evolución AdSense&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/images/adsense_huc0e3ed4b9192027e33752b7087e42910_150019_650x450_fit_box_2.png&#34; width=&#34;650&#34; height=&#34;182&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Evolución Analytics y AdSense&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Entre los artículos sobre programación han estado los habituales sobre Java, destacando las novedades de Java 10, un par sobre &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt;. Como resolver varios de los problemas clásicos de sincronización, programación concurrente en Java, &lt;a href=&#34;https://www.webjars.org/&#34;&gt;Webjars&lt;/a&gt;, &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/integracion-y-entrega-continua-con-gitlab-sobre-docker/&#34;&gt;Integración y entrega continua con GitLab sobre Docker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/gestion-de-peticiones-wiki-y-pages-con-gitlab/&#34;&gt;Gestión de peticiones, wiki y pages con GitLab&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/analisis-estatico-de-codigo-con-pmd-y-un-ejemplo/&#34;&gt;Análisis estático de código con PMD y un ejemplo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/las-6-plus-2-formas-normales-de-las-bases-de-datos-relacionales/&#34;&gt;Las 6+2 formas normales de las bases de datos relacionales&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/referencias-a-grupos-de-captura-en-expresiones-regulares-y-reemplazos/&#34;&gt;Referencias a grupos de captura en expresiones regulares y reemplazos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/el-problema-de-concurrencia-de-la-cena-de-los-filosofos-resuelto-con-java/&#34;&gt;El problema de concurrencia de la cena de los filósofos resuelto con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/el-problema-de-concurrencia-del-agente-y-los-fumadores-resuelto-en-java/&#34;&gt;El problema de concurrencia del agente y los fumadores resuelto en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/novedades-de-java-10/&#34;&gt;Novedades de Java 10&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/la-herramienta-jlink-para-generar-runtimes-de-java-incluyendo-exclusivamente-los-modulos-que-usa-una-aplicacion/&#34;&gt;La herramienta jlink para generar runtimes de Java incluyendo exclusivamente los módulos que usa una aplicación&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/que-es-y-como-funciona-el-type-erasure-en-java/&#34;&gt;Qué es y cómo funciona el type erasure en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/introduccion-a-nio-2-el-sistema-de-entrada-salida-de-java/&#34;&gt;Introducción a NIO.2, el sistema de entrada/salida de Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-controversia-sobre-las-excepciones-checked-y-unchecked/&#34;&gt;La controversia sobre las excepciones checked y unchecked&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-sentencia-try-with-resources-de-java/&#34;&gt;La sentencia try-with-resources de Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-clase-optional-de-java-para-evitar-la-excepcion-nullpointerexception/&#34;&gt;La clase Optional de Java para evitar la excepción NullPointerException&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/plantillas-con-etiquetas-no-balanceadas-en-apache-tapestry/&#34;&gt;Plantillas con etiquetas no balanceadas en Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/gestion-de-errores-con-either-o-try-en-vez-de-con-codigo-de-error-null-pptional-checked-exception-o-unchecked-exception/&#34;&gt;Gestión de errores con Either o Try en vez de con código de error, null, Optional, checked exception o unchecked exception&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/depurar-codigo-javascript-con-la-instruccion-debugger/&#34;&gt;Depurar código JavaScript con la instrucción debugger&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/recuperar-datos-eficientemente-en-graphql-usando-batching/&#34;&gt;Recuperar datos eficientemente en GraphQL usando batching&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/empaquetar-una-aplicacion-java-en-un-archivo-jar-ejecutable-incluyendo-sus-dependencias/&#34;&gt;Empaquetar una aplicación Java en un archivo jar ejecutable incluyendo sus dependencias&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/dependencias-sobre-librerias-de-lado-de-cliente-con-webjars-en-una-aplicacion-web-java/&#34;&gt;Dependencias sobre librerías de lado de cliente con Webjars en una aplicación web Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/actualizar-las-versiones-de-las-librerias-javascript-built-in-de-apache-tapestry/&#34;&gt;Actualizar las versiones de las librerías JavaScript built-in de Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/soporte-para-lanzar-eventos-desde-javascript-con-ajax-en-un-componente-de-apache-tapestry/&#34;&gt;Soporte para lanzar eventos desde JavaScript con Ajax en un componente de Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/&#34;&gt;Java Magazine, la publicación gratuita sobre Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En la categoría de software libre o GNU/Linux como tener una consola de juegos retro con una Raspberry Pi, varias computadoras similares a la Raspberry Pi.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/&#34;&gt;Consola de juegos retro con Lakka y una Raspberry Pi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/7-plus-computadoras-baratas-del-tamano-de-una-tarjeta-de-credito-basadas-en-gnu-linux-y-arm/&#34;&gt;7+ computadoras baratas del tamaño de una tarjeta de crédito basadas en GNU/Linux y ARM&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/prompt-de-la-terminal-personalizado-en-carpetas-de-git-con-el-interprete-bash/&#34;&gt;Prompt de la terminal personalizado en carpetas de git con el intérprete Bash&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/personalizar-el-prompt-del-sistema-del-interprete-de-comandos-bash/&#34;&gt;Personalizar el prompt del sistema del intérprete de comandos Bash&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/generador-de-paginas-web-estaticas-y-bitacoras-con-hugo/&#34;&gt;Generador de páginas web estáticas y bitácoras Hugo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En la categoría de opinión están el importante problema de seguridad que se hacía público a principio de año y que afectaba a todos los microprocesadores de Intel fabricados desde hace una década con &lt;em&gt;Meltdown&lt;/em&gt;. &lt;a href=&#34;https://www.intel.es&#34;&gt;Intel&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.amd.com/es&#34;&gt;AMD&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.arm.com/&#34;&gt;ARM&lt;/a&gt; afectados otras variantes denominadas &lt;em&gt;Spectre&lt;/em&gt;. Como el hardware estos microprocesadores es defectuoso ni solucionable por microcódigo solo se ha podido mitigar mediante parches de software en los nucleos de los sistemas operativos y compiladores que en cualquier caso pueden suponer una merma en el rendimiento. Aún no se conoce un software capaz de aprovechar estos fallos de seguridad pero no quiere decir que no se descubran. Afecta aún más si cabe a entornos de computación en la nube al compartirse los recursos de computación, en estos entornos es especialmente grabe por seguridad ya que el fallo permite leer la memoria del &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt;, aplicaciones, contenedores, datos, claves, &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También publiqué un artículo el ordenador con las opciones que barajaba, una opinión sobre el &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/aio-curve-el-all-in-one-curvo-de-gnu-linux&#34;&gt;Slimbook AIO Curve&lt;/a&gt; y cómo internet está transformando el sector del comercio y distribución o mi opinión de que me quedo GNU/Linux sobre un Mac. También los artículos con las opciones que estoy tomando para comprar equipo ya no a mucho tiempo tardar.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/articulo-5-de-yo-apoyo-al-software-libre/&#34;&gt;Artículo #5 de Yo apoyo al software libre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/explicacion-del-fallo-de-seguridad-meltdown-y-spectre-en-los-microprocesadores-intel/&#34;&gt;Explicación del fallo de seguridad Meltdown y Spectre en los microprocesadores Intel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/conferencia-bilbostack-2018/&#34;&gt;Conferencia BilboStack 2018&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/8o-aniversario-del-blog/&#34;&gt;8º aniversario del blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/tu-con-mac-yo-con-mi-gnu-linux/&#34;&gt;Tú con tu Mac, yo con mi GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/intentando-elegir-portatil-nuc-o-mini-itx-para-comprar-nuevo-equipo/&#34;&gt;Intentando elegir portátil, NUC o mini ITX para comprar nuevo equipo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/&#34;&gt;Sobre el Slimbook AIO Curve&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/sobre-el-comercio-electronico-el-corte-ingles-y-amazon/&#34;&gt;Sobre el comercio electrónico, El Corte Inglés y Amazon&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/decidido-a-comprar-un-intel-nuc-entre-las-opciones-que-he-evaluado/&#34;&gt;Decidido a comprar un Intel NUC entre las opciones que he evaluado&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para finalizar otro artículo fuera de tema del habitual de este blog con los plantones de roble que tengo, como han crecido y como están desde que los planté el año pasado. Aunque aún no lo he publicado algunos están mostrando síntomas de fallecimiento y lo que es peor no tengo claro por que si por la cantidad de agua, excesiva luz directa del sol, humedad, calor, &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/&#34;&gt;Los plantones de roble&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/decidido-a-comprar-un-intel-nuc-entre-las-opciones-que-he-evaluado/</id>
        <title>Decidido a comprar un Intel NUC entre las opciones que he evaluado</title>        
        <updated>2018-07-01T19:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-06-23T22:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/decidido-a-comprar-un-intel-nuc-entre-las-opciones-que-he-evaluado/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/intel.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;Intel&#34; title=&#34;Intel&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El ordenador portátil que tenía sigue siendo perfectamente útil, sin embargo, en algunos casos concretos de mi uso la cantidad de memoria que tenía se me estaba quedando corta y cuando me pasa esto suelo aprovechar si alguien de mi entorno necesita ordenador traspasarlo y yo comprarme otro nuevo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El ordenador que tenía era un &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/12/desempaquetado-sony-vaio-e-14p.html&#34;&gt;Sony VAIO de finales del 2012&lt;/a&gt; con un procesador &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/65700/Intel-Core-i3-3110M-Processor-3M-Cache-2_40-GHz&#34;&gt;Intel i3 3210M&lt;/a&gt; con gráfica integrada &lt;a href=&#34;https://www.notebookcheck.org/Intel-HD-Graphics-4000.81383.0.html&#34;&gt;HD 4000&lt;/a&gt;, 8 GiB de memoria, almacenamiento de estado sólido Samsung 840 EVO de 256 GiB con interfaz SATA y una pantalla de resolución 1600x900. Durante todo este tiempo me ha funcionado a la perfección, incluso con su gráfica me fue suficiente para un entorno de escritorio &lt;a href=&#34;https://www.gnome.org/&#34;&gt;GNOME&lt;/a&gt; con &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; y he acabado muy contento con la marca &lt;a href=&#34;https://www.sony.es/&#34;&gt;Sony&lt;/a&gt; al contrario de mi anterior portátil &lt;a href=&#34;https://www.dell.com/&#34;&gt;Dell&lt;/a&gt; XPS 1530 de la que no pienso comprar nunca nada de esta marca, quizá tuve mala suerte pero el portátil Dell no fue barato, no acabé contento con la calidad del producto pasado el encantamiento inicial y al final acabó totalmente muerto sin ni siquiera encenderse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con lo que desde hace unos meses he empezado a barajar &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/intentando-elegir-portatil-nuc-o-mini-itx-para-comprar-nuevo-equipo/&#34;&gt;opciones para comprar equipo&lt;/a&gt; con los requisitos que tengo de ser lo más pequeño posible, silencioso, con 32 GiB de memoria, procesador con mínimo 4 cores y 8 hilos, no necesito tarjeta gráfica dedicada ya que no jugaré a juegos o una integrada con bajar calidad de detalles me servirá a modo ocasional. También quería una pantalla externa de 25&amp;rdquo; o 27&amp;rdquo; con resolución de 2K para mayor comodidad y evitar problemas por estar con la cabeza medio agachada durante bastante tiempo. Habiendo pasado 5 años desde mi anterior portátil Sony quiero que el ordenador sea un salto significativo en lo que tenía por eso el requerimiento de los 4 cores, los 32 GiB de memoria y la pantalla 2K. La memoria a pesar del caro precio de la DDR4 en el momento de este artículo. El SSD es la mejor inversión para mejorar el rendimiento que uno puede hacer, más que el procesador. El SSD probablemente elija uno en formato M.2 con interfaz NVMe que tienen una tasa de transferencia 3 veces superior a los SSD con interfaz SATA que ya son rápidos, los NVMe son algo más caros pero no mucho más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He barajado varias opciones principalmente ordenadores en factor de forma pequeños como los &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Next_Unit_of_Computing&#34;&gt;Intel NUC&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://es.gigabyte.com/products/select/desktop_platform/Mini-PcBarebone&#34;&gt;Gigabyte Brix&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.zotac.com/es/product/mini_pcs/overview&#34;&gt;Zotac&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.msi.com/Desktops/#?tag=Pro-Series&#34;&gt;MSI Cubi&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/one-minipc-potente&#34;&gt;Slimbook ONE&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/pro-ultrabook-13-aluminio&#34;&gt;Slimbook PRO2&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.amd.com/es/ryzen&#34;&gt;AMD Ryzen&lt;/a&gt; montando un &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Mini-ITX&#34;&gt;mini-ITX&lt;/a&gt;. Ya estoy casi decidido a lo que compraré y no quiero esperar mucho más a tener equipo propio de cuando se comercialicen y aunque estoy aguantando con un Mac del trabajo comentando &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/tu-con-mac-yo-con-mi-gnu-linux/&#34;&gt;Tu con tu macOS yo con mi GNU/Linux&lt;/a&gt;. Será con mucha probabilidad un Intel NUC Bean Canyon que se lanzarán en la segunda mitad del 2018.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesar de saber que todos los procesadores Intel de la última década está afectados por los &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/explicacion-del-fallo-de-seguridad-meltdown-y-spectre-en-los-microprocesadores-intel/&#34;&gt;importantes problemas de seguridad Meltdown y Spectre&lt;/a&gt; que se están mitigando por software, de momento no se ha descubierto una forma de aprovecharlos pero quizá en un futuro se pueda y afecte de forma importante al rendimiento para corregirlos si es que se puede. Pero es que el resto de opciones he ido descartando por otros motivos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2018/329/meltdown.svg&#34; alt=&#34;Meltdown&#34; title=&#34;Meltdown&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;
        &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2018/329/spectre.svg&#34; alt=&#34;Spectre&#34; title=&#34;Spectre&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;
        &lt;figcaption&gt;Logotipos de Meltdown y Spectre&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El precio que calculo tendrá el Intel NUC Bean Canyon con procesador &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/124967/Intel-Core-i5-8250U-Processor-6M-Cache-up-to-3_40-GHz&#34;&gt;Intel i5 8250U&lt;/a&gt; (4 núcleos, 8 hilos, 6 MiB cache) estará en el momento de su salida entre los 350 y 450€ sin incluir la memoria y el SSD, respecto al modelo con el &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/95442/Intel-Core-i3-7100U-Processor-3M-Cache-2_40-GHz&#34;&gt;Intel i3 7100U&lt;/a&gt; (2 núcleos, 4 hilos, 3 MiB cache) que cuesta unos 250€ se puede dudar si esos dos núcleos adicionales y 3 MiB de caché más en el procesador merecen la pena la diferencia de precio. En mi caso estoy estoy dispuesto a pagarlo queriendo tener algo significativamente con mejor rendimiento teórico que lo que tenía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He revisado algunos análisis de los NUC y me han gustado, en este por ejemplo se explica cómo instalar la memoria, el SSD, como es la BIOS/UEFI y sus opciones de configuración como por ejemplo el &lt;em&gt;ring&lt;/em&gt; que puede mostrar la actividad del SSD y se pueden personalizar los colores, también muestra el rendimiento en algunos juegos. Y en otro la gráfica HD 620 es suficiente para jugar a Diablo 3 a 30 fotogramas por segundo en un resolución de 1080p bajando detalles, esta gráfica integrada equivale a una dedicada NVIDIA GeForcd 920m &lt;em&gt;laptop&lt;/em&gt; o GeForce 730 &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt; que no está del todo mal para un jugador ocasional si no importa jugar bajando algunos detalles de calidad. En GNU/Linux es posible jugar a juegos destinados a Windows con &lt;a href=&#34;https://www.playonlinux.com/en/&#34;&gt;PlayOnLinux&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media media-video&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe width=&#34;640&#34; height=&#34;360&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/GBCI3Xg3b9g&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;media media-video&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe width=&#34;640&#34; height=&#34;360&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/su06vU8X1V8&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Investigando más he visto también el &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/124967/Intel-Core-i5-8250U-Processor-6M-Cache-up-to-3_40-GHz&#34;&gt;Intel i5 8259U&lt;/a&gt;, solo cambia el último número pero la diferencia es importante en el apartado gráfico ya que este en vez de una UHD 620 lleva una Iris Pro 655 que es nada más y nada menos el doble de potente en teoría gracias a que tiene el doble de &lt;em&gt;execution units&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;shading units&lt;/em&gt; y memoria dedicada de 128 MiB (que la UHD 620 no tiene). No llegará al nivel de una gráfica dedicada de &lt;a href=&#34;http://www.nvidia.es/page/home.html&#34;&gt;NVIDIA&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.amd.com/es&#34;&gt;AMD&lt;/a&gt; pero es suficiente para el jugador ocasional.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elchapuzasinformatico.com/2018/07/intel-nuc-coffee-lake-u-iris-plus-graphics-655/&#34;&gt;Intel prepara sus equipos NUC con CPUs Coffee Lake-U con gráficos Iris Plus Graphics 655&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://nucblog.net/2018/07/first-online-stores-listing-coffee-lake-nucs/&#34;&gt;First Online Stores Listing Coffee Lake NUCs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://nucblog.net/2018/06/some-more-coffee-lake-nuc-details/&#34;&gt;Some More Coffee Lake NUC Details&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.computerbase.de/2018-06/intel-nuc-bean-canyon-coffee-lake-u-iris-pro/&#34;&gt;Intel NUC: Bean Canyon con Coffee Lake-U y 128 MB eDRAM en detalle&lt;/a&gt; (en alemán, traducir)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;El uso que le daré es el de programación, virtualización, contenedores &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt;, navegación, ofimática, leer PDF, tal vez algún juego ocasional, quizá Diablo 3 si pudiese, y usando GNU/Linux con la distribución &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/&#34;&gt;Arch Linux&lt;/a&gt;. En un futuro lo quiero como equipo servidor dedicado personal con por ejemplo &lt;a href=&#34;https://nextcloud.com/&#34;&gt;Nextcloud&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los Gigabyte Brix ya hay algunos modelos con los Intel i5 8250U a un precio de unos 440€, sin embargo, no me gusta que no tienen luz indicador de actividad de SSD y creo que su BIOS/UEFI es en modo texto. La luz de actividad de SSD me parece importante para saber si en algún momento el ordenador se queda bloqueado o por algún tipo de problema lee, o peor escribe, constantemente al almacenamiento persistente cuando no debería. Los Zotac están dotados de una buena cantidad de puertos USB, incluso algunos tiene dos conexiones de red pero son algo caros y la mayoría de sus modelos están orientados a &lt;em&gt;gamers&lt;/em&gt;, no son fáciles de encontrar ni siquiera en &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2flFhHA&#34;&gt;Amazon&lt;/a&gt; ni en &lt;a href=&#34;https://www.pccomponentes.com/&#34;&gt;PC Componentes&lt;/a&gt; que es donde compraré finalmente el equipo. De MSI Cubi no hay muchos modelos y aún no he visto ninguno anunciado con un Intel de 4 núcleos. Los Slimbook ONE me gustaban pero los modelos con los Intel de 4 núcleos solo tienen una ranura de memoria, se les pueden instalar 32 GiB&amp;hellip; cuando haya módulos de memoria de 32 GiB, ahora me tendría que conformar con 16 GiB.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07DGVT2Q9&amp;linkId=9d60080eaf057ed135f9a7518f1e3e9d&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01N6SRT4H&amp;linkId=17acb1dd67101dd9012b6020fa699714&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07D8ZK6QB&amp;linkId=84f61ad5974ea5bb1b1c0d644818349a&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01N6SG8DP&amp;linkId=d2208cc6633acfc885c4f2f7ef94c7a0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07CZ6GMRB&amp;linkId=6c7ae73f4dc54a1da316d1b5292ca18d&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B019FRBHZ0&amp;linkId=6353b999569a8b0acfdc24bb1a9e4532&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07CGGNX7S&amp;linkId=f2af5cb1f93ced34794cb7a11675b810&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;También he seguido los NUC con un Intel Core i3 7100U sin embargo tiene solo 2 cores y 4 hilos con 3 MiB de memoria será algo mejor que el Intel i3 3210M que tenía pero no me parece una mejora significativa habiendo pasado 5 años y a pesar de que el 7100U está fabricado a 14 nanómetros y el 3210M a 22 nanómetros, los NUC con &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es/products/124968/Intel-Core-i7-8650U-Processor-8M-Cache-up-to-4_20-GHz&#34;&gt;Intel i7 8650U&lt;/a&gt; son más caros, sobre los 580€ y teniendo en cuenta que la memoria y SSD hay que comprarlos aparte. Los NUC más económicos sobre los 175€ con &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es/products/128984/Intel-Pentium-Silver-Processor-J5005-4M-Cache-up-to-2_80-GHz&#34;&gt;Intel Pentium J5005&lt;/a&gt; solo admiten 8 gigas como máximo y me parece que están limitados artificialmente a ese tamaño máximo de memoria. En &lt;a href=&#34;https://es.aliexpress.com/&#34;&gt;Aliexpress&lt;/a&gt; hay productos similares a los NUC con procesador i5 8250U pero a ver quien se la juega a importar desde China por aduanas y con la incertidumbre de lo que llega y que tal funciona, también he estado mirando placas &lt;a href=&#34;https://www.arm.com/&#34;&gt;ARM&lt;/a&gt; aunque no con el objetivo que sea mi equipo principal, &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/7-plus-computadoras-baratas-del-tamano-de-una-tarjeta-de-credito-basadas-en-gnu-linux-y-arm/&#34;&gt;7+ computadoras baratas del tamaño de una tarjeta de crédito basadas en GNU/Linux y ARM&lt;/a&gt;, como la &lt;a href=&#34;https://www.pine64.org/?page_id=7147&#34;&gt;Rock64&lt;/a&gt; que tiene 4 gigas pero siguiendo su desarrollo y foros no son pocos los problemas que la gente crea en su repositorio de &lt;a href=&#34;https://github.com/ayufan-rock64/linux-build&#34;&gt;Github&lt;/a&gt; con lo que me da que pensar que la experiencia podría ser algo frustrante, la arquitectura x86/x64 es mucho más compatible, en ARM cada placa es un mundo aparte de que su rendimiento es mucho más limitado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Preferiría un microprocesador &lt;a href=&#34;https://www.amd.com/es&#34;&gt;AMD&lt;/a&gt; ya que solo están afectados por algunas variantes de &lt;em&gt;Spectre&lt;/em&gt;, pero AMD no tiene tanta diversidad de productos como tiene Intel, no tienen nada parecido a los Intel NUC y en portátiles prácticamente todos los modelos equipan un Intel, quizá cambia ahora algo con los Ryzen. Por rendimiento y precio posiblemente elegiría un &lt;a href=&#34;https://www.amd.com/es/products/apu/amd-ryzen-5-2400g&#34;&gt;AMD Ryzen 2400G&lt;/a&gt; pero de momento las placas con el &lt;em&gt;chipset&lt;/em&gt; B450 para sacarle el máximo rendimiento aún no están disponibles, en la generación 1xxx de los Ryzen no hay modelos con gráfica integrada, tendría que ser un mini-ITX y el equipo me lo tendría que montar yo, no es difícil pero si tuviese algún imprevisto o incompatibilidad sería un problema por tener que devolver piezas y buscar otras, además no estoy seguro del ruido que haría, lo quiero muy silencioso al menos en tareas ofimáticas, navegación por internet y cosas simples, no estoy seguro de que lo sea con el ventilador de la CPU y fuente de alimentación. Ocupa más que un NUC para mi importante si en un futuro le quiero dar uso como ordenador secundario, servidor personal o quisiera traspasarlo. Pero por 400€ se tiene un ordenador muy decente en plataforma AMD Ryzen a falta de memoria y SSD.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B077BZRZVL&amp;linkId=a905704fcfef9ed2713a34d3ddb555fa&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B079D8FD28&amp;linkId=143ee2d24bf0649b2d0affddf13f24cb&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B073R8DB3G&amp;linkId=5f0cd76fff30430ed354ec67845802e8&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B015UDUAKG&amp;linkId=08b14b0134d00cc43b35b907b2815c0a&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B019NWTCEA&amp;linkId=21cd29a0ba90015364a242ae10b47284&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La pantalla que estoy siguiendo es una 2K de &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2ltsRhf&#34;&gt;BenQ PD2700Q&lt;/a&gt; en tamaño de 27”, 4K me parece excesiva resolución para ese tamaño de pantalla, a su máxima resolución en una 27&amp;rdquo; 4K las cosas ven muy pequeñas y tendría que escalarla a 2K, busco que sea IPS ya que los colores en este tipo de paneles se ven significativamente mejor que en un panel TN, uno al lado del otro la diferencia es clara. Apreciaré una mejora notable en la calidad de la pantalla de la que tenía en el portátil Sony. No es barata pero es algo que no necesitan renovarse tan a menudo como el ordenador seguramente pueda tener un uso durante una década si no presenta ningún problema de funcionamiento. Otros aspectos interesantes son ser regulable en altura y horizontalmente, colocable en posición vertical y puertos USB, HDMI y DisplayPort por otro lado una información en pantalla o OSD aceptable y de fácil configuración.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre otras cosas están el teclado y ratón que me conformo con un modelo básico y barato como el &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2yCcE2T&#34;&gt;Logitech MK120&lt;/a&gt; y una alfombrilla que cubra la mesa.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01K2210GS&amp;linkId=1f32d07d228fd9c0eaaafcd1146b25d8&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00564GWEI&amp;linkId=e51cd8d969848df3bb23c36529afdc8e&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01HNYV65S&amp;linkId=76bdcf7d3ff1a90eff397bc913a911d7&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Otras personas no se lo piensan tanto pero en un área del que más o menos entiendo algo me gusta saber con mucho detalle lo que estoy comprando. Una vez que uno comprende las especificaciones técnicas de los productos, que diferencias hay entre cada una de ellas, se entiende las diferencias de precios y se compra con criterio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No es lo mismo comprar un &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/products/95066/Intel-NUC-Kit-NUC7i3BNH&#34;&gt;NUC7i3BNH&lt;/a&gt; con un i3-7100 que tiene una gráfica &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_HD_and_Iris_Graphics#Kaby_Lake&#34;&gt;HD Graphics 620&lt;/a&gt; con un precio de unos 250€ que un &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/products/95067/Intel-NUC-Kit-NUC7i5BNH&#34;&gt;NUC7i5BNH&lt;/a&gt; con un &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_Intel_Core_i5_microprocessors#%22Kaby_Lake-U%22_(dual-core,_14_nm)&#34;&gt;i5-7260U&lt;/a&gt; que tiene un gráfica &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_HD_and_Iris_Graphics#Kaby_Lake&#34;&gt;Iris Plus 640&lt;/a&gt; con un precio de unos 360€.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La diferencia del precio está en que el procesador i5-7260U que tiene 4 MiB de cache por 3 MiB del i3-7100 que le proporciona algo más de rendimiento y la gráfica Iris del primero es el doble de potente con 48 &lt;em&gt;execution units&lt;/em&gt;, 384 &lt;em&gt;shading units&lt;/em&gt;, con memoria gráfica dedicada de 64 MiB eDRAM para proporcionar unos &lt;sup&gt;700&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;800&lt;/sub&gt; GFLOPS de rendimiento contra la gráfica HD Graphics 620 que tiene 24 &lt;em&gt;execution units&lt;/em&gt;, 192 &lt;em&gt;shading units&lt;/em&gt;, 0 MiB eDRAM (sin memoria dedicada) con unos 400 GFLOPS. Aún siendo ambas gráficas integradas para jugadores ocasionales en todo caso mucho menos capaces que una dedicada con su memoria más veloz, la Iris Plus 640 del i5-7260U es el doble de potente que la HD Graphics 620 del i3-7100. Por este motivo se justifica la diferencia de precio entre los modelos. Dependiendo del uso que se le dé al NUC será preferible un modelo u otro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En estas dos páginas se pueden conocer muchos detalles de los procesadores y gráficas de Intel.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Next_Unit_of_Computing&#34;&gt;Intel NUC&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_HD,_UHD_and_Iris_Graphics&#34;&gt;Intel HD, UHD and Iris Graphics&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cuando realmente compre el equipo publicaré varios artículos con el &lt;em&gt;unboxing&lt;/em&gt;, instalación, análisis, uso y opinión personal de varios de ellos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://nucblog.net/&#34;&gt;The NUC Blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.cnx-software.com/2017/09/20/intel-nuc-roadmap-2018-2019-gemini-lake-coffee-lake-and-kaby-lake-h/&#34;&gt;Intel NUC Roadmap 2018 – 2019&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pvladov.com/2015/07/intel-hd-graphics-nvidia-and-amd-equivalents.html&#34;&gt;Intel HD Graphics - Nvidia and AMD Equivalents&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pvladov.com/2014/10/games-playable-on-intel-hd-graphics.html&#34;&gt;Games Playable on Intel HD Graphics&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://news.softpedia.com/news/How-to-Install-Diablo-3-on-Linux-273950.shtml&#34;&gt;How to Install Diablo 3 on Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pccomponentes.com/barebone-intel-nuc-nuc7i7dnke-intel-core-i7-8650u&#34;&gt;Intel NUC NUC7i7DNKE Intel Core i7-8650U&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pccomponentes.com/barebone-intel-nuc-nuc7pjyh2-intel-pentium-silver-j5005&#34;&gt;Intel NUC NUC7PJYH2 Intel Pentium Silver J5005&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elchapuzasinformatico.com/2018/07/sapphire-placas-base-5x5-apu-ryzen-v1000/&#34;&gt;Sapphire lanzará placas base 5×5″ con una APU Ryzen V1000 soldada&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/</id>
        <title>Java Magazine, la publicación gratuita sobre Java</title>        
        <updated>2018-06-15T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-06-15T23:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La revista &lt;a href=&#34;http://www.oracle.com/technetwork/java/javamagazine/index.html&#34;&gt;Java Magazine&lt;/a&gt; es una publicación bimensual gratuita que contiene artículos técnicos sobre temas muy variados relacionados con Java. Las revistas pueden consultarse directamente en la web o de forma más cómoda descargándola a nuestro ordenador en formato de archivo PDF. También es posible suscribirse a una lista de distribución para recibir mediante un correo electrónico una notificación cuando se publique un nuevo número de la revista o estar atento y seguir al twitter de la revista &lt;a href=&#34;https://twitter.com/Oraclejavamag&#34;&gt;@Oraclejavamag&lt;/a&gt;. Su longitud ronda algo menos de 100 páginas por número.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas son las portadas de la revista de los tres últimos años y medio, desde el 2015 hasta junio del 2018, en las que se incluye los principales temas tratados en cada revista. Durante este tiempo publicando por supuesto algún número dedicado a Java 9 y Java 10, Java EE 8, JSF, JavaMail, JAX-RS, Spring Boot, JVM, JUnit, IoT, HTTP/2, JavaFX, Gradle, Lombok, JCommander, Byte Buddy, Jsoup, WebSockets, JPA, CDI, Servlet 4.0, &lt;em&gt;testing&lt;/em&gt;, miroservicios y contenedores y muchos más temas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  











&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2018-may-jun_hu8f6912ebe574dbcab12ab76730e4905e_414441_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2018 Mayo/Junio&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2018-may-jun_hu8f6912ebe574dbcab12ab76730e4905e_414441_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2018-mar-apr_huea7775c4b606101197eef2987bab8a3a_334824_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2018 Marzo/Abril&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2018-mar-apr_huea7775c4b606101197eef2987bab8a3a_334824_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2018-jan-feb_hud4afc3cc5dd9806679f8540c787a6054_652978_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2018 Enero/Febrero&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2018-jan-feb_hud4afc3cc5dd9806679f8540c787a6054_652978_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Java Magazine 2018&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/MayJun2018&#34;&gt;Mayo/Junio 2018&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/MarApr2018&#34;&gt;Marzo/Abril 2018&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/JanFeb2018&#34;&gt;Enero/Febrero 2018&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  











&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2017-nov-dec_hucf5b6bfaadfd0a1dc4d72c0b1f1ac0ab_247504_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2017 Noviembre/Diciembre&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2017-nov-dec_hucf5b6bfaadfd0a1dc4d72c0b1f1ac0ab_247504_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2017-sep-oct_hu0db326f4bc42dfaaacb394e7e50458e0_301685_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2017 Sepiembre/Octubre&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2017-sep-oct_hu0db326f4bc42dfaaacb394e7e50458e0_301685_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2017-jul-aug_hu6c0ecd3d396abced587402b7c9b7dce8_312313_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2017&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2017-jul-aug_hu6c0ecd3d396abced587402b7c9b7dce8_312313_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  











&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2017-may-jun_hu245c6e8eae71f27e3f185b03a98191fa_633171_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2017 Mayo/Junio&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2017-may-jun_hu245c6e8eae71f27e3f185b03a98191fa_633171_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2017-mar-apr_huada46b8748abb1b690a94444be323d1d_385322_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2017 Marzo/Abril&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2017-mar-apr_huada46b8748abb1b690a94444be323d1d_385322_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2018-jan-feb_hud4afc3cc5dd9806679f8540c787a6054_652978_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2017 Enero/Febrero&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2018-jan-feb_hud4afc3cc5dd9806679f8540c787a6054_652978_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Java Magazine 2017&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/NovDec2017&#34;&gt;Noviembre/Diciembre 2017&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/SeptOct2017&#34;&gt;Septiembre/Octubre 2017&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/JulyAug2017&#34;&gt;Julio/Agosto 2017&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/MayJune2017&#34;&gt;Mayo/Junio 2017&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/MarApr2017&#34;&gt;Marzo/Abril 2017&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/JanFeb2017&#34;&gt;Enero/Febrero 2017&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  











&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-nov-dec_hu579b3cbc8f11baebb2c9a10fec5e8c8a_549881_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2016 Noviembre/Diciembre&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-nov-dec_hu579b3cbc8f11baebb2c9a10fec5e8c8a_549881_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-sep-oct_huaad1c651f33311264cd4c06969630804_649978_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2016 Sepiembre/Octubre&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-sep-oct_huaad1c651f33311264cd4c06969630804_649978_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-jul-aug_hu5d37bf2717902766e29507c702a0b145_431302_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2016&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-jul-aug_hu5d37bf2717902766e29507c702a0b145_431302_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  











&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-may-jun_huff9ac1f55f872544cae76a11b259dbaf_362527_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2016 Mayo/Junio&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-may-jun_huff9ac1f55f872544cae76a11b259dbaf_362527_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-mar-apr_hu3e9bf33057361cfec2690f4b591d4913_500139_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2016 Marzo/Abril&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-mar-apr_hu3e9bf33057361cfec2690f4b591d4913_500139_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-jan-feb_hu521fa2eb7e077ad52576f6027c997d54_352188_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2016 Enero/Febrero&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-jan-feb_hu521fa2eb7e077ad52576f6027c997d54_352188_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Java Magazine 2016&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/NovDec2016&#34;&gt;Noviembre/Diciembre 2016&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/SeptOct2016&#34;&gt;Septiembre/Octubre 2016&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/JulyAug2016&#34;&gt;Julio/Agosto 2016&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/MayJune2016&#34;&gt;Mayo/Junio 2016&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/MarApr2016&#34;&gt;Marzo/Abril 2016&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/JanFeb2016&#34;&gt;Enero/Febrero 2016&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  











&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-nov-dec_hufa2874961a9ad45e1e9a278f902677bf_406177_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2015 Noviembre/Diciembre&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-nov-dec_hufa2874961a9ad45e1e9a278f902677bf_406177_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-sep-oct_hub68d9ff21ae4ba72db39e10c82e2e455_505013_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2015 Sepiembre/Octubre&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-sep-oct_hub68d9ff21ae4ba72db39e10c82e2e455_505013_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-jul-aug_hub1f5495c5dafc4d9f5aad33fe2eb5cac_347127_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2015&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-jul-aug_hub1f5495c5dafc4d9f5aad33fe2eb5cac_347127_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  











&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-may-jun_hub2c8708397aeda0d8f8978d82a1d1747_368967_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2015 Mayo/Junio&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-may-jun_hub2c8708397aeda0d8f8978d82a1d1747_368967_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-mar-apr_hu3f41bf89d2c700131d7c5fe3e6c6d4a9_544697_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2015 Marzo/Abril&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-mar-apr_hu3f41bf89d2c700131d7c5fe3e6c6d4a9_544697_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-jan-feb_hubd4eda21c37c41ef79fa281bd155898d_516510_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2015 Enero/Febrero&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-jan-feb_hubd4eda21c37c41ef79fa281bd155898d_516510_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Java Magazine 2015&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/NovDec2015&#34;&gt;Noviembre/Diciembre 2015&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/SeptOct2015&#34;&gt;Septiembre/Octubre 2015&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/JulyAug2015&#34;&gt;Julio/Agosto 2015&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/MayJune2015&#34;&gt;Mayo/Junio 2015&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/MarApr2015&#34;&gt;Marzo/Abril 2015&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/JanFeb2015&#34;&gt;Enero/Febrero 2015&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La mayoría de artículos que incluyen suelen ser muy interesantes y de muy buena calidad de los que casi siempre se aprende algo, algunos artículos están escritos por personas con muy altos conocimientos sobre Java, algunos han sido galardonados como &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Java_Champions&#34;&gt;Java Champion&lt;/a&gt;, y en algunos otros casos son los desarrolladores principales de algunas de la librerías más populares en el ecosistema Java.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si estás interesado en Java seguir esta revista y leer sus artículos es una buena recomendación.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/soporte-para-lanzar-eventos-desde-javascript-con-ajax-en-un-componente-de-apache-tapestry/</id>
        <title>Soporte para lanzar eventos desde JavaScript con Ajax en un componente de Apache Tapestry</title>        
        <updated>2018-06-09T08:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-06-09T08:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/soporte-para-lanzar-eventos-desde-javascript-con-ajax-en-un-componente-de-apache-tapestry/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/apache-tapestry-5.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;Apache Tapestry&#34; title=&#34;Apache Tapestry&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para desarrollar aplicaciones web con el lenguaje de programación Java hay gran cantidad de &lt;em&gt;frameworks&lt;/em&gt; que proponen un marco de trabajo para proporcionar la mayor parte de la funcionalidad de infraestructura necesaria para una aplicación. La mayoría basados en acciones y unos pocos basados en componentes. Una aplicación web no solo consta de la parte del servidor y desde hace tiempo la parte de cliente ha cobrado gran importancia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunos &lt;em&gt;frameworks&lt;/em&gt; proporcionan cierto soporte para JavaScript y recursos CSS en otros es muy escaso o inexistente. En el caso del &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt; en la categoría de los basados en componentes proporciona un gran soporte no solo en la parte del servidor sino también para la parte cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una de estas funcionalidades que proporciona Tapestry es poder lanzar eventos desde el cliente mediante una petición &lt;em&gt;Ajax&lt;/em&gt; para que sean procesados en el servidor y obtener la respuesta que se devuelva desde el servidor normalmente en formato &lt;em&gt;Json&lt;/em&gt;. Hay que definir un manejador de evento en el servidor siguiendo la convención &lt;em&gt;on[Event]&lt;/em&gt; y en caso de querer lanzar un evento desde el cliente anotándolo con &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org/current/apidocs/index.html?org/apache/tapestry5/ComponentResources.html&#34;&gt;@PublishEvent&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/ce18702bf548f895a1eac4c86d7a135e.js?file=Event.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/ce18702bf548f895a1eac4c86d7a135e.js?file=Event.tml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;El uso del componente en una plantilla de una página.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/ce18702bf548f895a1eac4c86d7a135e.js?file=Index.tml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En el código JavaScript asociado a una página o componente hay que hacer uso del módulo que ofrece el soporte para &lt;em&gt;Ajax&lt;/em&gt; y los eventos desde el cliente, con &lt;a href=&#34;http://requirejs.org/&#34;&gt;RequireJS&lt;/a&gt; se obtiene una referencia a él. Solo es necesario indicar como parámetro el nombre del evento a lanzar, los parámetros si los hubiese y los manejadores de respuesta, tanto en el caso de ser correcta que recibirá los datos devueltos en el servidor como incorrecta. En el archivo &lt;a href=&#34;https://git1-us-west.apache.org/repos/asf?p=tapestry-5.git;a=blob_plain;f=tapestry-core/src/main/coffeescript/META-INF/modules/t5/core/ajax.coffee;hb=85cc611fbad4a3574664b33ce9adf614b4f0fe07&#34;&gt;ajax.coffee&lt;/a&gt; están documentados todos los parámetros que posee la función &lt;em&gt;ajax&lt;/em&gt; del módulo &lt;em&gt;t5/core/ajax&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/ce18702bf548f895a1eac4c86d7a135e.js?file=event.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En el primer elemento del HTML se añade un atributo &lt;em&gt;data-componenent-events&lt;/em&gt; que contiene la URL necesaria para cada evento que haya sido declarado como lanzable. A partir del elemento indicado en la opción &lt;em&gt;element&lt;/em&gt; se busca la URL en el atributo &lt;em&gt;data-componenent-events&lt;/em&gt; siguiendo un orden empezando por el propio elemento, en los previos al mismo nivel jerárquicamente empezando por el más cercano desde abajo hacia arriba, en los padres y finalmente en el elemento &lt;em&gt;body&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  













&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/soporte-para-lanzar-eventos-desde-javascript-con-ajax-en-un-componente-de-apache-tapestry/images/event_hu8172c8a741f24521f7cd7f3616353770_847602_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Petición Ajax del evento&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/soporte-para-lanzar-eventos-desde-javascript-con-ajax-en-un-componente-de-apache-tapestry/images/event_hu8172c8a741f24521f7cd7f3616353770_847602_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;183&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/soporte-para-lanzar-eventos-desde-javascript-con-ajax-en-un-componente-de-apache-tapestry/images/data-component-events_hu8172c8a741f24521f7cd7f3616353770_837819_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Atributo con la URL del evento&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/soporte-para-lanzar-eventos-desde-javascript-con-ajax-en-un-componente-de-apache-tapestry/images/data-component-events_hu8172c8a741f24521f7cd7f3616353770_837819_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;183&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Petición Ajax y atributo con la URL del evento&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Esta funcionalidad se incorporó en Apache Tapestry 5.2 donde hasta entonces era necesario construir la URL del evento en el servidor con &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org/current/apidocs/org/apache/tapestry5/ComponentResourcesCommon.html#createEventLink-java.lang.String-java.lang.Object...-&#34;&gt;ComponentResources.createEventLink()&lt;/a&gt; y enviarlo al componente haciendo uso de &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org/current/apidocs/org/apache/tapestry5/services/javascript/JavaScriptSupport.html&#34;&gt;JavaScriptSupport&lt;/a&gt; como se muestra en el componente &lt;em&gt;Ajax&lt;/em&gt; que no hace uso de esta funcionalidad de eventos.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/ce18702bf548f895a1eac4c86d7a135e.js?file=Ajax.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Con este soporte es algo más fácil enviar eventos y realizar peticiones &lt;em&gt;Ajax&lt;/em&gt; desde el cliente para obtener datos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-warning&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2014/12/portada-PugInTapestry-thumb.png&#34; alt=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; title=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 1.5em;&#34;&gt;
    &lt;h3&gt;Libro PlugIn Tapestry&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Si te interesa Apache Tapestry descarga gratis el libro de más de 300 páginas que he escrito sobre este &lt;i&gt;framework&lt;/i&gt; en el formato que prefieras, &lt;a href=&#34;http://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;PlugIn Tapestry: Desarrollo de aplicaciones y páginas web con Apache Tapestry&lt;/a&gt;, y el código de ejemplo asociado. En el libro comento detalladamente muchos aspectos que son necesarios en una aplicación web como persistencia, pruebas unitarias y de integración, inicio rápido, seguridad, formularios, internacionalización (i18n) y localización (l10n), AJAX, ... y como abordarlos usando Apache Tapestry.&lt;/p&gt;
    &lt;br style=&#34;clear: both;&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.pdf&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;PDF&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.epub&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;EPUB&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.mobi&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;MOBI&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.zip&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;HTML&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;Código fuente ejemplos&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/ajax-and-zones.html&#34;&gt;Ajax and Zones&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://git1-us-west.apache.org/repos/asf?p=tapestry-5.git;a=blob_plain;f=tapestry-core/src/main/coffeescript/META-INF/modules/t5/core/ajax.coffee;hb=85cc611fbad4a3574664b33ce9adf614b4f0fe07&#34;&gt;ajax.coffee&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="javascript"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/actualizar-las-versiones-de-las-librerias-javascript-built-in-de-apache-tapestry/</id>
        <title>Actualizar las versiones de las librerías JavaScript built-in de Apache Tapestry</title>        
        <updated>2018-06-03T08:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-06-03T08:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/actualizar-las-versiones-de-las-librerias-javascript-built-in-de-apache-tapestry/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/apache-tapestry-5.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;Apache Tapestry&#34; title=&#34;Apache Tapestry&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt; para el desarrollo de aplicaciones web Java basado en componentes aparte de ser un &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; para el desarrollo de la capa de presentación del lado del servidor y lógica de negocio también ofrece soporte para el desarrollo de funcionalidad del lado del cliente. Incorpocopora de serie las librerías &lt;a href=&#34;http://requirejs.org/&#34;&gt;RequireJS&lt;/a&gt; para la gestión de módulos y dependencias de JavaScript, la popular &lt;a href=&#34;https://jquery.com/&#34;&gt;jQuery&lt;/a&gt; para la manipulación de elementos del HTML y &lt;a href=&#34;http://underscorejs.org/&#34;&gt;Underscore&lt;/a&gt; que añade algunas utilidades que no tiene el lenguaje JavaScript y &lt;a href=&#34;http://getbootstrap.com/&#34;&gt;Bootstrap&lt;/a&gt; para los estilos además de alguna otra librería JavaScript de menor relevancia que estas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, las versiones de las librerías de lado del cliente que incorpora de serie son antiguas. En la versión 5.4.3 de RequireJS se incorpora la versión 2.1.17, de jQuery la versión 1.12.1 y de Underscore la versión 1.8.3 cuando en el momento de publicar este artículo sus versiones más nuevas son 2.3.5, 3.3.1 y 1.9.1 respectivamente. Dado que de Apache Tapestry no se publican versiones frecuentemente el &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; no sigue el ritmo de actualizaciones más rápido de las librerías JavaScript. Pero pueden ser actualizadas sin mucho esfuerzo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apache Tapestry es un &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; extremadamente personalizable, adaptable y extensible, prácticamente cualquier cosa interna de su funcionamiento puede ser modificada gracias a su propio gestor de dependencias o inversión de control. Las versiones de las librerías anteriores se definen en el archivo &lt;a href=&#34;https://git1-us-west.apache.org/repos/asf?p=tapestry-5.git;a=blob;f=tapestry-core/src/main/java/org/apache/tapestry5/modules/JavaScriptModule.java;h=68fcfc81546a49469cd153ea1e58026549718f61;hb=85cc611fbad4a3574664b33ce9adf614b4f0fe07&#34;&gt;JavaScriptModule.java&lt;/a&gt; del código fuente de Tapestry y haciendo una contribución en el contenedor de dependencias a la configuración del servicio JavaScriptStack se pueden modificar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas pocas líneas de código bastan para redefinir las versiones de las librerías.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/2e83d573fdfd72aeab75af4c08ab806b.js?file=AppModule.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  













&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/actualizar-las-versiones-de-las-librerias-javascript-built-in-de-apache-tapestry/images/tapestry-jquery-1.12.1_hu01f0947cd6ab301045d65616944c75f9_914906_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Antes de actualizar las librerías JavaScript&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/actualizar-las-versiones-de-las-librerias-javascript-built-in-de-apache-tapestry/images/tapestry-jquery-1.12.1_hu01f0947cd6ab301045d65616944c75f9_914906_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;196&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/actualizar-las-versiones-de-las-librerias-javascript-built-in-de-apache-tapestry/images/tapestry-jquery-3.3.1_hu01f0947cd6ab301045d65616944c75f9_842696_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Después de actualizar las librerías JavaScript&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/actualizar-las-versiones-de-las-librerias-javascript-built-in-de-apache-tapestry/images/tapestry-jquery-3.3.1_hu01f0947cd6ab301045d65616944c75f9_842696_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;196&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Antes y después de actualizar las librerías JavaScript&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Además, en este caso las nuevas versiones las he proporcionado &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/dependencias-sobre-librerias-de-lado-de-cliente-con-webjars-en-una-aplicacion-web-java/&#34;&gt;gestionando las dependencias de lado del cliente con &lt;em&gt;webjars&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; que se incluyen como cualquier otra dependencia Java del proyecto. Esto permite saber qué dependencias de lado de cliente tiene el proyecto, obtener las dependencias de forma automática y actualizarlas de forma sencilla con la herramienta de construcción del proyecto como &lt;a href=&#34;https://gradle.org/&#34;&gt;Gradle&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al usar una versión más reciente de las librerías es importante asegurarse y revisar que todas las funcionalidades necesarias son compatibles hacia atrás. Al hacer en el caso de jQuery una actualización a una versión mayor hay que probar y leer las notas de publicación de las versiones por si hubiera un problema de compatibilidad en las funcionalidades que requiere de ella el &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; Apache Tapestry.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-warning&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2014/12/portada-PugInTapestry-thumb.png&#34; alt=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; title=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 1.5em;&#34;&gt;
    &lt;h3&gt;Libro PlugIn Tapestry&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Si te interesa Apache Tapestry descarga gratis el libro de más de 300 páginas que he escrito sobre este &lt;i&gt;framework&lt;/i&gt; en el formato que prefieras, &lt;a href=&#34;http://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;PlugIn Tapestry: Desarrollo de aplicaciones y páginas web con Apache Tapestry&lt;/a&gt;, y el código de ejemplo asociado. En el libro comento detalladamente muchos aspectos que son necesarios en una aplicación web como persistencia, pruebas unitarias y de integración, inicio rápido, seguridad, formularios, internacionalización (i18n) y localización (l10n), AJAX, ... y como abordarlos usando Apache Tapestry.&lt;/p&gt;
    &lt;br style=&#34;clear: both;&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.pdf&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;PDF&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.epub&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;EPUB&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.mobi&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;MOBI&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.zip&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;HTML&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;Código fuente ejemplos&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://git1-us-west.apache.org/repos/asf?p=tapestry-5.git;a=blob;f=tapestry-core/src/main/java/org/apache/tapestry5/modules/JavaScriptModule.java;h=68fcfc81546a49469cd153ea1e58026549718f61;hb=85cc611fbad4a3574664b33ce9adf614b4f0fe07&#34;&gt;JavaScriptModule.java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/dependencias-sobre-librerias-de-lado-de-cliente-con-webjars-en-una-aplicacion-web-java/</id>
        <title>Dependencias sobre librerías de lado de cliente con Webjars en una aplicación web Java</title>        
        <updated>2018-06-01T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-06-01T17:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/dependencias-sobre-librerias-de-lado-de-cliente-con-webjars-en-una-aplicacion-web-java/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/webjars.png&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;250&#34; alt=&#34;Webjars&#34; title=&#34;Webjars&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Una aplicación web se compone de código de lado de servidor, en el caso de utilizar el lenguaje de programación Java de código Java normalmente utilizando algún de los muchos &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; web, por otra parte se compone de código de lado de cliente con una gran variedad de librerías de JavaScript como &lt;a href=&#34;https://jquery.com/&#34;&gt;jQuery&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://facebook.github.io/react/&#34;&gt;React&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://underscorejs.org/&#34;&gt;Underscore&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://getbootstrap.com/&#34;&gt;Bootstrap&lt;/a&gt; para los estilos. En las aplicaciones Java las librerías de lado de servidor se gestionan como dependencias del proyecto y con herramientas como &lt;a href=&#34;https://gradle.org/&#34;&gt;Gradle&lt;/a&gt; se puede automatizar el descargar la librería de repositorios como &lt;a href=&#34;https://search.maven.org/&#34;&gt;Maven Central&lt;/a&gt; y la versión que se necesite así como hacer sencillo actualizar a una nueva. En el caso de las librerías de lado del cliente con &lt;a href=&#34;https://www.webjars.org/&#34;&gt;Webjars&lt;/a&gt; se consiguen los mismos beneficios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los &lt;em&gt;webjars&lt;/em&gt; son librerías de extensión &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; con los recursos de lado del cliente empaquetados en ellos que en el momento de ser requeridos pueden ser devueltos como un recurso estático por la aplicación, incluyen los archivos JavaScript sin minimizar y minimizados, los archivos &lt;em&gt;map&lt;/em&gt; para depuración si minimizados están ofuscados, recursos de estilos CSS o imágenes. Se gestionan como cualquier otra dependencia del proyecto Java lo que proporciona las mismas ventajas de obtener las dependencias de forma automática y hace fácil actualizar a una nueva versión. Por si fuera poco es muy sencillo utilizar &lt;em&gt;webjars&lt;/em&gt;, para los &lt;em&gt;frameworks&lt;/em&gt; más populares se ofrece una pequeña guía de uso en la &lt;a href=&#34;https://www.webjars.org/documentation&#34;&gt;documentación&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las librerías más populares de JavaScript o CSS están empaquetadas como &lt;em&gt;webjars&lt;/em&gt; en las diferentes versiones y han sido publicadas de forma que es posible añadir la dependencia en la versión concreta que necesite la aplicación. Dado que los &lt;em&gt;webjars&lt;/em&gt; se gestionan como una dependencia Java si estos a su vez tiene alguna dependencia sobre otra librería está se incluyen en el proyecto de forma transitiva. El contenido del &lt;em&gt;webjar&lt;/em&gt; para &lt;em&gt;jQuery&lt;/em&gt; es el siguiente.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/6a355258c390e165cebc46871ce54309.js?file=jquery-webjar.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En el caso del &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; web &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt; basado en componentes para el desarrollo de aplicaciones web Java tan solo hay que incluir la dependencia en el proyecto y un poco de configuración en el módulo de la aplicación para el contenedor de dependencias como se indica en la &lt;a href=&#34;https://www.webjars.org/documentation#tapestry&#34;&gt;guía de uso&lt;/a&gt; con el objetivo que los recursos de los &lt;em&gt;webjars&lt;/em&gt; sean servidos.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/6a355258c390e165cebc46871ce54309.js?file=AppModule.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/6a355258c390e165cebc46871ce54309.js?file=build.gradle&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Inspeccionando el código fuente de la página devuelta se observa que en el caso de Tapestry la URL generada al solicitar en un &lt;em&gt;webjar&lt;/em&gt; es del estilo &lt;em&gt;https://localhost:8443/assets/webjars/z941c28a3/requirejs/2.3.5/require.js&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/dependencias-sobre-librerias-de-lado-de-cliente-con-webjars-en-una-aplicacion-web-java/images/tapestry-webjars_hu48db32848ea69c233c28d50d292a5a09_470668_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Apache Tapestry con Webjars&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/dependencias-sobre-librerias-de-lado-de-cliente-con-webjars-en-una-aplicacion-web-java/images/tapestry-webjars_hu48db32848ea69c233c28d50d292a5a09_470668_650x450_fit_box_2.png&#34; width=&#34;650&#34; height=&#34;392&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Apache Tapestry con Webjars&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Los &lt;em&gt;webjars&lt;/em&gt; muy útiles para gestionar las librerías de lado cliente que hacen innecesario descargar manualmente las dependencias, automatizan la descarga, hacen muy sencillo actualizar a nuevas versiones y es muy fácil de usar al no requerir mucha confiración ni ser invasiva. Además, al estar como una dependencia en el archivo de construcción del proyecto queda indicado de forma explícita que el proyecto utiliza y necesita esa librería. Para mi son una herramienta imprescindible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-warning&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2014/12/portada-PugInTapestry-thumb.png&#34; alt=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; title=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 1.5em;&#34;&gt;
    &lt;h3&gt;Libro PlugIn Tapestry&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Si te interesa Apache Tapestry descarga gratis el libro de más de 300 páginas que he escrito sobre este &lt;i&gt;framework&lt;/i&gt; en el formato que prefieras, &lt;a href=&#34;http://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;PlugIn Tapestry: Desarrollo de aplicaciones y páginas web con Apache Tapestry&lt;/a&gt;, y el código de ejemplo asociado. En el libro comento detalladamente muchos aspectos que son necesarios en una aplicación web como persistencia, pruebas unitarias y de integración, inicio rápido, seguridad, formularios, internacionalización (i18n) y localización (l10n), AJAX, ... y como abordarlos usando Apache Tapestry.&lt;/p&gt;
    &lt;br style=&#34;clear: both;&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.pdf&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;PDF&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.epub&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;EPUB&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.mobi&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;MOBI&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.zip&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;HTML&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;Código fuente ejemplos&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.baeldung.com/maven-webjars&#34;&gt;Introduction to WebJars&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/empaquetar-una-aplicacion-java-en-un-archivo-jar-ejecutable-incluyendo-sus-dependencias/</id>
        <title>Empaquetar una aplicación Java en un archivo jar ejecutable incluyendo sus dependencias</title>        
        <updated>2018-05-26T18:15:00+02:00</updated>
        <published>2018-05-26T12:15:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/empaquetar-una-aplicacion-java-en-un-archivo-jar-ejecutable-incluyendo-sus-dependencias/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Las aplicaciones Java se distribuyen en uno o varios archivos &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;. Si queremos facilitar la distribución de la aplicación con un único archivo &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; existe la posibilidad de reempaquetar el &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; de la aplicación y sus dependencias en tiempo de ejecución en un nuevo archivo &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; que lo contenga todo, a este nuevo &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; se le conoce como &lt;em&gt;uberjar&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;fatjar&lt;/em&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La forma de distribuir el código compilado a &lt;em&gt;bytecode&lt;/em&gt; en Java es a través de archivos de extensión &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;. Los archivos &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; no son más que archivos comprimidos den formato &lt;em&gt;zip&lt;/em&gt;. Si se les cambia de extensión y se descomprimen se extrae su contenido seguramente con una buena cantidad de archivos de extensión &lt;em&gt;class&lt;/em&gt; que es la extensión para los archivos Java compilados a &lt;em&gt;bytecode&lt;/em&gt; y que la máquina virtual interpreta para su ejecución. Las librerías que use la aplicación también se deben distribuir junto a esta para que funcione, por lo que la aplicación se distribuirá en forma de una colección de archivos &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una aplicación distribuida en forma de múltiples archivos archivos &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; se ejecuta con una línea de comandos como la siguiente en la que el parámetro &lt;em&gt;-cp&lt;/em&gt; indica las ubicaciones donde se buscarán librerías &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; y archivos &lt;em&gt;class&lt;/em&gt; si se distribuyen de forma individual, el segundo parámetro indica la clase que contiene el método &lt;em&gt;main&lt;/em&gt; que inicia la aplicación. Previamente hay que compilar el proyecto con &lt;a href=&#34;https://gradle.org/&#34;&gt;Gradle&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9f599ab10340e025d87a14bdde97941b.js?file=gradlew-assemble.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En este caso se trata de una aplicación que emite un arte en formato &lt;em&gt;ascii&lt;/em&gt; en la terminal donde para cada linea se usa un color diferente mediante la librería &lt;a href=&#34;https://github.com/fusesource/jansi&#34;&gt;Jansi&lt;/a&gt; que la aplicación tiene como dependencia.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9f599ab10340e025d87a14bdde97941b.js?file=java-cp.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/empaquetar-una-aplicacion-java-en-un-archivo-jar-ejecutable-incluyendo-sus-dependencias/images/java-uberjar_hu4417091eb637a5f89cf2c0f6a4d596d3_73966_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Aplicación de ejemplo&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/empaquetar-una-aplicacion-java-en-un-archivo-jar-ejecutable-incluyendo-sus-dependencias/images/java-uberjar_hu4417091eb637a5f89cf2c0f6a4d596d3_73966_650x450_fit_box_2.png&#34; width=&#34;650&#34; height=&#34;143&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Aplicación de ejemplo&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Cuando la aplicación está contenida en un archivo &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; y se ejecuta con la opción &lt;em&gt;-jar&lt;/em&gt; se ignora el parámetro &lt;em&gt;-cp&lt;/em&gt; y no se indica la clase &lt;em&gt;main&lt;/em&gt; del punto de entrada de la aplicación. En el caso de las aplicaciones distribuidas en un archivo &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; tanto la clase &lt;em&gt;main&lt;/em&gt; como las dependencias se indican en un archivo de manifiesto incluido en el propio archivo &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;. El archivo se ubica en &lt;em&gt;META-INF/MANIFEST.MF&lt;/em&gt; dentro del &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;, es un archivo de texto donde se indican varias propiedades en forma de atributo y valor, una en cada linea. Un ejemplo de archivo de manifiesto sería el siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9f599ab10340e025d87a14bdde97941b.js?file=MANIFEST.MF&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La propiedad &lt;em&gt;Manifest-Version&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Created-By&lt;/em&gt; son informativas de la versión del archivo de manifiesto y el autor de la librería &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;. La propiedad &lt;em&gt;Main-Class&lt;/em&gt; indica la clase &lt;em&gt;main&lt;/em&gt; de la librería o aplicación y la propiedad &lt;em&gt;Class-Path&lt;/em&gt; es una lista separada por espacios de librerías adicionales. Las propiedades &lt;em&gt;Main-Class&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Class-Path&lt;/em&gt; son los parámetros que indicamos como parámetros en el comando &lt;em&gt;java&lt;/em&gt; anterior. Con el archivo &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;, su manifiesto y las librerías la aplicación Java se inicia de forma un poco más sencilla que antes al no tener que indicar ni la clase &lt;em&gt;main&lt;/em&gt; ni el &lt;em&gt;classpath&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9f599ab10340e025d87a14bdde97941b.js?file=java-jar.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Como en este caso, si Java no se encuentra la dependencia de Jansi y se produce la siguiente excepción que indica que no se ha encontrado una clase necesaria.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9f599ab10340e025d87a14bdde97941b.js?file=Exception.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, para distribuir la aplicación aún hay que distribuir varios archivos &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;, el de la aplicación y los &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; de las librerías que necesite la aplicación. En este caso solo es un &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; adicional ya que la aplicación solo tiene una dependencia y esta transitivamente no tiene ninguna otra pero en una aplicación más compleja el número de dependencias puede llegar a la centena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para hacer la distribución más sencilla hay una posibilidad que usan algunos programadores de Java que es reempaquetar todas las clases del &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; de la aplicación y de las librerías en un nuevo &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;, a esta opción de reempaquetar las clases se le conoce como &lt;em&gt;uberjar&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;fatjar&lt;/em&gt;. En la herramienta de construcción Gradle existe un &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; para realizar esta tarea de creación del &lt;em&gt;uberjar&lt;/em&gt; pero también se puede hacer definiendo una tarea sin necesidad del &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt;. El archivo de Gradle adaptado para producir un &lt;em&gt;uberjar&lt;/em&gt; de forma automatizada es el siguiente. La tarea importante en el caso del ejemplo es &lt;em&gt;uberJar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9f599ab10340e025d87a14bdde97941b.js?file=build.gradle&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Con el siguiente comando la ejecución de la aplicación empaquetada como &lt;em&gt;uberjar&lt;/em&gt; produce el mismo resultado. Con el &lt;em&gt;uberjar&lt;/em&gt; en el archivo de manifiesto no es necesario incluir el atributo &lt;em&gt;Class-Path&lt;/em&gt; ya que todas las clases necesarias tanto de la aplicación como de las dependencias ha sido empaquetadas en el &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9f599ab10340e025d87a14bdde97941b.js?file=java-jar-uberjar.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9f599ab10340e025d87a14bdde97941b.js?file=System.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Hay un &lt;a href=&#34;http://imperceptiblethoughts.com/shadow/&#34;&gt;&lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; de Gradle para generar &lt;em&gt;uberjars&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; que ofrece varias opciones para filtrar los archivos que se incluyen en el &lt;em&gt;fatjar&lt;/em&gt;, fusionar los archivos de servicios que permiten extender funcionalidades y otras tareas para realizar generar el distribuible con &lt;em&gt;distShadowZip&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;distShadowTar&lt;/em&gt;. &lt;a href=&#34;https://projects.spring.io/spring-boot/&#34;&gt;Spring Boot&lt;/a&gt; ofrece algo similar con la tarea &lt;em&gt;bootRepackage&lt;/em&gt; pero si no se trata de una aplicación que use Spring Boot lo anterior sirve para cualquier otra aplicación Java como sería el caso de una &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/introduccion-a-javafx-aplicaciones-de-escritorio-en-java/&#34;&gt;aplicación de escritorio que utiliza JavaFX&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que la aplicación sea un único &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; tiene la ventaja que el distribuible es más sencillo y facilita desplegarlo en un entorno de producción, en el caso de usar &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; también es más adecuado un único archivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre la documentación hay unas muy buenas &lt;a href=&#34;http://docs.oracle.com/javase/tutorial/index.html&#34;&gt;guías prácticas sobre Java&lt;/a&gt;, una de ellas sobre el &lt;a href=&#34;http://docs.oracle.com/javase/tutorial/deployment/jar/index.html&#34;&gt;empaqueado de apliaciones en archivos &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. La información que se encuentra en estas guías y tutoriales es muy valiosa para cualquier programador que use el lenguaje Java.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/JavaUberjar&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew assemble &amp;amp;&amp;amp; java -jar build/libs/JavaUberjar-uberjar.jar&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.baeldung.com/gradle-fat-jar&#34;&gt;Creating a Fat Jar in Gradle&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://imperceptiblethoughts.com/shadow/&#34;&gt;Shadow Plugin User Guide &amp;amp; Examples&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mkyong.com/gradle/gradle-create-a-jar-file-with-dependencies/&#34;&gt;Gradle – Create a Jar file with dependencies&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javacodegeeks.com/2012/11/packing-your-java-application-as-one-or-fat-jar.html&#34;&gt;Packing your Java application as one (or fat) JAR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/generador-de-paginas-web-estaticas-y-bitacoras-con-hugo/</id>
        <title>Generador de páginas web estáticas y bitácoras Hugo</title>        
        <updated>2018-06-05T18:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-05-25T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/generador-de-paginas-web-estaticas-y-bitacoras-con-hugo/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hugo es un de las mejores herramientas en la categoría de generadores de páginas web estáticas, también puede utilizarse para generar bitácoras. Su fácil instalación, rapidez, personalización o su gran sistema de plantillas y taxonomía son varias de sus características destacadas. Con Hugo conseguí resolver varias de las necesidades que tenía para Blog Bitix, la gestión de enlaces internos y externos, personalización de diseño y procesado de imágenes.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/hugo.png&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Hugo&#34; title=&#34;Hugo&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En diciembre del 2013 pase de usar &lt;a href=&#34;https://www.blogger.com/&#34;&gt;Blogger&lt;/a&gt; a usar &lt;a href=&#34;http://octopress.org/&#34;&gt;Ocotpress&lt;/a&gt; junto con &lt;a href=&#34;https://pages.github.com/&#34;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt; para el hospedaje. En mayo del 2015 modifiqué mi bitácora para usar en vez de &lt;a href=&#34;http://octopress.org/&#34;&gt;Octopress&lt;/a&gt; la herramienta equivalente &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt;, ambas sirven para generar sitios web estáticos formados únicamente por HTML, CSS, imágenes, documentos y JavaScript. Tanto Octopress, &lt;a href=&#34;https://jekyllrb.com/&#34;&gt;Jekyll&lt;/a&gt; como Hugo y otros como &lt;a href=&#34;http://docs.getpelican.com&#34;&gt;Pelican&lt;/a&gt; son similares, a partir de archivos normalmente en formato &lt;em&gt;markdown&lt;/em&gt; genera el HTML de la página web o bitácora junto con los recursos estáticos que necesite. Cada una de estas opciones son adecuadas para páginas de presencia en internet y bitácoras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Varían en el lenguaje de programación que emplean, Octopress usa &lt;a href=&#34;https://www.ruby-lang.org/es/&#34;&gt;Ruby&lt;/a&gt; y Hugo usa &lt;a href=&#34;https://golang.org/&#34;&gt;Go&lt;/a&gt;, y el formato de las plantillas que utilizan para personalizar la generación del contenido. La &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/guia-para-la-creacion-de-un-blog-con-octopress/&#34;&gt;migración desde Blogger a Octopress&lt;/a&gt; que hice en 2013 me supuso una gran mejora al editar los artículos. La edición de los artículos se puede hacer con cualquier editor de textos en la computadora local en vez de usar una editor en un navegador mucho más limitado y lento, además de editar el texto la gestión de las imágenes es mucho más simple al tratarse como simples archivos que basta colocar entre el código fuente de la bitácora que usará el generador para producir la página web o bitácora y no menos importante aprovechar la corrección ortográfica de las palabras que en mi caso hago con &lt;a href=&#34;https://www.vim.org/&#34;&gt;vim&lt;/a&gt;, no me imagino la gran cantidad de errores que tendré en los artículos de Blogger y no me habré dado cuenta a pesar de siempre leer un par de veces cada artículo antes de pubicarlo. El &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/05/nuevo-diseno-en-blog-bitix/&#34;&gt;cambio de Octopress a Hugo&lt;/a&gt; más tarde me permitió otros aspectos importantes a la hora de editar los artículos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La web está formada por un conjunto de páginas enlazadas, la gestión de los enlaces es un aspecto muy importante en una página web y en una bitácora es igual. Si una página a la que hacíamos referencia cambia de dirección todos los enlaces que tuviésemos quedarán rotos. Hay varias posibilidades para &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/como-buscar-los-enlaces-rotos-de-un-sitio-web/&#34;&gt;buscar enlaces rotos&lt;/a&gt;, encontrados y sustituirlos usando Blogger es complicado ya que hay que usar el lento y poco cómodo editor web, usando Octopress era más sencillo haciendo una búsqueda y reemplazo en los archivos de texto en formato &lt;em&gt;markdown&lt;/em&gt; con un buen editor de textos pero con Hugo me resulta mucho más sencillo por la forma en que he organizado el código fuente. Los enlaces comunes que utilizo en múltiples artículos los incluyo en un &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-bitix/blob/master/layouts/shortcodes/links.html&#34;&gt;&lt;em&gt;shortcode&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; y otro para los &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-bitix/blob/master/layouts/shortcodes/postslinks.html&#34;&gt;propios artículos del blog&lt;/a&gt; y luego en la página o artículo hago referencia a ellos usando un identificador de forma que si un día cambia una página de dirección o una URL de algún artículo solo he de hacer la sustitución en un único lugar en esos &lt;em&gt;shortcodes&lt;/em&gt;. Con &lt;a href=&#34;https://disqus.com/&#34;&gt;Disqus&lt;/a&gt; externalizo los comentarios.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/gestionar-los-enlaces-de-una-bitacora-con-hugo/&#34;&gt;Gestionar los enlaces de una bitácora con Hugo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La gestión de las imágenes es otro aspecto que si no se organiza se acaba con un directorio sin ninguna organización donde es complicado saber que imágenes utiliza cada artículo. Los principales directorios que utilizo son dos uno para &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-bitix/tree/master/static/assets/images/logotipos&#34;&gt;imágenes de logotipos&lt;/a&gt; y otro para las &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-bitix/tree/master/static/assets/images/posts&#34;&gt;imágenes de cada artículo&lt;/a&gt; con una subcarpeta por año y otra con el identificador del artículo. Hasta hace poco usaba &lt;a href=&#34;https://www.imagemagick.org&#34;&gt;ImageMagick&lt;/a&gt; para producir las previsulizaciones de las imágenes y una reducción de las imágenes originales. Recientemente en Hugo se ha incorporado la funcionalidad de aplicar procesado a las imágenes con lo que es posible generar estas previsualizaciones y reducciones sin necesidad de perder las &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-bitix/tree/master/content/post/2018/2018-05-04-los-plantones-de-roble/images&#34;&gt;imágenes originales&lt;/a&gt;, esto tiene la ventaja de que si un tiempo después hay que hacer algún cambio a un imagen se puede utilizar la original. También podido simplificar la forma de organizar las imágenes, ahora al lado del artículo &lt;em&gt;markdown&lt;/em&gt; en que se usan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tanto la gestión de enlaces como de los recursos estáticos es algo que no podía hacer con Blogger y fue uno de los principales motivos para migrar a un generador estático de páginas web. Como todo son archivos estáticos lo único que hace falta es un servidor web, hay varias opciones de hospedaje bastante baratas al no necesitar un lenguaje de programación en el servidor como PHP ni una base de datos relacional. Yo utilizo GitHub Pages que es incluso sin coste. Usando algunas de las &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/3-formas-sencillas-de-monetizar-un-blog/&#34;&gt;varias formas para monetizar un blog&lt;/a&gt; escribiendo contenido interesante y de forma regular los ingresos por este medio cubren el coste del hospedaje y del dominio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con Hugo personalicé completamente el diseño y estilos de de la bitácora pero &lt;a href=&#34;http://themes.gohugo.io/&#34;&gt;Hugo dispone de múltiples temas&lt;/a&gt;. En la página de &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/documentation/&#34;&gt;documentación de Hugo&lt;/a&gt; está el formato a usar en las plantillas, &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/extras/shortcodes/&#34;&gt;&lt;em&gt;shortcodes&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/templates/partials/&#34;&gt;&lt;em&gt;partials&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; así como las &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/templates/variables/&#34;&gt;variables disponibles&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/templates/functions/&#34;&gt;funciones&lt;/a&gt; disponibles en las plantillas. Con la &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/overview/quickstart/&#34;&gt;guía de inicio rápido&lt;/a&gt; es posible tener una página web en unos pocos minutos y la &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/overview/source-directory/&#34;&gt;estructura básica de directorios&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una de las características destacadas de Hugo es que es muy rápido, en unos pocos segundos es capaz de generar la página web completa a partir del código fuente de los archivos. Ya he escrito más de 300 artículos y tarda menos de 3 segundos en generar este blog. Otra que destaco es que solo se necesita un único binario con lo que se evita el infierno de dependencias que en alguna ocasión con Octopress me causó problemas. Usando el servidor web incorporado que posee es posible previsualizar en local el contenido de la página antes de publicarla.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hola-nuevo-mundo/&#34;&gt;¡Hola nuevo mundo!&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/05/nuevo-diseno-en-blog-bitix/&#34;&gt;Nuevo diseño en Blog Bitix&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/gestionar-los-enlaces-de-una-bitacora-con-hugo/&#34;&gt;Gestionar los enlaces de una bitácora con Hugo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/recuperar-datos-eficientemente-en-graphql-usando-batching/</id>
        <title>Recuperar datos eficientemente en GraphQL usando batching</title>        
        <updated>2018-05-20T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-05-20T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/recuperar-datos-eficientemente-en-graphql-usando-batching/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/graphql.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;GraphQL&#34; title=&#34;GraphQL&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dada una consulta con los datos a recuperar &lt;a href=&#34;http://graphql.org/&#34;&gt;GraphQL&lt;/a&gt; hace una llamada al correspondiente &lt;em&gt;resolver&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;data fecher&lt;/em&gt; para obtener el valor de cada propiedad. Cuando se tratan de propiedades en un &lt;em&gt;java bean&lt;/em&gt; esto no supone ningún problema en cuanto a rendimiento pero cuando obtener el valor de una propiedad es costoso la consulta resulta ineficiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo, siguiendo el ejemplo que he utilizado en anteriores &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/graphql/&#34;&gt;artículos sobre GraphQL&lt;/a&gt; de una librería en la que hay un tipo para representar un libro con una propiedad con sus comentarios, con una consulta que permite recuperar los libros para cada uno de ellos se llama al &lt;em&gt;resolver&lt;/em&gt; que recupera los comentarios. En este ejemplo no ya que están los datos en memoria y no se usa una base de datos pero si recuperar los comentarios de cada libro supusiera una consulta SQL en una base de datos relacional (o tráfico de red en una base de datos NoSQL u otro servicio) y la lista de libros devuelta fuese grande cada vez que se realizará esta consulta el número de sentencias SQL a ejecutar sería grande y el tiempo de respuesta pobre y con una carga mayor para el servidor de base de datos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para hacer eficientemente este caso en GraphQL existe la funcionalidad de &lt;em&gt;batching&lt;/em&gt; con la que un &lt;em&gt;resolver&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;data fecher&lt;/em&gt; puede recuperar los comentarios de todos los libros en una misma petición. Para esto GraphQL proporciona al &lt;em&gt;resolver&lt;/em&gt; en vez de cada libro individual la lista de todos los libros para los cuales hay recuperar los comentarios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta es la teoría ya que en el momento de escribir este artículo en la &lt;a href=&#34;https://github.com/graphql-java/graphql-java-tools&#34;&gt;librería de utilidades que hace más sencillo usar GraphQL en Java&lt;/a&gt; se implementó una &lt;a href=&#34;https://github.com/graphql-java/graphql-java-tools/issues/12&#34;&gt;petición de mejora para añadir &lt;em&gt;batching&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; a los &lt;em&gt;resolvers&lt;/em&gt;, en su momento se añadió la funcionalidad pero no de forma correcta como me di cuenta a escribir y probar el ejemplo de esta serie de artículos de modo que les creé esta &lt;a href=&#34;https://github.com/graphql-java/graphql-java-tools/issues/93&#34;&gt;petición para corregir el soporte de &lt;em&gt;batching&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Tres días depués de haber creado la petición en GitHub alguien envío un &lt;em&gt;pull request&lt;/em&gt; pero no ha sido hasta después de casi seis meses que finalmente se ha aceptado, fusionado y publicado en la versión 5.1.0.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La firma del método del &lt;em&gt;resolver&lt;/em&gt; para recuperar los comentarios de un libro sin usar &lt;em&gt;batching&lt;/em&gt; y usando &lt;em&gt;batching&lt;/em&gt; son los siguientes respectivamente. Estos al igual que cualquier otro método del &lt;em&gt;resolver&lt;/em&gt; puede recibir parámetros con los que implementar la funcionalidad que se desee, en este caso para limitar el número de resultados devueltos y para devolverlos a partir de uno  dado.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/fa91df2d0203a0e2137c461ff387719f.js?file=BookResolver.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Con la lista completa de libros de la que hay que recuperar los comentarios ya sería posible lanzar una única consulta SQL a una base de datos relacional en vez de una por cada libro. El método que emplea &lt;em&gt;batching&lt;/em&gt; ha de estar anotado con la anotación &lt;em&gt;@Batched&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La consulta de GraphQL a realizar para recuperar los tres primeros comentarios de cada libro y los resultados que devuelve son los siguientes. La consulta parece un tanto compleja porque la propiedad de los comentarios implementa paginación pero básicamente se recupera de cada libro su título y los comentarios.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/fa91df2d0203a0e2137c461ff387719f.js?file=curl.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/fa91df2d0203a0e2137c461ff387719f.js?file=System.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/GraphQL&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/depurar-codigo-javascript-con-la-instruccion-debugger/</id>
        <title>Depurar código JavaScript con la instrucción debugger</title>        
        <updated>2018-05-19T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-05-18T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/depurar-codigo-javascript-con-la-instruccion-debugger/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/javascript.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;JavaScript&#34; title=&#34;JavaScript&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Los navegadores web utilizan la palabra clave sentencia &lt;em&gt;debugger;&lt;/em&gt; como punto de ruptura para iniciar el depurado de un código JavaScript. En vez de poner el punto de ruptura desde el navegador utilizando la herrmienta de depuración para desarrolladores con esta instrucción se puede poner en el código fuente donde se desee, de esta forma se evita buscar entre los múltiples recursos que haya cargados en la página e ir a la línea en la que se desea iniciar la depuración poniendo un punto de ruptura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suponiendo que se desea poner un punto de ruptura en un código JavaScript hay que editar el archivo JavaScript de código fuente e incluir la sentencia &lt;em&gt;debugger;&lt;/em&gt; como en el siguiente caso. Cuando el navegador ejecute esa sentencia iniciará, tiendo las herramientas de depuración abiertas, el depurador.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/f0b4d4eba1b8428724f2d2a63b0a496b.js?file=Debugger.html&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/depurar-codigo-javascript-con-la-instruccion-debugger/images/javascript-debugger_hu846d34e90b5e643f744d4823c28f732f_278539_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;JavaScript Debugger&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/depurar-codigo-javascript-con-la-instruccion-debugger/images/javascript-debugger_hu846d34e90b5e643f744d4823c28f732f_278539_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;175&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;JavaScript Debugger&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Con la herramienta de depuración abierta se pueden poner expresiones de inspección, nuevos puntos de ruptura e ir paso a paso en la ejecución del código JavaScript. Esta sentencia para iniciar la depuración es lo mismo que añadir un punto de ruptura inspeccionando los recursos de JavaScript de la página pero quizá resulta más cómodo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript/Reference/Statements/debugger&#34;&gt;MDN debugger&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="javascript"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/sobre-el-comercio-electronico-el-corte-ingles-y-amazon/</id>
        <title>Sobre el comercio electrónico, El Corte Inglés y Amazon</title>        
        <updated>2018-05-13T13:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-05-12T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/sobre-el-comercio-electronico-el-corte-ingles-y-amazon/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internet es la revolución de finales del sigo XX e inicio del siglo XXI equivalente a la revolución industrial de los siglos anteriores. Está transformando la sociedad y cambiando aquellos sectores en los que se adentra.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/amazon.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;Amazon&#34; title=&#34;Amazon&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/elcorteingles.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;El Corte Inglés&#34; title=&#34;El Corte Inglés&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Inicialmente la &lt;em&gt;world wide web&lt;/em&gt; permitía acceder y compartir información de forma instantánea a nivel planetario. Uno de los primeros sectores cambiados por internet fue el de la música que junto con el formato de archivo &lt;em&gt;mp3&lt;/em&gt; permitió compartir entre los usuarios toda su colección de música. Al igual que la sustitución del correo tradicional por carta por el correo electrónico y la digitalización de documentos con el consiguiente ahorro en papel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En un primer momento en que la industria no ofrecía y se mostraba contraria a lo que los usuarios obtenían por otras vías estos optaron por acceder a la música a través de programas de compartición de archivos vía &lt;a href=&#34;http://www.emule-project.net&#34;&gt;eMule&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/BitTorrent&#34;&gt;BitTorrent&lt;/a&gt;, a día de hoy ya se ofrecen plataformas en internet para acceder a la música sin necesidad de violar los derechos de autor. Aún con las campañas de cierre de web dedicadas a contener archivos para acceder a contenidos mediante torrent y más posibilidades de acceder a contenidos sin violar los derechos de autor siempre existirá un nivel de de lo denominado como &lt;em&gt;piratería&lt;/em&gt;. &lt;a href=&#34;https://www.spotify.com/es/&#34;&gt;Spotify&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/es/apple-music/&#34;&gt;Apple Music&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://music.amazon.es/home&#34;&gt;Amazon Music&lt;/a&gt; son algunas de las plataformas que permiten adquirir canciones individuales o álbumes completos a precios similares a lo que antes de distribuía mediante disco físicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El sector cinematográfico de películas también al igual que la música ha sido uno de los sectores afectados. La posibilidad de acceder a los contenidos de forma rápida y cómoda mediante internet, hasta no hace mucho no había muchas posibilidades de acceder a los contenidos excluyendo los formatos tradiciones como CD o DVD y los usuarios optaban por la descarga de contenidos sin respetar los derechos de autor. A día de hoy el sector ha cambiado y ha surgido empresas que ofrecen películas vía &lt;em&gt;streaming&lt;/em&gt; como &lt;a href=&#34;https://www.netflix.com/es/&#34;&gt;Netflix&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://es.hboespana.com/&#34;&gt;HBO&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.amazon.es/b/ref=nav_shopall_apv_all?_encoding=UTF8&amp;amp;node=12092245031#all&#34;&gt;Amazon Video&lt;/a&gt;. El mismo caso es el de los libros electrónicos que ofrecen una experiencia de lectura muy similar a un libro físico con dispositvos como el &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2KXwDLu&#34;&gt;Amazon Kindle&lt;/a&gt; o alguno de los &lt;a href=&#34;https://es.kobobooks.com/products/kobo-aura-one&#34;&gt;Kobo&lt;/a&gt;, con la ventaja de ser dispositivos ligeros independientemente del tamaño del libro o libros que almacene o luz incorporada para lectura en condiciones de baja luminosidad y alguna desventaja como no ser tan fácil hojear el libro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El comercio electrónico y la compra de bienes por internet también es ya una realidad siendo &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2flFhHA&#34;&gt;Amazon&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.ebay.es/&#34;&gt;eBay&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://es.aliexpress.com/&#34;&gt;AliExpress&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.gearbest.com/&#34;&gt;Gearbest&lt;/a&gt; varias de las más grandes y conocidas donde se pueden adquirir artículos que en algunos casos es difícil o no se puede encontrar en la ciudad de residencia. Personalmente gran parte de las compras ya las estoy haciendo en Amazon por la comodidad de compra desde casa y recogida en un oficina de Correos, un gran catálogo de productos y precios similares o mejores a tiendas físicas. Salvo ropa por la dificultad de acertar con la talla adecuada el resto de productos ya los estoy comprando por internet. Y no tienen por que ser productos tecnológicos: unos &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/&#34;&gt;estores&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2Ie4HB7&#34;&gt;soporte para estores&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/desempaquetado-bombillas-led-de-philips/&#34;&gt;bombillas LED&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2KUpCel&#34;&gt;sartenes&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2IaT6qM&#34;&gt;ganchos para colgar&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/&#34;&gt;pilas recargables y cargador&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/&#34;&gt;bandejas para comedor y una caja de herramientas&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2rC0tgx&#34;&gt;toallas&lt;/a&gt;, tierra para plantas, &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2rEyQm4&#34;&gt;set de cuchillos&lt;/a&gt;, material de oficina como bolígrafos, lápices, mantel y delantal, &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2Iwxp3N&#34;&gt;funda de sofá&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2I9sJBo&#34;&gt;collar de tubería&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2IwvdJs&#34;&gt;secador de pelo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2KWRpL5&#34;&gt;cortapelos&lt;/a&gt;, &amp;hellip; Más de mil euros gastados en Amazon aparte de otras cosas más tecnológicas como el &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2KXwDLu&#34;&gt;Kindle&lt;/a&gt;, un disco SSD y más que compraré en un futuro. Y en el caso de ropa para algunas cosas me lo estoy planteando como en el caso del calzado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los pequeños comercios locales difícilmente pueden competir con estos gigantes e incluso peces gordos como &lt;a href=&#34;https://www.elcorteingles.es/&#34;&gt;El Corte Inglés&lt;/a&gt; se están viendo afectados. Aún ganan en el asesoramiento que uno puede obtener de los dependientes si uno tiene suerte de encontrase uno amable y de poder ver o probar físicamente el producto antes de comprarlo o llevárselo con inmediatez pero en cuanto a catálogo y precio difícilmente.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/sobre-el-comercio-electronico-el-corte-ingles-y-amazon/images/the-new-yorker_hu96d32213ea2daf5cd66b1e3eecc0ee5e_144157_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Portada The New Yorker&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/sobre-el-comercio-electronico-el-corte-ingles-y-amazon/images/the-new-yorker_hu96d32213ea2daf5cd66b1e3eecc0ee5e_144157_650x450_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;305&#34; height=&#34;450&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Portada The New Yorker&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Una de las dificultades de comprar por internet es la incertidumbre de saber como es el producto sin verlo físicamente, esto dificulta la compra. Para eliminar parte de esa incertidumbre están las descripciones detallatdas del producto junto con fotos pero Amazon también tiene algo tan simple como los comentarios que añaden los usuarios que han comprado con anterioridad ese producto. Aunque haya un comentario negativo esto también es bueno ya que permite a un usuario conocer sus defectos, esto es mejor que que un usuario compre un producto y no le guste, normalmente la mayoría de los comentarios son positivos. Por otro lado Amazon incentiva que los usuarios hagan comentarios envíando un correo electrónicos pasados unos días después de haber recibido el producto para que cuenten sus impresiones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el ámbito del comercio electrónico muchas compras se basan en opiniones y recomendaciones de otras personas, ya sean en forma de comentarios o de vídeos en &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/&#34;&gt;YouTube&lt;/a&gt; de desempaquetados y análisis de productos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra cosas buena de Amazon es la lista de deseos, por un lado permite a los usuarios guardar productos en una lista sin tener que buscarlos con posterioridad y por otro lado permitirá a Amazon hacer análisis así como ofrecer a esos usuarios productos relacionados. En su página de inicio Amazon muestra listas de productos que has visto, relacionados, que te pueden interesar, &amp;hellip; para que al cabo de un tiempo hagas la compra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Amazon tiene un gran catálogo de productos y para cubrir esa parte que no tiene permite a vendedores incluir sus propios productos. Amazon es algo más que una tienda, es un &lt;em&gt;marketplace&lt;/em&gt; que permite a numerosos vendedores incluir sus productos y aprovecharse incluso de sus centros logísticos, aunque estos no siempre tiene mejores precios que en tiendas físicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En mi blog de vez en cuando incluyo enlaces de afiliado, para productos hasta el momento solo de Amazon y con ellos le he generado una facturación de calculo unos 2500€ y he recibido una comisión de unos 125€, y eso en mi «pequeño» blog con únicamente 35K visitas mensuales, otros tendrá cientos de miles. Cuando he intentado hacerme afiliado de El Corte Inglés no lo he conseguido por lo que no estoy incluyendo enlaces a sus productos. Con los comentarios, afiliados, listas de deseos, &lt;em&gt;marketplace&lt;/em&gt; entiendo por que Amazon es un problema para El Corte Inglés, y es que lo está haciendo mejor. El Corte Inglés no tiene mala página web pero creo que le faltan varios puntos de los anteriores para adaptarla mejor a la forma de vender en internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aparte de la ropa otro área que por el momento no he hecho compras es el de la alimentación, para productos que sean rápidamente perecederos quizá no pero para productos con varios meses de conservación uno ya puede plantearse hacer la compra en Amazon. Supermercados y tiendas de aliemtación pueden ser los siguientes en verse afectados por la llegada del comercio electrónico si no se adaptan. En un futuro el sector bancario también puede ser absorbido. Y en parte medios de pago como &lt;a href=&#34;https://www.paypal.com/&#34;&gt;PayPal&lt;/a&gt; ya lo es pero cuando haya uno que ofrezca cuentas corrientes, depósitos y tarjetas de crédito el sector bancario tradicional será también al mismo tiempo una empresa de banca una empresa con gran dependencia tecnológica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cuanto al sector energético hay empresas comercializadoras como &lt;a href=&#34;https://www.holaluz.com/&#34;&gt;Holaluz&lt;/a&gt; que no tiene oficinas y en la que todos los trámites se pueden hacer mediante internet, correo electrónico o incluso twitter. De hecho hace algún tiempo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/&#34;&gt;me cambié a HolaLuz&lt;/a&gt;. El transporte también está siendo afectado con la posibilidad de solicitar un taxi o vehículo con conductor mediante una aplicación en el móvil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro aspecto del comercio electrónico es que no está sujeto a tener grandes centros comerciales distribuidos por toda la geografía u horarios de apertura. También las &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/sobre-los-infimos-impuestos-que-paga-apple/&#34;&gt;multinacionales como Amazon utiliza ingeniería fiscal&lt;/a&gt; todo lo legal que la ley diga pero deshonesta para evadir impuestos debido a una falta de regulación o una regulación no adaptada a la nueva realidad económica con internet lo que provoca que muchos comercios que si pagan impuestos compitan aún más con desventaja. En parte también crean unas condiciones laborales en algunos casos muy pobres como la de los repartidores en bicicleta o no trasladándose los beneficios que obtienen esas empresas a los trabajadores con como los empleados de Amazon en los centros de distribución. Esperemos que los políticos en los gobiernos promulguen leyes que que revieran esta situación y regulen esta nueva economía adecuadamente para repartir la riqueza o que los trabajadores se asocien no solo a nivel nacional sino incluso multinacional por el carácter multinacional de las empresas si hace falta para ir a una &lt;a href=&#34;https://www.xataka.com/empresas-y-economia/los-trabajadores-de-amazon-espana-planean-una-huelga-a-nivel-europeo-en-pleno-prime-day-o-black-friday&#34;&gt;huelga global&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En definitiva internet ha cambiado los canales de distribución y comercio, las empresas que se adapten seguirán compitiendo en mejores condiciones que las que no. Las empresas grandes deben considerar a la tecnología parte importante de su empresa, deben tener un departamento de tecnología con ingenieros informáticos y en mi opinión no considerarlo una parte externalizable de su negocio por la importancia que tiene, tan importante como cualquier otro departamento destinado a ofrecer su servicio. Por la inercia de los hábitos de consumo habrá gente que siga comprando en tiendas físicas pero cada vez más la tendencia será el comercio electrónico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El comercio electrónico destruirá muchos empleos al mismo tiempo que creará otros tantos o más. Nada que no haya pasado con otros avances de la ciencia y la tecnología con anterioridad. Habrá menos carteros pero habrá más repartidores de paquetes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mineros que extraen carbón cada vez serán menos, personas que podrían trabajar en energías renovables solar fotovoltaica o térmica, eólica o marítima podría ser mucha más. No será porque España no tenga sol, costa o viento solo hace falta voluntad política que cree en el sector una legislación estable con condiciones adecuadas para la inversión y el desarrollo, todo lo contrario de tratar de poner &lt;a href=&#34;https://www.huffingtonpost.es/2015/10/09/impuesto-al-sol-autoconsumo-energetico_n_8267900.html&#34;&gt;impuestos al sol&lt;/a&gt; que perpetúen el oligopolio de unas pocas eléctricas y lastre el desarrollo. El mismo potencial tiene el sector tecnológico.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://cincodias.elpais.com/cincodias/2017/04/10/companias/1491837961_255161.html&#34;&gt;El Corte Inglés pisa los talones a Amazon en España&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.elmundo.es/economia/empresas/2018/04/18/5ad64286e2704e366b8b4988.html&#34;&gt;¿Por qué se queja El Corte Inglés de Amazon?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.elmundo.es/economia/empresas/2018/03/06/5a9ec40e468aeb267e8b45de.html&#34;&gt;El Corte Inglés se planta frente a Amazon: &amp;lsquo;No puede ser que nosotros paguemos impuestos y ellos no&amp;rdquo;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.elconfidencial.com/tecnologia/2018-03-02/amazon-espana-huelga-trabajadores-san-fernando_1529600/&#34;&gt;Huelga en Amazon España: una mayoría de trabajadores se rebela contra la empresa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.xataka.com/empresas-y-economia/los-trabajadores-de-amazon-espana-planean-una-huelga-a-nivel-europeo-en-pleno-prime-day-o-black-friday&#34;&gt;Los trabajadores de Amazon España planean una huelga a nivel europeo en pleno Prime Day o Black Friday&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/gestion-de-errores-con-either-o-try-en-vez-de-con-codigo-de-error-null-pptional-checked-exception-o-unchecked-exception/</id>
        <title>Gestión de errores con Either o Try en vez de con código de error, null, Optional, checked exception o unchecked exception</title>        
        <updated>2018-05-11T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-05-11T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/gestion-de-errores-con-either-o-try-en-vez-de-con-codigo-de-error-null-pptional-checked-exception-o-unchecked-exception/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;A lo largo del tiempo han surgido varias formas de gestionar las excepciones. En C hace muchos años eran con códigos de error, en Java se incorporaron en el lenguaje las excepciones &lt;em&gt;checked&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;uncheked&lt;/em&gt; o la nueva clase Optional en Java cada una con sus ventajas y y algunas deficiencias. Más recientemente usando un tipo tal que &lt;em&gt;Either&lt;L,R&gt;&lt;/em&gt; son otra forma para el tratamiento de errores sobre las opciones anteriores.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Una parte importante para el correcto funcionamiento de un programa corresponde a la gestión de errores que pueden producirse en su ejecución. Si se trata de un programa que se comunica vía interfaz de red ha de estar preparado ante la situación que la conexión se pierda o se produzcan errores en la transmisión porque por ejemplo se ha desconectado el cable de red o la WiFi no es estable. Si se trata de un programa que guarda datos en el almacenamiento persistente también pueden producirse errores como que el archivo ya existe, el directorio no existe o el espacio del disco se ha agotado. Los posibles casos de error que pueden producirse en un programa son muchos y variados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En épocas más antiguas una forma de gestionar los errores era y sigue siendo con códigos de error donde la función o el código de salida de un programa retorna un 0 si no se ha producido ningún error o un número distinto de cero si se ha producido algún error, con un código de salida diferente por cada error. Dado que no hay obligación de gestionar adecuadamente el código de salida a veces no se hace con el consiguiente posible mal funcionamiento del programa. Otra forma de código de error es retornar un valor &lt;em&gt;null&lt;/em&gt; en un método o función pero que no tratado adecuadamente producirá una excepción de tipo &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/NullPointerException.html&#34;&gt;NullPointerExcetion&lt;/a&gt;. Con la introducción de la clase &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/util/Optional.html&#34;&gt;Optional&lt;/a&gt; entre otras &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-8/&#34;&gt;novedades de Java 8&lt;/a&gt; los punteros nulos se gestionan más adecuadamente pero en los casos en los que se devuelve un puntero &lt;em&gt;null&lt;/em&gt; no se proporciona información de cuál ha sido la condición de error que se ha producido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para obligar a gestionar adecuadamente las condiciones de error e informar de que posibles condiciones de error se pueden producir se incorporaron en algunos lenguajes las excepciones como en Java. Las excepciones &lt;em&gt;checked&lt;/em&gt;, aquellas que son declaradas y de obligado tratamiento, garantizan que sean tratadas de alguna forma pero algo molestas con las sentencias &lt;em&gt;try-catch-exception&lt;/em&gt;. Las excepciones &lt;em&gt;unchecked&lt;/em&gt;, aquellas que no es necesario declararlas y no de obligado tratamiento, son arriesgadas ya que al igual que los códigos de error no obliga a darles un tratamiento además de que no se declaran que excepciones es posible que sean lanzadas.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/06b00278af3fe06943f6892acedb4b13.js?file=Main.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/06b00278af3fe06943f6892acedb4b13.js?file=System.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En algunos lenguajes con capacidades funcionales se ha propuesto una nueva forma para la gestión de condiciones de error, en Java y con la librería &lt;a href=&#34;https://www.vavr.io/&#34;&gt;Vavr&lt;/a&gt; se proporciona la clase &lt;a href=&#34;http://static.javadoc.io/io.vavr/vavr/0.9.2/io/vavr/control/Either.html&#34;&gt;Either&lt;/a&gt; que es un tipo con la definición de tipo genérico &lt;em&gt;Either&amp;lt;L,R&amp;gt;&lt;/em&gt;. Que un método devuelva &lt;em&gt;Either&lt;BigDecmal, Exception&gt;&lt;/em&gt; indica que puede devolver en el caso del ejemplo un &lt;em&gt;Integer&lt;/em&gt; en el caso correcto o una excepción en el caso de error. Un potencial fallo de esta opción es que no hay obligación de usar un &lt;em&gt;try-catch&lt;/em&gt; pero si se quiere usar el valor devuelto en caso correcto se ha de tener en cuenta el potencial caso de que lo haya es valor derecho. La clase &lt;em&gt;Either&lt;/em&gt; proporciona métodos para tratar adecuadamente en caso de que esté presente el valor izquierdo o el valor derecho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La clase &lt;em&gt;Either&lt;/em&gt; tiene múltiples métodos para comprobar si el valor que tiene es un valor del tipo izquierdo, derecho, obtener el valor izquierdo, derecho y múltiples métodos que hereda de &lt;a href=&#34;http://static.javadoc.io/io.vavr/vavr/0.9.2/io/vavr/Value.html&#34;&gt;Value&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En vez de retornar un &lt;em&gt;Either&lt;/em&gt; en un método usando Vavr se puede utilizar la clase &lt;a href=&#34;https://static.javadoc.io/io.vavr/vavr/0.9.2/io/vavr/control/Try.html&#34;&gt;Try&lt;/a&gt; como otra forma de gestionar las excepciones. Con &lt;em&gt;Try&lt;/em&gt; el método no es necesario que devuelva un &lt;em&gt;Either&lt;/em&gt; de modo que retorne el valor en el caso correcto y lance una exepción en caso de error. El &lt;em&gt;Try&lt;/em&gt; puede convertirse a un &lt;em&gt;Either&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/JavaException&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/las-excepciones-del-lenguaje-java/&#34;&gt;Las excepciones del lenguaje Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://ashtonkemerling.com/blog/2017/01/26/java-without-if/&#34;&gt;Java Without If&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.vavr.io/vavr-docs/#_either&#34;&gt;Either Documentation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/</id>
        <title>Los plantones de roble</title>        
        <updated>2018-05-04T18:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-05-04T18:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/quercus-robur.png&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;175&#34; alt=&#34;Quercus Robur&#34; title=&#34;Quercus Robur&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ya han pasado varios meses desde que hice germinar en septiembre varias bellotas de roble, ha pasado el invierno, ha llegado la primavera y ahora tengo unos pequeños plantones de roble. Al germinar y crecer hasta la altura entre unos 10 o 15 centímetros en un primer momento desarrollaron unas siete hojas de un tamaño bastante grande. Con el invierno las hojas se les comenzaron a amarillear y aún en mayo todavía tienen varias aunque en algún momento se les caerán, cuando veo que la hoja ya está bastante amarilla pruebo a ver si la hora se desprende fácilmente sin hacer mucha fuerza.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  













&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20171001_094507_hudfbc8ac31384d51f12495be1647be235_1510890_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Plantones germinando desde la semilla&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20171001_094507_hudfbc8ac31384d51f12495be1647be235_1510890_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;158&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20171021_144607_hueb63642c6df3bd65d12cd9b1d5506b8d_1724940_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Plantones después de 20 días&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20171021_144607_hueb63642c6df3bd65d12cd9b1d5506b8d_1724940_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;183&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Plantones germinando y después de 20 días&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A finales de agosto y hasta finales de septiembre recogí un montón de bellotas de un ejemplar de roble bastante grande, recogí varios kilos eligiendo las bellotas más grandes y solo fueron un pequeño porcentaje de todas las que había en el suelo. En un primer momento hice germinar varias utilizando una bolsa de plástico con un poco de agua para que tuviesen humedad, dejando la bolsa cerrada durante un mes abriéndola de vez en cuando para ver cómo evolucionaban y cambiarle el agua o humedeciéndolas de nuevo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de recoger un montón de bellotas mi intención era hacer germinar otra tanda en enero pero cuando llegó esa fecha e hice la prueba de viabilidad de las semillas todas flotaban al sumergirlas en agua y cuando esto ocurre quiere decir que han perdido su poder de germinación con que por la experiencia que he tenido este año cuando recoja una nueva cosecha de bellotas las haré germinar sin esperar muchos días.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  











&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20171230_171135_hu3976fc538220ee943b1009d148a5bfda_3238995_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Roble sin hojas&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20171230_171135_hu3976fc538220ee943b1009d148a5bfda_3238995_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;150&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180329_165558_hud5c0e4646d5b99965f54b184537e2379_4424699_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Roble brotando&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180329_165558_hud5c0e4646d5b99965f54b184537e2379_4424699_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;150&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180429_160000_hu85fcaf2ce3add6717a290bb14be7098c_1945750_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Roble después de un mes de empezar a brotar&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180429_160000_hu85fcaf2ce3add6717a290bb14be7098c_1945750_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;150&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Roble sin hojas, brotando y después de un mes de empezar a brotar&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Así han empezado a brotar los plantones de nuevo en primavera. Tenía dudas de si realmente los había cuidado bien sobre todo en la cantidad de agua, si han empezado a brotar en primavera tan mal no los he tratado.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  











&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180324_111057_hu8b224f13c944994d8415ff87b590a1c2_506198_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Yemas germinando por primavera&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180324_111057_hu8b224f13c944994d8415ff87b590a1c2_506198_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;169&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180329_164111_hu3874e9fdba1bcc54d93e254c360da160_701414_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Yemas germinando por primavera&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180329_164111_hu3874e9fdba1bcc54d93e254c360da160_701414_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;135&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180329_164025_hu33d07fe991a74b8b4d6992eca84048b4_915375_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Yemas germinando por primavera&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180329_164025_hu33d07fe991a74b8b4d6992eca84048b4_915375_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;134&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Yemas y germinando por primavera&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  











&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180503_083246_hu6a4c8f4ff21ed7a01f9fbd5b6d1475ec_2361253_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Plantones de roble&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180503_083246_hu6a4c8f4ff21ed7a01f9fbd5b6d1475ec_2361253_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;165&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180503_083257_hu01a24fbf60d58ae3ff9277afef051053_1217781_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Plantones de roble&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180503_083257_hu01a24fbf60d58ae3ff9277afef051053_1217781_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;110&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180503_083305_hu5b72e515a9e4f358b0fcaef5d5a00230_1499804_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Plantones de roble&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180503_083305_hu5b72e515a9e4f358b0fcaef5d5a00230_1499804_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;161&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Plantones de roble&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Los he estado regando con un pequeño tapón para echar aproximadamente la misma medida de agua siempre, una vez a la semana con un tapón, algunas veces dos medidas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180504_184743_huf386b4c3a783364abd784b48cb66d9c4_514153_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Medida de agua para el riego con tapón&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20180504_184743_huf386b4c3a783364abd784b48cb66d9c4_514153_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;165&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Medida de agua para el riego con tapón&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Inicialmente los tiestos que pretendía utilizar era un tetrabrik de leche de un litro rectangulares pero encontré otros también de un litro un poco más altos y finalmente estos fueron los que estoy utilizando. En la base del tiesto les hice unos agujeros y en el fondo les puse un poco de papel de cocina para que la tierra no se saliese. No se si será lo más adecuado. La tierra de sustrato la compré en &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2flFhHA&#34;&gt;Amazon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20170930_085351_hu51152f0f1ff65c66f954a21ac039892c_902767_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Tiestos&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/images/IMG_20170930_085351_hu51152f0f1ff65c66f954a21ac039892c_902767_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;103&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Tiestos&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00ZFWT2A2&amp;linkId=5811e0fc7740584beea103b28efa8bdd&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Por el momento parece que aguantan aunque cuando han empezado a brotar de nuevo por primavera las hojas que han echado no son tan grandes como cuando brotaron desde las semillas. Algunos han brotado de nuevo antes que otros pero de los seis con los que me quedé todos han despertado después de un pequeño tiempo de letargo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los tengo al lado de una ventana en la que por la orientación de mi vivienda a partir de las 13:00 ya no le da el sol directamente y ya la luz no es tan grande. Sería mejor que estuviesen en un balcón pero no tengo. Al cabo de un tiempo en la tierra han empezando a desarrollarse unos mosquitines posiblemente por la humedad de la tierra al regarlos que no se como erradicar, espero que no les afecte a los plantones.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="jardineria"/>
            
                <category term="fuera-de-tema"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>
