<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/programacion/</id>
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle>
    <updated>2018-07-15T01:00:00+02:00</updated>
    <author><name>pico.dev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/la-libreria-log4j-para-emitir-trazas-en-aplicaciones-java/</id>
        <title>La librería log4j para emitir trazas en aplicaciones Java</title>        
        <updated>2018-07-15T01:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-07-15T01:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/la-libreria-log4j-para-emitir-trazas-en-aplicaciones-java/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La librería &lt;a href=&#34;https://logging.apache.org/log4j/2.x/&#34;&gt;log4j&lt;/a&gt; es la librería sucesora de &lt;em&gt;log4j&lt;/em&gt; y &lt;a href=&#34;https://logback.qos.ch/&#34;&gt;logback&lt;/a&gt; para emitir las trazas de depuración e información indispensables cuando son requeridas en una aplicación Java. Suele usarse en combinación &lt;a href=&#34;https://www.slf4j.org/&#34;&gt;slf4j&lt;/a&gt; ya que esta permite cambiar de librería de &lt;em&gt;logging&lt;/em&gt; subyacente sin hacer ningún cambio en la aplicación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunas de las nuevas características de log4j2 son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Rendimiento mejorado usando funcionalidades asíncronas en los &lt;em&gt;loggers&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Soporte para múltiples APIs como SL4J, Commongs Logging y java.util.logging (JUL).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sin encadenamientos a la librería al poder en cualquier momento usar cualquier librería compatible con SLF4J.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Recarga automática de la configuración sin perder ninguna traza.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Filtrado avanzado basado en datos de contexto, marcadores, expresiones regulares y otros componentes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arquitectura basada en &lt;em&gt;plugins&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Soporte de propiedades definidas en archivos de configuración, propiedades del sistema, variables de entorno, el mapa &lt;a href=&#34;https://logging.apache.org/log4j/2.0/log4j-api/apidocs/org/apache/logging/log4j/ThreadContext.html&#34;&gt;ThreadContext&lt;/a&gt; y datos del evento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Soporte de &lt;em&gt;lambdas&lt;/em&gt; de Java 8. Las expresiones lambdas no se evalúan si no está activado el nivel de log consiguiendo el mismo efecto que con una sentencia &lt;em&gt;if&lt;/em&gt; pero en menos código.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Niveles de &lt;em&gt;log&lt;/em&gt; personalizados fácilmente definibles sin necesidad de realizar subclases.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Recolección de basura reducida lo que evita presión al recolector de basura y mejora el rendimiento de las aplicaciones.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Por defecto, la &lt;a href=&#34;https://logging.apache.org/log4j/2.x/manual/configuration.html&#34;&gt;configuración de log4j&lt;/a&gt; se describe en un archivo &lt;em&gt;xml&lt;/em&gt; aunque también soporta definirlo en un formato menos verboso como &lt;em&gt;yaml&lt;/em&gt;. La siguiente aplicación de &lt;a href=&#34;https://projects.spring.io/spring-boot/&#34;&gt;Spring Boot&lt;/a&gt; al iniciarse emite en la consola varios mensajes usando log4j2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usando la clase &lt;a href=&#34;https://logging.apache.org/log4j/2.x/log4j-api/apidocs/org/apache/logging/log4j/LogManager.html&#34;&gt;LogManager&lt;/a&gt; se obtiene una referencia a la clase &lt;a href=&#34;https://logging.apache.org/log4j/2.x/log4j-api/apidocs/org/apache/logging/log4j/Logger.html&#34;&gt;Logger&lt;/a&gt; con la que se emiten las trazas y que posee diferentes métodos para cada nivel de traza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez se ha iniciado la aplicación Spring Boot invoca el método &lt;em&gt;run&lt;/em&gt; y se emiten las trazas propias de la aplicación después de las que también Spring Boot y otras librerías emiten., en este caso usando &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/12/arte-usando-texto-ascii-con-figlet.html&#34;&gt;texto en forma de arte ascii&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/41d5fd33b29fbb081c155ce6bc360948.js?file=Main.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/41d5fd33b29fbb081c155ce6bc360948.js?file=System.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En el archivo de construcción de la aplicación usando &lt;a href=&#34;https://gradle.org/&#34;&gt;Gradle&lt;/a&gt; hay que incluir las dependencias de las librerías.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/41d5fd33b29fbb081c155ce6bc360948.js?file=log4j2.yaml&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/41d5fd33b29fbb081c155ce6bc360948.js?file=build.gradle&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Las trazas son muy importantes por la valiosa información que proporcionan de lo que está sucediendo en una aplicación a los que recurriendo es posible obtener la valiosa información que permite saber que ha sucedido en una determinada acción o que permite descubrir mucho más rápidamente la causa de un error.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En otro artículo ya he comentado &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/logging-usando-marcadores-con-slf4j-y-logback/&#34;&gt;como usar marcadores con sl4j y logback&lt;/a&gt; para relacionar trazas que son emitidas en diferentes clases o módulos de la aplicación, también se puede hacer con log4j. En siguientes artículos comentaré &lt;em&gt;como transformar un objeto a un mensaje&lt;/em&gt; sin necesidad de convertir ese objeto a un String en cada traza de la aplicación donde se use su información y otra forma de relacionar trazas muy útil en aplicaciones web &lt;em&gt;asignando un indenticador única en cada petición y emitiendolo en todas sus trazas&lt;/em&gt;, esto permite saber todo lo que ha ocurrido en una petición entre las muchas que se ejecutan concurrentemente por todos los usuarios de la aplicación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/pruebas-funcionales-con-geb-en-una-aplicacion-web-java/</id>
        <title>Pruebas funcionales con Geb en una aplicación web Java</title>        
        <updated>2018-07-06T12:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-07-06T08:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/pruebas-funcionales-con-geb-en-una-aplicacion-web-java/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/geb.png&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;350&#34; alt=&#34;Geb&#34; title=&#34;Geb&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Las pruebas automatizados permiten comprobar que una aplicación se comporta de la manera esperada en los casos probados, creando pruebas automatizadas se evita hacer las aburridas y repetitivas pruebas manuales que consumen gran cantidad de tiempo. Hay diferentes categorías de pruebas: unitarias, de integración y las funcionales. Para las pruebas unitarias y de integración en la plataforma Java unas de las más populares herramientas son &lt;a href=&#34;https://junit.org/junit5/&#34;&gt;JUnit&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://code.google.com/p/spock/&#34;&gt;Spock&lt;/a&gt;, para las pruebas funcionales están &lt;a href=&#34;http://docs.seleniumhq.org/&#34;&gt;Selenium&lt;/a&gt; y la herramienta que explicaré en este artículo &lt;a href=&#34;http://www.gebish.org/&#34;&gt;Geb&lt;/a&gt; que puede usarse junto con Spock haciendo que el código de los teses sea muy descriptivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Geb soporta una APi similar a la que emplea &lt;a href=&#34;https://jquery.com/&#34;&gt;jQuery&lt;/a&gt; para la interacción con los elementos de la página bajo pruebas. Este ejemplo prueba a ir a la página del buscador Google y que el resultado es el esperado usando alguna de las múltiples formas de &lt;a href=&#34;http://www.gebish.org/manual/current/#navigator&#34;&gt;interacción con el contenido de la página&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/45ecab4ba06336b180f02de4dfd780fb.js?file=GoogleSpec.groovy&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Para hacer más sencillos las pruebas se pueden describir las páginas, sus URLs y los elementos que contienen. Para ello hay que crear una clase que extienda de &lt;a href=&#34;http://www.gebish.org/manual/current/api/geb/Page.html&#34;&gt;Page&lt;/a&gt; y definir propiedades como &lt;em&gt;url&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;at&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;content&lt;/em&gt;, se pueden incluso definir métodos. En la &lt;a href=&#34;http://www.gebish.org/manual/current/&#34;&gt;documentación de Geb&lt;/a&gt; está más detallado la &lt;a href=&#34;http://www.gebish.org/manual/current/#pages&#34;&gt;definición de las páginas&lt;/a&gt;. También se pueden crear &lt;a href=&#34;http://www.gebish.org/manual/current/#modules&#34;&gt;módulos&lt;/a&gt; para definir elementos comunes a varias páginas.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/45ecab4ba06336b180f02de4dfd780fb.js?file=IndexSpec.groovy&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La automatización de las pruebas además de comprobar que la página devuelva es la esperada, en el caso de estos ejemplo con una propiedad meta o con el título de la página, consiste en realizar las interacciones que un usuario realizaría como introducir datos en formularios, hacer clic en elementos de una página y comprobar la presencia de elementos que valide la prueba. Con esta herramienta se pueden probar los casos y flujos funcionales más importantes de la aplicación como sería el proceso de compra en una aplicación de comercio electrónico y la búsqueda, alta y modificación de un registro en la aplicación de gestión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este ejemplo se realiza una búsqueda en Google y se comprueba el resultado devuelto. Primero se accede a ella con la sentencia &lt;em&gt;to&lt;/em&gt;, se introduce el texto de búsqueda &lt;em&gt;Chuck Norris&lt;/em&gt; y se pulsa el botón de búsqueda. La comprobación consiste en asegurar que la página devuelta es la página de resultados de búsqueda con la sentencia &lt;em&gt;at&lt;/em&gt; y que el primer resultado de la búsqueda contiene la palabra &lt;em&gt;Chuck&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;GoogleHomePage&lt;/em&gt; define la página de búsqueda, &lt;em&gt;GoogleResultsPage&lt;/em&gt; la página de resultados y &lt;em&gt;GoogleSearchSpec&lt;/em&gt; contiene la interacción de la prueba.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/45ecab4ba06336b180f02de4dfd780fb.js?file=GoogleSearchSpec.groovy&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Las dependencias de Geb necesarias a incluir en el archivo de configuración de la herramienta de gestión del proyecto usando &lt;a href=&#34;https://gradle.org/&#34;&gt;Gradle&lt;/a&gt; son las siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/45ecab4ba06336b180f02de4dfd780fb.js?file=build-dependencies.gradle&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Usando una &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/aplicacion-java-autocontenida-con-spring-boot/&#34;&gt;aplicación con Spring Boot&lt;/a&gt; para ejecutar los teses de integración se debe iniciar la aplicación web previamente con la anotación &lt;a href=&#34;https://docs.spring.io/spring-boot/docs/current/api/org/springframework/boot/test/context/SpringBootTest.html&#34;&gt;SpringBootTest&lt;/a&gt; mostrado en el caso &lt;em&gt;IndexSpec&lt;/em&gt; además de excluir los teses de integración y los unitarios de los funcionales. En el ejemplo con la tarea de Gradle &lt;em&gt;integrationTest&lt;/em&gt; se ejecutan los teses de funcionales de Geb.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/45ecab4ba06336b180f02de4dfd780fb.js?file=build-tasks.gradle&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Con Gradle el informe de resultados de las pruebas se genera en &lt;em&gt;build/reports/tests/integrationTest&lt;/em&gt; en una colección de páginas HTML con el siguiente aspecto. Si hubiese algún error se mostraría un mensaje descriptivo del fallo ocurrido. La prueba &lt;em&gt;IndexSpec&lt;/em&gt; tarda medio minuto ya que previamente ha de iniciar el servidor de aplicaciones con la aplicación, en este caso usando &lt;a href=&#34;https://projects.spring.io/spring-boot/&#34;&gt;Spring Boot&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/pruebas-funcionales-con-geb-en-una-aplicacion-web-java/images/geb-test-results_hu15f6bda8f406f1cdd3d3c731d8d38356_99422_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Informe de pruebas de integración&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/pruebas-funcionales-con-geb-en-una-aplicacion-web-java/images/geb-test-results_hu15f6bda8f406f1cdd3d3c731d8d38356_99422_650x450_fit_box_2.png&#34; width=&#34;650&#34; height=&#34;351&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Informe de las pruebas funcionales&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Algunas otras herramientas que son ampliamente usadas en proyectos Java son las que comentaba en el artículo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/06/nueva-visita-a-herramientas-para-un-proyecto-java/&#34;&gt;Nueva visita a herramientas para un proyecto Java&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew integrationTest&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/06/pruebas-unitarias-y-de-integracion-en-apache-tapestry.html&#34;&gt;Pruebas unitarias y de integración en Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/que-es-un-sut-fake-stub-mock-y-spy-en-las-pruebas-con-un-ejemplo/</id>
        <title>Qué es un SUT, fake, Stub, Mock y Spy en las pruebas con un ejemplo</title>        
        <updated>2018-07-04T10:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-07-04T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/que-es-un-sut-fake-stub-mock-y-spy-en-las-pruebas-con-un-ejemplo/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Las pruebas unitarias y de integración tratan de probar que el comportamiento del sujeto bajo prueba es el esperado. Este sujeto bajo prueba usará colaboradores que en las pruebas deben ser reemplazados por &lt;em&gt;fakes&lt;/em&gt; para probar las condiciones deseadas del de sujeto bajo prueba. Depdendiendo del comportamiento asignado al colaborador tenemos varios tipos: &lt;em&gt;Stub&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Mock&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;Spy&lt;/em&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;p&gt;Al desarrollar pruebas unitarias o de integración se emplean varios términos que no son imprescindibles conocer para hacer una prueba pero si es recomendable conocerlos para saber que diferencias hay entre ellos y saber que posibilidades tenemos para construir la prueba. Los términos básicos son sujeto bajo prueba o &lt;em&gt;subject under test&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;mock&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;stub&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;spy&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En una prueba el objeto bajo prueba es el elemento del que se quiere probar su comportamiento y que las pruebas verificarán que para los casos de prueba funciona según lo esperado. Dado que raramente el sujeto bajo prueba funciona de forma aislada sino que que se comunica con otros elementos estos colaboradores han de reemplazarse preprogramado su comportamiento, a los colaboradores se les denomina impostores o &lt;em&gt;fakes&lt;/em&gt; ya que no son los objetos reales que se usan en el programa en ejecución pero simulan su comportamiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según el tipo de &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt; que sea un objeto están los siguientes tipos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Stub&lt;/em&gt;: es un &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt; al que se le reprograman sus valores de retorno y se proporciona al objeto bajo prueba teniendo control sobre cuales son los valores que usa el sujeto bajo control.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Mock&lt;/em&gt;: es un &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt; que después de terminada la prueba puede ser examinado para comprobar si las interacciones con el sujeto bajo prueba han sido las correctas, se puede probar si un método ha sido llamado o cuántas veces ha sido llamado junto con sus parámetros. Adicionalmente al igual que los &lt;em&gt;Stub&lt;/em&gt; puede preprogramarse su comportamiento. Si solo se necesita preprogramar los resultados se suele utilizar un &lt;em&gt;Stub&lt;/em&gt; y solo cuando además se necesitan verificar las interacciones se usa un &lt;em&gt;Mock&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Spy&lt;/em&gt;: es un &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt; en el que solo un subconjunto de métodos son &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt; y a menos que explícitamente sean &lt;em&gt;mockeados&lt;/em&gt; el resto de métodos son los reales.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Los colaboradores permiten hacer los casos de prueba deterministas haciendo que siempre produzcan el mismo resultado y las pruebas no se vean afectados por condiciones externas, los colaboradores evitan efectos colaterales, evitan depender del entorno de computación, hacen que las pruebas sean rápidas por no necesitar de sistemas externos como una base de datos o servicio de red y permiten probar comportamientos inusuales en un entorno real.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el ejemplo se quiere probar un sistema de alarma que cuando detecte en tres mediciones consecutivas que la temperatura está por encima de cierto valor suene una alarma. Los elementos de este sistema serán una clase &lt;em&gt;Monitor&lt;/em&gt; que obtiene las temperaturas de un sensor y si detecta la condición de una temperatura elevada hace sonar una alarma. El monitor será el sujeto bajo prueba y el sensor y la alarma los colaboradores. El sensor será un &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt; de tipo &lt;em&gt;Stub&lt;/em&gt; ya que solo se necesita preprogramar sus valores de retorno de temperaturas y la alarma un &lt;em&gt;fake&lt;/em&gt; de tipo &lt;em&gt;Mock&lt;/em&gt; ya que se debe comprobar que el monitor ha llamado una vez al método que haría sonar la alarma, esto es se necesitan verificar las interacciones.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/que-es-un-sut-fake-stub-mock-y-spy-en-las-pruebas-con-un-ejemplo/images/monitor_hud46ce2f630332924141e269746ac335b_110892_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Sistema simulado&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/que-es-un-sut-fake-stub-mock-y-spy-en-las-pruebas-con-un-ejemplo/images/monitor_hud46ce2f630332924141e269746ac335b_110892_650x450_fit_box_2.png&#34; width=&#34;268&#34; height=&#34;450&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Sistema de control de temperatura simulado&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/78fa62a7f9489d775de5827469229f83.js?file=Sensor.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/78fa62a7f9489d775de5827469229f83.js?file=Alarm.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/78fa62a7f9489d775de5827469229f83.js?file=Monitor.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/78fa62a7f9489d775de5827469229f83.js?file=MonitorSpec.groovy&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Se pueden hacer más casos de prueba como por ejemplo probar que tras dos temperaturas altas siendo la siguiente baja y posteriormente otra alta la alarma no es disparada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el libro &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2MMSV2J&#34;&gt;Java Testing with Spock&lt;/a&gt; explican toda esta teoría básica de pruebas además de explicar bastante detalladamente todas las posibilidades de la herramienta de &lt;em&gt;testing&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;https://code.google.com/p/spock/&#34;&gt;Spock&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1617292532&amp;linkId=b57d8e90599c681fc8e794027e17bea3&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/TestingStubMock&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew test&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Mock_object&#34;&gt;Mock object&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/</id>
        <title>Hemeroteca #13</title>        
        <updated>2018-06-30T10:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-06-30T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;p&gt;El primer semestre del 2018 ya ha pasado. Estos primeros meses he publicado 38 artículos sobre la temática habitual de esta bitácora como programación, software libre, &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; algunos de opinión relacionados con la tecnología. Las visitas e ingresos de AdSense no han crecido tanto como en ocasiones anteriores pero se han mantenido a un nivel similar sobre los 30K páginas vistas y los 30€ de ingresos en AdSense que no están nada mal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dado que desde hace unos cuantos meses no tengo ordenador propio y solo dispongo de el del trabajo normalmente solo los fines de semana no he podido investigar, probar tantas cosas que me gustaría y he publicado más artículos de opinión que de software libre y GNU/Linux. Como comento en algunos de los artículos publicados más o menos ya tengo decidido que mi siguiente equipo será un &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Next_Unit_of_Computing&#34;&gt;Intel NUC&lt;/a&gt; pero estoy esperando a que salgan esta segunda mitad los Bane Canyon para que el salto que experimente sea notable tanto en el microprocesador con un &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/124967/Intel-Core-i5-8250U-Processor-6M-Cache-up-to-3_40-GHz&#34;&gt;Intel Core i5 8250U&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/124967/Intel-Core-i5-8250U-Processor-6M-Cache-up-to-3_40-GHz&#34;&gt;8259U&lt;/a&gt;, 4 núcleos y 8 hilos, 6 MiB de caché y 32 GiB de memoria sobre lo que tenía antes un &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/65700/Intel-Core-i3-3110M-Processor-3M-Cache-2_40-GHz&#34;&gt;Intel Core i5 3210M&lt;/a&gt;, 3 MiB de caché, 2 núcleos, 4 hilos y 8 GiB de memoria. Con tal cantidad de memoria podré hacer algunas pruebas con contenedores y virtualización que con solo 8 GiB de memoria ya incluso se me quedaba escaso. Cuando adquiera este nuevo equipo publicaré varios artículos con el desempaquetado o &lt;em&gt;unboxing&lt;/em&gt; y el análisis de varios de esos componentes.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/images/analytics_hu8ba3bde248b5428d7e505641b1455469_257538_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Evolución Analytics&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/images/analytics_hu8ba3bde248b5428d7e505641b1455469_257538_650x450_fit_box_2.png&#34; width=&#34;650&#34; height=&#34;236&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/images/adsense_huc0e3ed4b9192027e33752b7087e42910_150019_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Evolución AdSense&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/images/adsense_huc0e3ed4b9192027e33752b7087e42910_150019_650x450_fit_box_2.png&#34; width=&#34;650&#34; height=&#34;182&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Evolución Analytics y AdSense&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Entre los artículos sobre programación han estado los habituales sobre Java, destacando las novedades de Java 10, un par sobre &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt;. Como resolver varios de los problemas clásicos de sincronización, programación concurrente en Java, &lt;a href=&#34;https://www.webjars.org/&#34;&gt;Webjars&lt;/a&gt;, &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/integracion-y-entrega-continua-con-gitlab-sobre-docker/&#34;&gt;Integración y entrega continua con GitLab sobre Docker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/gestion-de-peticiones-wiki-y-pages-con-gitlab/&#34;&gt;Gestión de peticiones, wiki y pages con GitLab&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/analisis-estatico-de-codigo-con-pmd-y-un-ejemplo/&#34;&gt;Análisis estático de código con PMD y un ejemplo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/las-6-plus-2-formas-normales-de-las-bases-de-datos-relacionales/&#34;&gt;Las 6+2 formas normales de las bases de datos relacionales&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/referencias-a-grupos-de-captura-en-expresiones-regulares-y-reemplazos/&#34;&gt;Referencias a grupos de captura en expresiones regulares y reemplazos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/el-problema-de-concurrencia-de-la-cena-de-los-filosofos-resuelto-con-java/&#34;&gt;El problema de concurrencia de la cena de los filósofos resuelto con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/el-problema-de-concurrencia-del-agente-y-los-fumadores-resuelto-en-java/&#34;&gt;El problema de concurrencia del agente y los fumadores resuelto en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/novedades-de-java-10/&#34;&gt;Novedades de Java 10&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/la-herramienta-jlink-para-generar-runtimes-de-java-incluyendo-exclusivamente-los-modulos-que-usa-una-aplicacion/&#34;&gt;La herramienta jlink para generar runtimes de Java incluyendo exclusivamente los módulos que usa una aplicación&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/que-es-y-como-funciona-el-type-erasure-en-java/&#34;&gt;Qué es y cómo funciona el type erasure en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/introduccion-a-nio-2-el-sistema-de-entrada-salida-de-java/&#34;&gt;Introducción a NIO.2, el sistema de entrada/salida de Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-controversia-sobre-las-excepciones-checked-y-unchecked/&#34;&gt;La controversia sobre las excepciones checked y unchecked&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-sentencia-try-with-resources-de-java/&#34;&gt;La sentencia try-with-resources de Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-clase-optional-de-java-para-evitar-la-excepcion-nullpointerexception/&#34;&gt;La clase Optional de Java para evitar la excepción NullPointerException&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/plantillas-con-etiquetas-no-balanceadas-en-apache-tapestry/&#34;&gt;Plantillas con etiquetas no balanceadas en Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/gestion-de-errores-con-either-o-try-en-vez-de-con-codigo-de-error-null-pptional-checked-exception-o-unchecked-exception/&#34;&gt;Gestión de errores con Either o Try en vez de con código de error, null, Optional, checked exception o unchecked exception&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/depurar-codigo-javascript-con-la-instruccion-debugger/&#34;&gt;Depurar código JavaScript con la instrucción debugger&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/recuperar-datos-eficientemente-en-graphql-usando-batching/&#34;&gt;Recuperar datos eficientemente en GraphQL usando batching&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/empaquetar-una-aplicacion-java-en-un-archivo-jar-ejecutable-incluyendo-sus-dependencias/&#34;&gt;Empaquetar una aplicación Java en un archivo jar ejecutable incluyendo sus dependencias&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/dependencias-sobre-librerias-de-lado-de-cliente-con-webjars-en-una-aplicacion-web-java/&#34;&gt;Dependencias sobre librerías de lado de cliente con Webjars en una aplicación web Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/actualizar-las-versiones-de-las-librerias-javascript-built-in-de-apache-tapestry/&#34;&gt;Actualizar las versiones de las librerías JavaScript built-in de Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/soporte-para-lanzar-eventos-desde-javascript-con-ajax-en-un-componente-de-apache-tapestry/&#34;&gt;Soporte para lanzar eventos desde JavaScript con Ajax en un componente de Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/&#34;&gt;Java Magazine, la publicación gratuita sobre Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En la categoría de software libre o GNU/Linux como tener una consola de juegos retro con una Raspberry Pi, varias computadoras similares a la Raspberry Pi.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/&#34;&gt;Consola de juegos retro con Lakka y una Raspberry Pi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/7-plus-computadoras-baratas-del-tamano-de-una-tarjeta-de-credito-basadas-en-gnu-linux-y-arm/&#34;&gt;7+ computadoras baratas del tamaño de una tarjeta de crédito basadas en GNU/Linux y ARM&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/prompt-de-la-terminal-personalizado-en-carpetas-de-git-con-el-interprete-bash/&#34;&gt;Prompt de la terminal personalizado en carpetas de git con el intérprete Bash&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/personalizar-el-prompt-del-sistema-del-interprete-de-comandos-bash/&#34;&gt;Personalizar el prompt del sistema del intérprete de comandos Bash&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/generador-de-paginas-web-estaticas-y-bitacoras-con-hugo/&#34;&gt;Generador de páginas web estáticas y bitácoras Hugo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En la categoría de opinión están el importante problema de seguridad que se hacía público a principio de año y que afectaba a todos los microprocesadores de Intel fabricados desde hace una década con &lt;em&gt;Meltdown&lt;/em&gt;. &lt;a href=&#34;https://www.intel.es&#34;&gt;Intel&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.amd.com/es&#34;&gt;AMD&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.arm.com/&#34;&gt;ARM&lt;/a&gt; afectados otras variantes denominadas &lt;em&gt;Spectre&lt;/em&gt;. Como el hardware estos microprocesadores es defectuoso ni solucionable por microcódigo solo se ha podido mitigar mediante parches de software en los nucleos de los sistemas operativos y compiladores que en cualquier caso pueden suponer una merma en el rendimiento. Aún no se conoce un software capaz de aprovechar estos fallos de seguridad pero no quiere decir que no se descubran. Afecta aún más si cabe a entornos de computación en la nube al compartirse los recursos de computación, en estos entornos es especialmente grabe por seguridad ya que el fallo permite leer la memoria del &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt;, aplicaciones, contenedores, datos, claves, &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También publiqué un artículo el ordenador con las opciones que barajaba, una opinión sobre el &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/aio-curve-el-all-in-one-curvo-de-gnu-linux&#34;&gt;Slimbook AIO Curve&lt;/a&gt; y cómo internet está transformando el sector del comercio y distribución o mi opinión de que me quedo GNU/Linux sobre un Mac. También los artículos con las opciones que estoy tomando para comprar equipo ya no a mucho tiempo tardar.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/articulo-5-de-yo-apoyo-al-software-libre/&#34;&gt;Artículo #5 de Yo apoyo al software libre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/explicacion-del-fallo-de-seguridad-meltdown-y-spectre-en-los-microprocesadores-intel/&#34;&gt;Explicación del fallo de seguridad Meltdown y Spectre en los microprocesadores Intel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/conferencia-bilbostack-2018/&#34;&gt;Conferencia BilboStack 2018&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/8o-aniversario-del-blog/&#34;&gt;8º aniversario del blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/tu-con-mac-yo-con-mi-gnu-linux/&#34;&gt;Tú con tu Mac, yo con mi GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/intentando-elegir-portatil-nuc-o-mini-itx-para-comprar-nuevo-equipo/&#34;&gt;Intentando elegir portátil, NUC o mini ITX para comprar nuevo equipo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/&#34;&gt;Sobre el Slimbook AIO Curve&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/sobre-el-comercio-electronico-el-corte-ingles-y-amazon/&#34;&gt;Sobre el comercio electrónico, El Corte Inglés y Amazon&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/decidido-a-comprar-un-intel-nuc-entre-las-opciones-que-he-evaluado/&#34;&gt;Decidido a comprar un Intel NUC entre las opciones que he evaluado&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para finalizar otro artículo fuera de tema del habitual de este blog con los plantones de roble que tengo, como han crecido y como están desde que los planté el año pasado. Aunque aún no lo he publicado algunos están mostrando síntomas de fallecimiento y lo que es peor no tengo claro por que si por la cantidad de agua, excesiva luz directa del sol, humedad, calor, &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/&#34;&gt;Los plantones de roble&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/</id>
        <title>Java Magazine, la publicación gratuita sobre Java</title>        
        <updated>2018-06-15T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-06-15T23:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La revista &lt;a href=&#34;http://www.oracle.com/technetwork/java/javamagazine/index.html&#34;&gt;Java Magazine&lt;/a&gt; es una publicación bimensual gratuita que contiene artículos técnicos sobre temas muy variados relacionados con Java. Las revistas pueden consultarse directamente en la web o de forma más cómoda descargándola a nuestro ordenador en formato de archivo PDF. También es posible suscribirse a una lista de distribución para recibir mediante un correo electrónico una notificación cuando se publique un nuevo número de la revista o estar atento y seguir al twitter de la revista &lt;a href=&#34;https://twitter.com/Oraclejavamag&#34;&gt;@Oraclejavamag&lt;/a&gt;. Su longitud ronda algo menos de 100 páginas por número.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas son las portadas de la revista de los tres últimos años y medio, desde el 2015 hasta junio del 2018, en las que se incluye los principales temas tratados en cada revista. Durante este tiempo publicando por supuesto algún número dedicado a Java 9 y Java 10, Java EE 8, JSF, JavaMail, JAX-RS, Spring Boot, JVM, JUnit, IoT, HTTP/2, JavaFX, Gradle, Lombok, JCommander, Byte Buddy, Jsoup, WebSockets, JPA, CDI, Servlet 4.0, &lt;em&gt;testing&lt;/em&gt;, miroservicios y contenedores y muchos más temas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  











&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2018-may-jun_hu8f6912ebe574dbcab12ab76730e4905e_414441_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2018 Mayo/Junio&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2018-may-jun_hu8f6912ebe574dbcab12ab76730e4905e_414441_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2018-mar-apr_huea7775c4b606101197eef2987bab8a3a_334824_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2018 Marzo/Abril&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2018-mar-apr_huea7775c4b606101197eef2987bab8a3a_334824_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2018-jan-feb_hud4afc3cc5dd9806679f8540c787a6054_652978_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2018 Enero/Febrero&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2018-jan-feb_hud4afc3cc5dd9806679f8540c787a6054_652978_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Java Magazine 2018&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/MayJun2018&#34;&gt;Mayo/Junio 2018&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/MarApr2018&#34;&gt;Marzo/Abril 2018&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/JanFeb2018&#34;&gt;Enero/Febrero 2018&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  











&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2017-nov-dec_hucf5b6bfaadfd0a1dc4d72c0b1f1ac0ab_247504_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2017 Noviembre/Diciembre&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2017-nov-dec_hucf5b6bfaadfd0a1dc4d72c0b1f1ac0ab_247504_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2017-sep-oct_hu0db326f4bc42dfaaacb394e7e50458e0_301685_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2017 Sepiembre/Octubre&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2017-sep-oct_hu0db326f4bc42dfaaacb394e7e50458e0_301685_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2017-jul-aug_hu6c0ecd3d396abced587402b7c9b7dce8_312313_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2017&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2017-jul-aug_hu6c0ecd3d396abced587402b7c9b7dce8_312313_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  











&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2017-may-jun_hu245c6e8eae71f27e3f185b03a98191fa_633171_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2017 Mayo/Junio&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2017-may-jun_hu245c6e8eae71f27e3f185b03a98191fa_633171_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2017-mar-apr_huada46b8748abb1b690a94444be323d1d_385322_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2017 Marzo/Abril&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2017-mar-apr_huada46b8748abb1b690a94444be323d1d_385322_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2018-jan-feb_hud4afc3cc5dd9806679f8540c787a6054_652978_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2017 Enero/Febrero&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2018-jan-feb_hud4afc3cc5dd9806679f8540c787a6054_652978_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Java Magazine 2017&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/NovDec2017&#34;&gt;Noviembre/Diciembre 2017&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/SeptOct2017&#34;&gt;Septiembre/Octubre 2017&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/JulyAug2017&#34;&gt;Julio/Agosto 2017&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/MayJune2017&#34;&gt;Mayo/Junio 2017&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/MarApr2017&#34;&gt;Marzo/Abril 2017&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/JanFeb2017&#34;&gt;Enero/Febrero 2017&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  











&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-nov-dec_hu579b3cbc8f11baebb2c9a10fec5e8c8a_549881_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2016 Noviembre/Diciembre&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-nov-dec_hu579b3cbc8f11baebb2c9a10fec5e8c8a_549881_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-sep-oct_huaad1c651f33311264cd4c06969630804_649978_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2016 Sepiembre/Octubre&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-sep-oct_huaad1c651f33311264cd4c06969630804_649978_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-jul-aug_hu5d37bf2717902766e29507c702a0b145_431302_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2016&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-jul-aug_hu5d37bf2717902766e29507c702a0b145_431302_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  











&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-may-jun_huff9ac1f55f872544cae76a11b259dbaf_362527_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2016 Mayo/Junio&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-may-jun_huff9ac1f55f872544cae76a11b259dbaf_362527_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-mar-apr_hu3e9bf33057361cfec2690f4b591d4913_500139_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2016 Marzo/Abril&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-mar-apr_hu3e9bf33057361cfec2690f4b591d4913_500139_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-jan-feb_hu521fa2eb7e077ad52576f6027c997d54_352188_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2016 Enero/Febrero&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2016-jan-feb_hu521fa2eb7e077ad52576f6027c997d54_352188_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Java Magazine 2016&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/NovDec2016&#34;&gt;Noviembre/Diciembre 2016&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/SeptOct2016&#34;&gt;Septiembre/Octubre 2016&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/JulyAug2016&#34;&gt;Julio/Agosto 2016&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/MayJune2016&#34;&gt;Mayo/Junio 2016&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/MarApr2016&#34;&gt;Marzo/Abril 2016&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/JanFeb2016&#34;&gt;Enero/Febrero 2016&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  











&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-nov-dec_hufa2874961a9ad45e1e9a278f902677bf_406177_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2015 Noviembre/Diciembre&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-nov-dec_hufa2874961a9ad45e1e9a278f902677bf_406177_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-sep-oct_hub68d9ff21ae4ba72db39e10c82e2e455_505013_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2015 Sepiembre/Octubre&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-sep-oct_hub68d9ff21ae4ba72db39e10c82e2e455_505013_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-jul-aug_hub1f5495c5dafc4d9f5aad33fe2eb5cac_347127_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2015&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-jul-aug_hub1f5495c5dafc4d9f5aad33fe2eb5cac_347127_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  











&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-may-jun_hub2c8708397aeda0d8f8978d82a1d1747_368967_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2015 Mayo/Junio&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-may-jun_hub2c8708397aeda0d8f8978d82a1d1747_368967_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-mar-apr_hu3f41bf89d2c700131d7c5fe3e6c6d4a9_544697_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2015 Marzo/Abril&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-mar-apr_hu3f41bf89d2c700131d7c5fe3e6c6d4a9_544697_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-jan-feb_hubd4eda21c37c41ef79fa281bd155898d_516510_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;Java Magazine 2015 Enero/Febrero&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/images/java-magazine-2015-jan-feb_hubd4eda21c37c41ef79fa281bd155898d_516510_200x150_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;149&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Java Magazine 2015&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/NovDec2015&#34;&gt;Noviembre/Diciembre 2015&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/SeptOct2015&#34;&gt;Septiembre/Octubre 2015&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/JulyAug2015&#34;&gt;Julio/Agosto 2015&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/MayJune2015&#34;&gt;Mayo/Junio 2015&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/MarApr2015&#34;&gt;Marzo/Abril 2015&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javamagazine.mozaicreader.com/JanFeb2015&#34;&gt;Enero/Febrero 2015&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La mayoría de artículos que incluyen suelen ser muy interesantes y de muy buena calidad de los que casi siempre se aprende algo, algunos artículos están escritos por personas con muy altos conocimientos sobre Java, algunos han sido galardonados como &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Java_Champions&#34;&gt;Java Champion&lt;/a&gt;, y en algunos otros casos son los desarrolladores principales de algunas de la librerías más populares en el ecosistema Java.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si estás interesado en Java seguir esta revista y leer sus artículos es una buena recomendación.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/soporte-para-lanzar-eventos-desde-javascript-con-ajax-en-un-componente-de-apache-tapestry/</id>
        <title>Soporte para lanzar eventos desde JavaScript con Ajax en un componente de Apache Tapestry</title>        
        <updated>2018-06-09T08:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-06-09T08:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/soporte-para-lanzar-eventos-desde-javascript-con-ajax-en-un-componente-de-apache-tapestry/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/apache-tapestry-5.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;Apache Tapestry&#34; title=&#34;Apache Tapestry&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para desarrollar aplicaciones web con el lenguaje de programación Java hay gran cantidad de &lt;em&gt;frameworks&lt;/em&gt; que proponen un marco de trabajo para proporcionar la mayor parte de la funcionalidad de infraestructura necesaria para una aplicación. La mayoría basados en acciones y unos pocos basados en componentes. Una aplicación web no solo consta de la parte del servidor y desde hace tiempo la parte de cliente ha cobrado gran importancia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunos &lt;em&gt;frameworks&lt;/em&gt; proporcionan cierto soporte para JavaScript y recursos CSS en otros es muy escaso o inexistente. En el caso del &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt; en la categoría de los basados en componentes proporciona un gran soporte no solo en la parte del servidor sino también para la parte cliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una de estas funcionalidades que proporciona Tapestry es poder lanzar eventos desde el cliente mediante una petición &lt;em&gt;Ajax&lt;/em&gt; para que sean procesados en el servidor y obtener la respuesta que se devuelva desde el servidor normalmente en formato &lt;em&gt;Json&lt;/em&gt;. Hay que definir un manejador de evento en el servidor siguiendo la convención &lt;em&gt;on[Event]&lt;/em&gt; y en caso de querer lanzar un evento desde el cliente anotándolo con &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org/current/apidocs/index.html?org/apache/tapestry5/ComponentResources.html&#34;&gt;@PublishEvent&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/ce18702bf548f895a1eac4c86d7a135e.js?file=Event.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/ce18702bf548f895a1eac4c86d7a135e.js?file=Event.tml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;El uso del componente en una plantilla de una página.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/ce18702bf548f895a1eac4c86d7a135e.js?file=Index.tml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En el código JavaScript asociado a una página o componente hay que hacer uso del módulo que ofrece el soporte para &lt;em&gt;Ajax&lt;/em&gt; y los eventos desde el cliente, con &lt;a href=&#34;http://requirejs.org/&#34;&gt;RequireJS&lt;/a&gt; se obtiene una referencia a él. Solo es necesario indicar como parámetro el nombre del evento a lanzar, los parámetros si los hubiese y los manejadores de respuesta, tanto en el caso de ser correcta que recibirá los datos devueltos en el servidor como incorrecta. En el archivo &lt;a href=&#34;https://git1-us-west.apache.org/repos/asf?p=tapestry-5.git;a=blob_plain;f=tapestry-core/src/main/coffeescript/META-INF/modules/t5/core/ajax.coffee;hb=85cc611fbad4a3574664b33ce9adf614b4f0fe07&#34;&gt;ajax.coffee&lt;/a&gt; están documentados todos los parámetros que posee la función &lt;em&gt;ajax&lt;/em&gt; del módulo &lt;em&gt;t5/core/ajax&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/ce18702bf548f895a1eac4c86d7a135e.js?file=event.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En el primer elemento del HTML se añade un atributo &lt;em&gt;data-componenent-events&lt;/em&gt; que contiene la URL necesaria para cada evento que haya sido declarado como lanzable. A partir del elemento indicado en la opción &lt;em&gt;element&lt;/em&gt; se busca la URL en el atributo &lt;em&gt;data-componenent-events&lt;/em&gt; siguiendo un orden empezando por el propio elemento, en los previos al mismo nivel jerárquicamente empezando por el más cercano desde abajo hacia arriba, en los padres y finalmente en el elemento &lt;em&gt;body&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  













&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/soporte-para-lanzar-eventos-desde-javascript-con-ajax-en-un-componente-de-apache-tapestry/images/event_hu8172c8a741f24521f7cd7f3616353770_847602_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Petición Ajax del evento&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/soporte-para-lanzar-eventos-desde-javascript-con-ajax-en-un-componente-de-apache-tapestry/images/event_hu8172c8a741f24521f7cd7f3616353770_847602_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;183&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/soporte-para-lanzar-eventos-desde-javascript-con-ajax-en-un-componente-de-apache-tapestry/images/data-component-events_hu8172c8a741f24521f7cd7f3616353770_837819_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Atributo con la URL del evento&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/soporte-para-lanzar-eventos-desde-javascript-con-ajax-en-un-componente-de-apache-tapestry/images/data-component-events_hu8172c8a741f24521f7cd7f3616353770_837819_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;183&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Petición Ajax y atributo con la URL del evento&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Esta funcionalidad se incorporó en Apache Tapestry 5.2 donde hasta entonces era necesario construir la URL del evento en el servidor con &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org/current/apidocs/org/apache/tapestry5/ComponentResourcesCommon.html#createEventLink-java.lang.String-java.lang.Object...-&#34;&gt;ComponentResources.createEventLink()&lt;/a&gt; y enviarlo al componente haciendo uso de &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org/current/apidocs/org/apache/tapestry5/services/javascript/JavaScriptSupport.html&#34;&gt;JavaScriptSupport&lt;/a&gt; como se muestra en el componente &lt;em&gt;Ajax&lt;/em&gt; que no hace uso de esta funcionalidad de eventos.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/ce18702bf548f895a1eac4c86d7a135e.js?file=Ajax.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Con este soporte es algo más fácil enviar eventos y realizar peticiones &lt;em&gt;Ajax&lt;/em&gt; desde el cliente para obtener datos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-warning&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2014/12/portada-PugInTapestry-thumb.png&#34; alt=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; title=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 1.5em;&#34;&gt;
    &lt;h3&gt;Libro PlugIn Tapestry&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Si te interesa Apache Tapestry descarga gratis el libro de más de 300 páginas que he escrito sobre este &lt;i&gt;framework&lt;/i&gt; en el formato que prefieras, &lt;a href=&#34;http://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;PlugIn Tapestry: Desarrollo de aplicaciones y páginas web con Apache Tapestry&lt;/a&gt;, y el código de ejemplo asociado. En el libro comento detalladamente muchos aspectos que son necesarios en una aplicación web como persistencia, pruebas unitarias y de integración, inicio rápido, seguridad, formularios, internacionalización (i18n) y localización (l10n), AJAX, ... y como abordarlos usando Apache Tapestry.&lt;/p&gt;
    &lt;br style=&#34;clear: both;&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.pdf&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;PDF&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.epub&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;EPUB&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.mobi&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;MOBI&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.zip&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;HTML&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;Código fuente ejemplos&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/ajax-and-zones.html&#34;&gt;Ajax and Zones&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://git1-us-west.apache.org/repos/asf?p=tapestry-5.git;a=blob_plain;f=tapestry-core/src/main/coffeescript/META-INF/modules/t5/core/ajax.coffee;hb=85cc611fbad4a3574664b33ce9adf614b4f0fe07&#34;&gt;ajax.coffee&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="javascript"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/actualizar-las-versiones-de-las-librerias-javascript-built-in-de-apache-tapestry/</id>
        <title>Actualizar las versiones de las librerías JavaScript built-in de Apache Tapestry</title>        
        <updated>2018-06-03T08:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-06-03T08:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/actualizar-las-versiones-de-las-librerias-javascript-built-in-de-apache-tapestry/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/apache-tapestry-5.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;Apache Tapestry&#34; title=&#34;Apache Tapestry&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt; para el desarrollo de aplicaciones web Java basado en componentes aparte de ser un &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; para el desarrollo de la capa de presentación del lado del servidor y lógica de negocio también ofrece soporte para el desarrollo de funcionalidad del lado del cliente. Incorpocopora de serie las librerías &lt;a href=&#34;http://requirejs.org/&#34;&gt;RequireJS&lt;/a&gt; para la gestión de módulos y dependencias de JavaScript, la popular &lt;a href=&#34;https://jquery.com/&#34;&gt;jQuery&lt;/a&gt; para la manipulación de elementos del HTML y &lt;a href=&#34;http://underscorejs.org/&#34;&gt;Underscore&lt;/a&gt; que añade algunas utilidades que no tiene el lenguaje JavaScript y &lt;a href=&#34;http://getbootstrap.com/&#34;&gt;Bootstrap&lt;/a&gt; para los estilos además de alguna otra librería JavaScript de menor relevancia que estas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, las versiones de las librerías de lado del cliente que incorpora de serie son antiguas. En la versión 5.4.3 de RequireJS se incorpora la versión 2.1.17, de jQuery la versión 1.12.1 y de Underscore la versión 1.8.3 cuando en el momento de publicar este artículo sus versiones más nuevas son 2.3.5, 3.3.1 y 1.9.1 respectivamente. Dado que de Apache Tapestry no se publican versiones frecuentemente el &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; no sigue el ritmo de actualizaciones más rápido de las librerías JavaScript. Pero pueden ser actualizadas sin mucho esfuerzo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apache Tapestry es un &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; extremadamente personalizable, adaptable y extensible, prácticamente cualquier cosa interna de su funcionamiento puede ser modificada gracias a su propio gestor de dependencias o inversión de control. Las versiones de las librerías anteriores se definen en el archivo &lt;a href=&#34;https://git1-us-west.apache.org/repos/asf?p=tapestry-5.git;a=blob;f=tapestry-core/src/main/java/org/apache/tapestry5/modules/JavaScriptModule.java;h=68fcfc81546a49469cd153ea1e58026549718f61;hb=85cc611fbad4a3574664b33ce9adf614b4f0fe07&#34;&gt;JavaScriptModule.java&lt;/a&gt; del código fuente de Tapestry y haciendo una contribución en el contenedor de dependencias a la configuración del servicio JavaScriptStack se pueden modificar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas pocas líneas de código bastan para redefinir las versiones de las librerías.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/2e83d573fdfd72aeab75af4c08ab806b.js?file=AppModule.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  



  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  













&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/actualizar-las-versiones-de-las-librerias-javascript-built-in-de-apache-tapestry/images/tapestry-jquery-1.12.1_hu01f0947cd6ab301045d65616944c75f9_914906_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Antes de actualizar las librerías JavaScript&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/actualizar-las-versiones-de-las-librerias-javascript-built-in-de-apache-tapestry/images/tapestry-jquery-1.12.1_hu01f0947cd6ab301045d65616944c75f9_914906_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;196&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/actualizar-las-versiones-de-las-librerias-javascript-built-in-de-apache-tapestry/images/tapestry-jquery-3.3.1_hu01f0947cd6ab301045d65616944c75f9_842696_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Después de actualizar las librerías JavaScript&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/actualizar-las-versiones-de-las-librerias-javascript-built-in-de-apache-tapestry/images/tapestry-jquery-3.3.1_hu01f0947cd6ab301045d65616944c75f9_842696_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;196&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Antes y después de actualizar las librerías JavaScript&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Además, en este caso las nuevas versiones las he proporcionado &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/dependencias-sobre-librerias-de-lado-de-cliente-con-webjars-en-una-aplicacion-web-java/&#34;&gt;gestionando las dependencias de lado del cliente con &lt;em&gt;webjars&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; que se incluyen como cualquier otra dependencia Java del proyecto. Esto permite saber qué dependencias de lado de cliente tiene el proyecto, obtener las dependencias de forma automática y actualizarlas de forma sencilla con la herramienta de construcción del proyecto como &lt;a href=&#34;https://gradle.org/&#34;&gt;Gradle&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al usar una versión más reciente de las librerías es importante asegurarse y revisar que todas las funcionalidades necesarias son compatibles hacia atrás. Al hacer en el caso de jQuery una actualización a una versión mayor hay que probar y leer las notas de publicación de las versiones por si hubiera un problema de compatibilidad en las funcionalidades que requiere de ella el &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; Apache Tapestry.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-warning&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2014/12/portada-PugInTapestry-thumb.png&#34; alt=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; title=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 1.5em;&#34;&gt;
    &lt;h3&gt;Libro PlugIn Tapestry&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Si te interesa Apache Tapestry descarga gratis el libro de más de 300 páginas que he escrito sobre este &lt;i&gt;framework&lt;/i&gt; en el formato que prefieras, &lt;a href=&#34;http://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;PlugIn Tapestry: Desarrollo de aplicaciones y páginas web con Apache Tapestry&lt;/a&gt;, y el código de ejemplo asociado. En el libro comento detalladamente muchos aspectos que son necesarios en una aplicación web como persistencia, pruebas unitarias y de integración, inicio rápido, seguridad, formularios, internacionalización (i18n) y localización (l10n), AJAX, ... y como abordarlos usando Apache Tapestry.&lt;/p&gt;
    &lt;br style=&#34;clear: both;&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.pdf&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;PDF&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.epub&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;EPUB&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.mobi&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;MOBI&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.zip&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;HTML&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;Código fuente ejemplos&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://git1-us-west.apache.org/repos/asf?p=tapestry-5.git;a=blob;f=tapestry-core/src/main/java/org/apache/tapestry5/modules/JavaScriptModule.java;h=68fcfc81546a49469cd153ea1e58026549718f61;hb=85cc611fbad4a3574664b33ce9adf614b4f0fe07&#34;&gt;JavaScriptModule.java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/dependencias-sobre-librerias-de-lado-de-cliente-con-webjars-en-una-aplicacion-web-java/</id>
        <title>Dependencias sobre librerías de lado de cliente con Webjars en una aplicación web Java</title>        
        <updated>2018-06-01T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-06-01T17:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/dependencias-sobre-librerias-de-lado-de-cliente-con-webjars-en-una-aplicacion-web-java/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/webjars.png&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;250&#34; alt=&#34;Webjars&#34; title=&#34;Webjars&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Una aplicación web se compone de código de lado de servidor, en el caso de utilizar el lenguaje de programación Java de código Java normalmente utilizando algún de los muchos &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; web, por otra parte se compone de código de lado de cliente con una gran variedad de librerías de JavaScript como &lt;a href=&#34;https://jquery.com/&#34;&gt;jQuery&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://facebook.github.io/react/&#34;&gt;React&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://underscorejs.org/&#34;&gt;Underscore&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://getbootstrap.com/&#34;&gt;Bootstrap&lt;/a&gt; para los estilos. En las aplicaciones Java las librerías de lado de servidor se gestionan como dependencias del proyecto y con herramientas como &lt;a href=&#34;https://gradle.org/&#34;&gt;Gradle&lt;/a&gt; se puede automatizar el descargar la librería de repositorios como &lt;a href=&#34;https://search.maven.org/&#34;&gt;Maven Central&lt;/a&gt; y la versión que se necesite así como hacer sencillo actualizar a una nueva. En el caso de las librerías de lado del cliente con &lt;a href=&#34;https://www.webjars.org/&#34;&gt;Webjars&lt;/a&gt; se consiguen los mismos beneficios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los &lt;em&gt;webjars&lt;/em&gt; son librerías de extensión &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; con los recursos de lado del cliente empaquetados en ellos que en el momento de ser requeridos pueden ser devueltos como un recurso estático por la aplicación, incluyen los archivos JavaScript sin minimizar y minimizados, los archivos &lt;em&gt;map&lt;/em&gt; para depuración si minimizados están ofuscados, recursos de estilos CSS o imágenes. Se gestionan como cualquier otra dependencia del proyecto Java lo que proporciona las mismas ventajas de obtener las dependencias de forma automática y hace fácil actualizar a una nueva versión. Por si fuera poco es muy sencillo utilizar &lt;em&gt;webjars&lt;/em&gt;, para los &lt;em&gt;frameworks&lt;/em&gt; más populares se ofrece una pequeña guía de uso en la &lt;a href=&#34;https://www.webjars.org/documentation&#34;&gt;documentación&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las librerías más populares de JavaScript o CSS están empaquetadas como &lt;em&gt;webjars&lt;/em&gt; en las diferentes versiones y han sido publicadas de forma que es posible añadir la dependencia en la versión concreta que necesite la aplicación. Dado que los &lt;em&gt;webjars&lt;/em&gt; se gestionan como una dependencia Java si estos a su vez tiene alguna dependencia sobre otra librería está se incluyen en el proyecto de forma transitiva. El contenido del &lt;em&gt;webjar&lt;/em&gt; para &lt;em&gt;jQuery&lt;/em&gt; es el siguiente.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/6a355258c390e165cebc46871ce54309.js?file=jquery-webjar.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En el caso del &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; web &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt; basado en componentes para el desarrollo de aplicaciones web Java tan solo hay que incluir la dependencia en el proyecto y un poco de configuración en el módulo de la aplicación para el contenedor de dependencias como se indica en la &lt;a href=&#34;https://www.webjars.org/documentation#tapestry&#34;&gt;guía de uso&lt;/a&gt; con el objetivo que los recursos de los &lt;em&gt;webjars&lt;/em&gt; sean servidos.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/6a355258c390e165cebc46871ce54309.js?file=AppModule.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/6a355258c390e165cebc46871ce54309.js?file=build.gradle&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Inspeccionando el código fuente de la página devuelta se observa que en el caso de Tapestry la URL generada al solicitar en un &lt;em&gt;webjar&lt;/em&gt; es del estilo &lt;em&gt;https://localhost:8443/assets/webjars/z941c28a3/requirejs/2.3.5/require.js&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/dependencias-sobre-librerias-de-lado-de-cliente-con-webjars-en-una-aplicacion-web-java/images/tapestry-webjars_hu48db32848ea69c233c28d50d292a5a09_470668_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Apache Tapestry con Webjars&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/dependencias-sobre-librerias-de-lado-de-cliente-con-webjars-en-una-aplicacion-web-java/images/tapestry-webjars_hu48db32848ea69c233c28d50d292a5a09_470668_650x450_fit_box_2.png&#34; width=&#34;650&#34; height=&#34;392&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Apache Tapestry con Webjars&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Los &lt;em&gt;webjars&lt;/em&gt; muy útiles para gestionar las librerías de lado cliente que hacen innecesario descargar manualmente las dependencias, automatizan la descarga, hacen muy sencillo actualizar a nuevas versiones y es muy fácil de usar al no requerir mucha confiración ni ser invasiva. Además, al estar como una dependencia en el archivo de construcción del proyecto queda indicado de forma explícita que el proyecto utiliza y necesita esa librería. Para mi son una herramienta imprescindible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-warning&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2014/12/portada-PugInTapestry-thumb.png&#34; alt=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; title=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 1.5em;&#34;&gt;
    &lt;h3&gt;Libro PlugIn Tapestry&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Si te interesa Apache Tapestry descarga gratis el libro de más de 300 páginas que he escrito sobre este &lt;i&gt;framework&lt;/i&gt; en el formato que prefieras, &lt;a href=&#34;http://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;PlugIn Tapestry: Desarrollo de aplicaciones y páginas web con Apache Tapestry&lt;/a&gt;, y el código de ejemplo asociado. En el libro comento detalladamente muchos aspectos que son necesarios en una aplicación web como persistencia, pruebas unitarias y de integración, inicio rápido, seguridad, formularios, internacionalización (i18n) y localización (l10n), AJAX, ... y como abordarlos usando Apache Tapestry.&lt;/p&gt;
    &lt;br style=&#34;clear: both;&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.pdf&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;PDF&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.epub&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;EPUB&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.mobi&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;MOBI&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.zip&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;HTML&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;Código fuente ejemplos&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.baeldung.com/maven-webjars&#34;&gt;Introduction to WebJars&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/empaquetar-una-aplicacion-java-en-un-archivo-jar-ejecutable-incluyendo-sus-dependencias/</id>
        <title>Empaquetar una aplicación Java en un archivo jar ejecutable incluyendo sus dependencias</title>        
        <updated>2018-05-26T18:15:00+02:00</updated>
        <published>2018-05-26T12:15:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/empaquetar-una-aplicacion-java-en-un-archivo-jar-ejecutable-incluyendo-sus-dependencias/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Las aplicaciones Java se distribuyen en uno o varios archivos &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;. Si queremos facilitar la distribución de la aplicación con un único archivo &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; existe la posibilidad de reempaquetar el &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; de la aplicación y sus dependencias en tiempo de ejecución en un nuevo archivo &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; que lo contenga todo, a este nuevo &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; se le conoce como &lt;em&gt;uberjar&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;fatjar&lt;/em&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La forma de distribuir el código compilado a &lt;em&gt;bytecode&lt;/em&gt; en Java es a través de archivos de extensión &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;. Los archivos &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; no son más que archivos comprimidos den formato &lt;em&gt;zip&lt;/em&gt;. Si se les cambia de extensión y se descomprimen se extrae su contenido seguramente con una buena cantidad de archivos de extensión &lt;em&gt;class&lt;/em&gt; que es la extensión para los archivos Java compilados a &lt;em&gt;bytecode&lt;/em&gt; y que la máquina virtual interpreta para su ejecución. Las librerías que use la aplicación también se deben distribuir junto a esta para que funcione, por lo que la aplicación se distribuirá en forma de una colección de archivos &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una aplicación distribuida en forma de múltiples archivos archivos &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; se ejecuta con una línea de comandos como la siguiente en la que el parámetro &lt;em&gt;-cp&lt;/em&gt; indica las ubicaciones donde se buscarán librerías &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; y archivos &lt;em&gt;class&lt;/em&gt; si se distribuyen de forma individual, el segundo parámetro indica la clase que contiene el método &lt;em&gt;main&lt;/em&gt; que inicia la aplicación. Previamente hay que compilar el proyecto con &lt;a href=&#34;https://gradle.org/&#34;&gt;Gradle&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9f599ab10340e025d87a14bdde97941b.js?file=gradlew-assemble.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En este caso se trata de una aplicación que emite un arte en formato &lt;em&gt;ascii&lt;/em&gt; en la terminal donde para cada linea se usa un color diferente mediante la librería &lt;a href=&#34;https://github.com/fusesource/jansi&#34;&gt;Jansi&lt;/a&gt; que la aplicación tiene como dependencia.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9f599ab10340e025d87a14bdde97941b.js?file=java-cp.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/empaquetar-una-aplicacion-java-en-un-archivo-jar-ejecutable-incluyendo-sus-dependencias/images/java-uberjar_hu4417091eb637a5f89cf2c0f6a4d596d3_73966_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Aplicación de ejemplo&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/empaquetar-una-aplicacion-java-en-un-archivo-jar-ejecutable-incluyendo-sus-dependencias/images/java-uberjar_hu4417091eb637a5f89cf2c0f6a4d596d3_73966_650x450_fit_box_2.png&#34; width=&#34;650&#34; height=&#34;143&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Aplicación de ejemplo&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Cuando la aplicación está contenida en un archivo &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; y se ejecuta con la opción &lt;em&gt;-jar&lt;/em&gt; se ignora el parámetro &lt;em&gt;-cp&lt;/em&gt; y no se indica la clase &lt;em&gt;main&lt;/em&gt; del punto de entrada de la aplicación. En el caso de las aplicaciones distribuidas en un archivo &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; tanto la clase &lt;em&gt;main&lt;/em&gt; como las dependencias se indican en un archivo de manifiesto incluido en el propio archivo &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;. El archivo se ubica en &lt;em&gt;META-INF/MANIFEST.MF&lt;/em&gt; dentro del &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;, es un archivo de texto donde se indican varias propiedades en forma de atributo y valor, una en cada linea. Un ejemplo de archivo de manifiesto sería el siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9f599ab10340e025d87a14bdde97941b.js?file=MANIFEST.MF&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La propiedad &lt;em&gt;Manifest-Version&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Created-By&lt;/em&gt; son informativas de la versión del archivo de manifiesto y el autor de la librería &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;. La propiedad &lt;em&gt;Main-Class&lt;/em&gt; indica la clase &lt;em&gt;main&lt;/em&gt; de la librería o aplicación y la propiedad &lt;em&gt;Class-Path&lt;/em&gt; es una lista separada por espacios de librerías adicionales. Las propiedades &lt;em&gt;Main-Class&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Class-Path&lt;/em&gt; son los parámetros que indicamos como parámetros en el comando &lt;em&gt;java&lt;/em&gt; anterior. Con el archivo &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;, su manifiesto y las librerías la aplicación Java se inicia de forma un poco más sencilla que antes al no tener que indicar ni la clase &lt;em&gt;main&lt;/em&gt; ni el &lt;em&gt;classpath&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9f599ab10340e025d87a14bdde97941b.js?file=java-jar.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Como en este caso, si Java no se encuentra la dependencia de Jansi y se produce la siguiente excepción que indica que no se ha encontrado una clase necesaria.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9f599ab10340e025d87a14bdde97941b.js?file=Exception.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, para distribuir la aplicación aún hay que distribuir varios archivos &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;, el de la aplicación y los &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; de las librerías que necesite la aplicación. En este caso solo es un &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; adicional ya que la aplicación solo tiene una dependencia y esta transitivamente no tiene ninguna otra pero en una aplicación más compleja el número de dependencias puede llegar a la centena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para hacer la distribución más sencilla hay una posibilidad que usan algunos programadores de Java que es reempaquetar todas las clases del &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; de la aplicación y de las librerías en un nuevo &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;, a esta opción de reempaquetar las clases se le conoce como &lt;em&gt;uberjar&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;fatjar&lt;/em&gt;. En la herramienta de construcción Gradle existe un &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; para realizar esta tarea de creación del &lt;em&gt;uberjar&lt;/em&gt; pero también se puede hacer definiendo una tarea sin necesidad del &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt;. El archivo de Gradle adaptado para producir un &lt;em&gt;uberjar&lt;/em&gt; de forma automatizada es el siguiente. La tarea importante en el caso del ejemplo es &lt;em&gt;uberJar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9f599ab10340e025d87a14bdde97941b.js?file=build.gradle&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Con el siguiente comando la ejecución de la aplicación empaquetada como &lt;em&gt;uberjar&lt;/em&gt; produce el mismo resultado. Con el &lt;em&gt;uberjar&lt;/em&gt; en el archivo de manifiesto no es necesario incluir el atributo &lt;em&gt;Class-Path&lt;/em&gt; ya que todas las clases necesarias tanto de la aplicación como de las dependencias ha sido empaquetadas en el &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9f599ab10340e025d87a14bdde97941b.js?file=java-jar-uberjar.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9f599ab10340e025d87a14bdde97941b.js?file=System.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Hay un &lt;a href=&#34;http://imperceptiblethoughts.com/shadow/&#34;&gt;&lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; de Gradle para generar &lt;em&gt;uberjars&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; que ofrece varias opciones para filtrar los archivos que se incluyen en el &lt;em&gt;fatjar&lt;/em&gt;, fusionar los archivos de servicios que permiten extender funcionalidades y otras tareas para realizar generar el distribuible con &lt;em&gt;distShadowZip&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;distShadowTar&lt;/em&gt;. &lt;a href=&#34;https://projects.spring.io/spring-boot/&#34;&gt;Spring Boot&lt;/a&gt; ofrece algo similar con la tarea &lt;em&gt;bootRepackage&lt;/em&gt; pero si no se trata de una aplicación que use Spring Boot lo anterior sirve para cualquier otra aplicación Java como sería el caso de una &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/introduccion-a-javafx-aplicaciones-de-escritorio-en-java/&#34;&gt;aplicación de escritorio que utiliza JavaFX&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que la aplicación sea un único &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; tiene la ventaja que el distribuible es más sencillo y facilita desplegarlo en un entorno de producción, en el caso de usar &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; también es más adecuado un único archivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre la documentación hay unas muy buenas &lt;a href=&#34;http://docs.oracle.com/javase/tutorial/index.html&#34;&gt;guías prácticas sobre Java&lt;/a&gt;, una de ellas sobre el &lt;a href=&#34;http://docs.oracle.com/javase/tutorial/deployment/jar/index.html&#34;&gt;empaqueado de apliaciones en archivos &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. La información que se encuentra en estas guías y tutoriales es muy valiosa para cualquier programador que use el lenguaje Java.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/JavaUberjar&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew assemble &amp;amp;&amp;amp; java -jar build/libs/JavaUberjar-uberjar.jar&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.baeldung.com/gradle-fat-jar&#34;&gt;Creating a Fat Jar in Gradle&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://imperceptiblethoughts.com/shadow/&#34;&gt;Shadow Plugin User Guide &amp;amp; Examples&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.mkyong.com/gradle/gradle-create-a-jar-file-with-dependencies/&#34;&gt;Gradle – Create a Jar file with dependencies&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javacodegeeks.com/2012/11/packing-your-java-application-as-one-or-fat-jar.html&#34;&gt;Packing your Java application as one (or fat) JAR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/recuperar-datos-eficientemente-en-graphql-usando-batching/</id>
        <title>Recuperar datos eficientemente en GraphQL usando batching</title>        
        <updated>2018-05-20T19:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-05-20T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/recuperar-datos-eficientemente-en-graphql-usando-batching/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/graphql.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;GraphQL&#34; title=&#34;GraphQL&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dada una consulta con los datos a recuperar &lt;a href=&#34;http://graphql.org/&#34;&gt;GraphQL&lt;/a&gt; hace una llamada al correspondiente &lt;em&gt;resolver&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;data fecher&lt;/em&gt; para obtener el valor de cada propiedad. Cuando se tratan de propiedades en un &lt;em&gt;java bean&lt;/em&gt; esto no supone ningún problema en cuanto a rendimiento pero cuando obtener el valor de una propiedad es costoso la consulta resulta ineficiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo, siguiendo el ejemplo que he utilizado en anteriores &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/graphql/&#34;&gt;artículos sobre GraphQL&lt;/a&gt; de una librería en la que hay un tipo para representar un libro con una propiedad con sus comentarios, con una consulta que permite recuperar los libros para cada uno de ellos se llama al &lt;em&gt;resolver&lt;/em&gt; que recupera los comentarios. En este ejemplo no ya que están los datos en memoria y no se usa una base de datos pero si recuperar los comentarios de cada libro supusiera una consulta SQL en una base de datos relacional (o tráfico de red en una base de datos NoSQL u otro servicio) y la lista de libros devuelta fuese grande cada vez que se realizará esta consulta el número de sentencias SQL a ejecutar sería grande y el tiempo de respuesta pobre y con una carga mayor para el servidor de base de datos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para hacer eficientemente este caso en GraphQL existe la funcionalidad de &lt;em&gt;batching&lt;/em&gt; con la que un &lt;em&gt;resolver&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;data fecher&lt;/em&gt; puede recuperar los comentarios de todos los libros en una misma petición. Para esto GraphQL proporciona al &lt;em&gt;resolver&lt;/em&gt; en vez de cada libro individual la lista de todos los libros para los cuales hay recuperar los comentarios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta es la teoría ya que en el momento de escribir este artículo en la &lt;a href=&#34;https://github.com/graphql-java/graphql-java-tools&#34;&gt;librería de utilidades que hace más sencillo usar GraphQL en Java&lt;/a&gt; se implementó una &lt;a href=&#34;https://github.com/graphql-java/graphql-java-tools/issues/12&#34;&gt;petición de mejora para añadir &lt;em&gt;batching&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; a los &lt;em&gt;resolvers&lt;/em&gt;, en su momento se añadió la funcionalidad pero no de forma correcta como me di cuenta a escribir y probar el ejemplo de esta serie de artículos de modo que les creé esta &lt;a href=&#34;https://github.com/graphql-java/graphql-java-tools/issues/93&#34;&gt;petición para corregir el soporte de &lt;em&gt;batching&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Tres días depués de haber creado la petición en GitHub alguien envío un &lt;em&gt;pull request&lt;/em&gt; pero no ha sido hasta después de casi seis meses que finalmente se ha aceptado, fusionado y publicado en la versión 5.1.0.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La firma del método del &lt;em&gt;resolver&lt;/em&gt; para recuperar los comentarios de un libro sin usar &lt;em&gt;batching&lt;/em&gt; y usando &lt;em&gt;batching&lt;/em&gt; son los siguientes respectivamente. Estos al igual que cualquier otro método del &lt;em&gt;resolver&lt;/em&gt; puede recibir parámetros con los que implementar la funcionalidad que se desee, en este caso para limitar el número de resultados devueltos y para devolverlos a partir de uno  dado.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/fa91df2d0203a0e2137c461ff387719f.js?file=BookResolver.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Con la lista completa de libros de la que hay que recuperar los comentarios ya sería posible lanzar una única consulta SQL a una base de datos relacional en vez de una por cada libro. El método que emplea &lt;em&gt;batching&lt;/em&gt; ha de estar anotado con la anotación &lt;em&gt;@Batched&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La consulta de GraphQL a realizar para recuperar los tres primeros comentarios de cada libro y los resultados que devuelve son los siguientes. La consulta parece un tanto compleja porque la propiedad de los comentarios implementa paginación pero básicamente se recupera de cada libro su título y los comentarios.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/fa91df2d0203a0e2137c461ff387719f.js?file=curl.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/fa91df2d0203a0e2137c461ff387719f.js?file=System.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/GraphQL&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/depurar-codigo-javascript-con-la-instruccion-debugger/</id>
        <title>Depurar código JavaScript con la instrucción debugger</title>        
        <updated>2018-05-19T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-05-18T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/depurar-codigo-javascript-con-la-instruccion-debugger/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/javascript.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;JavaScript&#34; title=&#34;JavaScript&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Los navegadores web utilizan la palabra clave sentencia &lt;em&gt;debugger;&lt;/em&gt; como punto de ruptura para iniciar el depurado de un código JavaScript. En vez de poner el punto de ruptura desde el navegador utilizando la herrmienta de depuración para desarrolladores con esta instrucción se puede poner en el código fuente donde se desee, de esta forma se evita buscar entre los múltiples recursos que haya cargados en la página e ir a la línea en la que se desea iniciar la depuración poniendo un punto de ruptura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suponiendo que se desea poner un punto de ruptura en un código JavaScript hay que editar el archivo JavaScript de código fuente e incluir la sentencia &lt;em&gt;debugger;&lt;/em&gt; como en el siguiente caso. Cuando el navegador ejecute esa sentencia iniciará, tiendo las herramientas de depuración abiertas, el depurador.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/f0b4d4eba1b8428724f2d2a63b0a496b.js?file=Debugger.html&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/depurar-codigo-javascript-con-la-instruccion-debugger/images/javascript-debugger_hu846d34e90b5e643f744d4823c28f732f_278539_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;JavaScript Debugger&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/depurar-codigo-javascript-con-la-instruccion-debugger/images/javascript-debugger_hu846d34e90b5e643f744d4823c28f732f_278539_300x200_fit_box_2.png&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;175&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;JavaScript Debugger&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Con la herramienta de depuración abierta se pueden poner expresiones de inspección, nuevos puntos de ruptura e ir paso a paso en la ejecución del código JavaScript. Esta sentencia para iniciar la depuración es lo mismo que añadir un punto de ruptura inspeccionando los recursos de JavaScript de la página pero quizá resulta más cómodo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/JavaScript/Reference/Statements/debugger&#34;&gt;MDN debugger&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="javascript"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/gestion-de-errores-con-either-o-try-en-vez-de-con-codigo-de-error-null-pptional-checked-exception-o-unchecked-exception/</id>
        <title>Gestión de errores con Either o Try en vez de con código de error, null, Optional, checked exception o unchecked exception</title>        
        <updated>2018-05-11T20:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-05-11T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/gestion-de-errores-con-either-o-try-en-vez-de-con-codigo-de-error-null-pptional-checked-exception-o-unchecked-exception/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;A lo largo del tiempo han surgido varias formas de gestionar las excepciones. En C hace muchos años eran con códigos de error, en Java se incorporaron en el lenguaje las excepciones &lt;em&gt;checked&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;uncheked&lt;/em&gt; o la nueva clase Optional en Java cada una con sus ventajas y y algunas deficiencias. Más recientemente usando un tipo tal que &lt;em&gt;Either&lt;L,R&gt;&lt;/em&gt; son otra forma para el tratamiento de errores sobre las opciones anteriores.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Una parte importante para el correcto funcionamiento de un programa corresponde a la gestión de errores que pueden producirse en su ejecución. Si se trata de un programa que se comunica vía interfaz de red ha de estar preparado ante la situación que la conexión se pierda o se produzcan errores en la transmisión porque por ejemplo se ha desconectado el cable de red o la WiFi no es estable. Si se trata de un programa que guarda datos en el almacenamiento persistente también pueden producirse errores como que el archivo ya existe, el directorio no existe o el espacio del disco se ha agotado. Los posibles casos de error que pueden producirse en un programa son muchos y variados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En épocas más antiguas una forma de gestionar los errores era y sigue siendo con códigos de error donde la función o el código de salida de un programa retorna un 0 si no se ha producido ningún error o un número distinto de cero si se ha producido algún error, con un código de salida diferente por cada error. Dado que no hay obligación de gestionar adecuadamente el código de salida a veces no se hace con el consiguiente posible mal funcionamiento del programa. Otra forma de código de error es retornar un valor &lt;em&gt;null&lt;/em&gt; en un método o función pero que no tratado adecuadamente producirá una excepción de tipo &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/NullPointerException.html&#34;&gt;NullPointerExcetion&lt;/a&gt;. Con la introducción de la clase &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/util/Optional.html&#34;&gt;Optional&lt;/a&gt; entre otras &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-8/&#34;&gt;novedades de Java 8&lt;/a&gt; los punteros nulos se gestionan más adecuadamente pero en los casos en los que se devuelve un puntero &lt;em&gt;null&lt;/em&gt; no se proporciona información de cuál ha sido la condición de error que se ha producido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para obligar a gestionar adecuadamente las condiciones de error e informar de que posibles condiciones de error se pueden producir se incorporaron en algunos lenguajes las excepciones como en Java. Las excepciones &lt;em&gt;checked&lt;/em&gt;, aquellas que son declaradas y de obligado tratamiento, garantizan que sean tratadas de alguna forma pero algo molestas con las sentencias &lt;em&gt;try-catch-exception&lt;/em&gt;. Las excepciones &lt;em&gt;unchecked&lt;/em&gt;, aquellas que no es necesario declararlas y no de obligado tratamiento, son arriesgadas ya que al igual que los códigos de error no obliga a darles un tratamiento además de que no se declaran que excepciones es posible que sean lanzadas.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/06b00278af3fe06943f6892acedb4b13.js?file=Main.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/06b00278af3fe06943f6892acedb4b13.js?file=System.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En algunos lenguajes con capacidades funcionales se ha propuesto una nueva forma para la gestión de condiciones de error, en Java y con la librería &lt;a href=&#34;https://www.vavr.io/&#34;&gt;Vavr&lt;/a&gt; se proporciona la clase &lt;a href=&#34;http://static.javadoc.io/io.vavr/vavr/0.9.2/io/vavr/control/Either.html&#34;&gt;Either&lt;/a&gt; que es un tipo con la definición de tipo genérico &lt;em&gt;Either&amp;lt;L,R&amp;gt;&lt;/em&gt;. Que un método devuelva &lt;em&gt;Either&lt;BigDecmal, Exception&gt;&lt;/em&gt; indica que puede devolver en el caso del ejemplo un &lt;em&gt;Integer&lt;/em&gt; en el caso correcto o una excepción en el caso de error. Un potencial fallo de esta opción es que no hay obligación de usar un &lt;em&gt;try-catch&lt;/em&gt; pero si se quiere usar el valor devuelto en caso correcto se ha de tener en cuenta el potencial caso de que lo haya es valor derecho. La clase &lt;em&gt;Either&lt;/em&gt; proporciona métodos para tratar adecuadamente en caso de que esté presente el valor izquierdo o el valor derecho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La clase &lt;em&gt;Either&lt;/em&gt; tiene múltiples métodos para comprobar si el valor que tiene es un valor del tipo izquierdo, derecho, obtener el valor izquierdo, derecho y múltiples métodos que hereda de &lt;a href=&#34;http://static.javadoc.io/io.vavr/vavr/0.9.2/io/vavr/Value.html&#34;&gt;Value&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En vez de retornar un &lt;em&gt;Either&lt;/em&gt; en un método usando Vavr se puede utilizar la clase &lt;a href=&#34;https://static.javadoc.io/io.vavr/vavr/0.9.2/io/vavr/control/Try.html&#34;&gt;Try&lt;/a&gt; como otra forma de gestionar las excepciones. Con &lt;em&gt;Try&lt;/em&gt; el método no es necesario que devuelva un &lt;em&gt;Either&lt;/em&gt; de modo que retorne el valor en el caso correcto y lance una exepción en caso de error. El &lt;em&gt;Try&lt;/em&gt; puede convertirse a un &lt;em&gt;Either&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/JavaException&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/las-excepciones-del-lenguaje-java/&#34;&gt;Las excepciones del lenguaje Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://ashtonkemerling.com/blog/2017/01/26/java-without-if/&#34;&gt;Java Without If&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.vavr.io/vavr-docs/#_either&#34;&gt;Either Documentation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/plantillas-con-etiquetas-no-balanceadas-en-apache-tapestry/</id>
        <title>Plantillas con etiquetas no balanceadas en Apache Tapestry</title>        
        <updated>2018-05-01T10:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-05-01T10:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/plantillas-con-etiquetas-no-balanceadas-en-apache-tapestry/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apache Tapestry es uno de los mejores &lt;em&gt;frameworks&lt;/em&gt; web para Java que he usado, sin embargo, también tiene algún incordio o curiosidad. Una de ellas es que las plantillas han de ser XML bien formado y en este caso que comento en el que necesitaríamos una plantilla con etiquetas desbalanceadas nos obliga a buscar una solución, esta es la que uso.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/apache-tapestry-5.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;Apache Tapestry&#34; title=&#34;Apache Tapestry&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Las plantillas en &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt; son XHTML, esto quere decir que al ser &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Validaci%C3%B3n_XML#Documento_Bien_Formado&#34;&gt;archivos xml han de estar bien formados&lt;/a&gt; con sus etiquetas bien balanceadas y anidadas. Esto tiene la ventaja de que Tapestry nos avisará cuando se intente generar código HTML mal formado con el contenido de plantilla, una especie de compilación que si no es correcta no pasará desapercibida como en otros &lt;em&gt;frameworks&lt;/em&gt; y que puede generar otro tipo de errores. Sin embargo, también tiene una desventaja y es que si necesitamos generar una etiqueta de inicio dentro de un componente &lt;em&gt;if&lt;/em&gt; la plantilla no será válida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Supongamos que queremos generar un contenido a tres columnas de una serie de elementos, en cada tercer elemento de la fila tendremos que cerrar la fila anterior y abrir una nueva. El ejemplo de lo que no se puede hacer es el siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/72a843db91d1bc57442ed771f835adf0.js?file=template-1.tml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En este ejemplo las etiquetas &lt;em&gt;div&lt;/em&gt; de apertura y cierre hacen que el XML de la plantilla no esté bien balanceado. No se si habrá otra forma mejor pero esta es el rodeo que uso para tener una plantilla bien balanceada y generar el contenido HTML necesario. En el código Java del componente creo un método que devuelve un mapa de trozos de HTML que no podría incluir en la propia plantilla, cada trozo de HTML tiene una clave asociada por la que identificarlo, en este caso &lt;em&gt;open&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;close&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/72a843db91d1bc57442ed771f835adf0.js?file=Component.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Usando estos métodos en la plantilla el código de la plantilla &lt;em&gt;tml&lt;/em&gt; ya bien formado quedaría de la siguiente manera, usando el componente &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org/current/apidocs/org/apache/tapestry5/corelib/components/OutputRaw.html&#34;&gt;OutputRaw&lt;/a&gt; se emite el trozo HTML de apertura o cierre:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/72a843db91d1bc57442ed771f835adf0.js?file=template-2.tml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Esta pequeña «ñapa» que no es muy habitual en las plantillas pero que en algún caso puede ser necesario emplear es una forma de hacer las plantillas &lt;em&gt;tml&lt;/em&gt; bien formadas en circunstancias donde incluyéndolo en la plantilla no lo sería.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prefiero que Tapestry me valide que el XML de la plantilla esté bien formado evitando que se pudiera generar HTML con etiquetas no balanceadas y me obligue a hacer este rodeo que la posibilidad de generar HTML con etiquetas mal balanceadas que los navegadores aceptan pero que en algún caso podría provocar una desmaquetación, aunque en los casos que se aplique esta solución hay que tener especial cuidado ya que como no se realiza ninguna validación al emitir etiquetas de forma «cruda» el HTML generado podría estar mal balanceado.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-warning&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2014/12/portada-PugInTapestry-thumb.png&#34; alt=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; title=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 1.5em;&#34;&gt;
    &lt;h3&gt;Libro PlugIn Tapestry&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Si te interesa Apache Tapestry descarga gratis el libro de más de 300 páginas que he escrito sobre este &lt;i&gt;framework&lt;/i&gt; en el formato que prefieras, &lt;a href=&#34;http://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;PlugIn Tapestry: Desarrollo de aplicaciones y páginas web con Apache Tapestry&lt;/a&gt;, y el código de ejemplo asociado. En el libro comento detalladamente muchos aspectos que son necesarios en una aplicación web como persistencia, pruebas unitarias y de integración, inicio rápido, seguridad, formularios, internacionalización (i18n) y localización (l10n), AJAX, ... y como abordarlos usando Apache Tapestry.&lt;/p&gt;
    &lt;br style=&#34;clear: both;&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.pdf&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;PDF&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.epub&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;EPUB&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.mobi&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;MOBI&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.zip&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;HTML&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;Código fuente ejemplos&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-clase-optional-de-java-para-evitar-la-excepcion-nullpointerexception/</id>
        <title>La clase Optional de Java para evitar la excepción NullPointerException</title>        
        <updated>2018-04-28T00:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-04-28T00:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-clase-optional-de-java-para-evitar-la-excepcion-nullpointerexception/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Con la clase &lt;em&gt;Optional&lt;/em&gt; añadida en el JDK en la versión 8 del lenguaje Java se puede evitar una de las excepciones más comunes que se produce cuando se hace uso de una referencia nula a un objeto.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Una de las excepciones que más se producen en un programa hecho con el lenguaje Java es la conocida &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/NullPointerException.html&#34;&gt;NullPointerExpcetion&lt;/a&gt; que ocurre cuando se hace uso de una variable que referencia a un objeto pero que el contenido de la variable es &lt;em&gt;null&lt;/em&gt;, sin valor o sin contener una referencia a un objeto de modo que la llamada al método no es posible. La excepción &lt;em&gt;NullPointerException&lt;/em&gt; extiende de &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/RuntimeException.html&#34;&gt;RuntimeException&lt;/a&gt; por lo que es una &lt;em&gt;unchecked exception&lt;/em&gt; y por ello no es necesario capturarla o lanzarla, cuando se produce hay un error en el programa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre las &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-8/&#34;&gt;novedades que Java 8 incluyó en el lenguaje y JDK&lt;/a&gt; está la inclusión de la clase &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/util/Optional.html&#34;&gt;Optional&lt;/a&gt; con la que haciendo uso de ella se pueden evitar los &lt;em&gt;NullPointerException&lt;/em&gt;. Un objeto de tipo &lt;em&gt;Optional&lt;/em&gt; contiene o no una referencia a otro tipo de objeto. Por ejemplo, una variable de tipo &lt;em&gt;Optional&amp;lt;String&amp;gt;&lt;/em&gt; contiene una referencia a un objeto &lt;em&gt;Optional&lt;/em&gt; que a su vez contiene o no una referencia a una cadena &lt;em&gt;String&lt;/em&gt;. El uso de la variable &lt;em&gt;Optional&lt;/em&gt; no producirá un &lt;em&gt;NullPointerException&lt;/em&gt; y con sus métodos es posible saber si contiene o no una referencia al tipo usado en el genérico. Con el método &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/util/Optional.html#isPresent()&#34;&gt;isPresent()&lt;/a&gt; es posible saber si el &lt;em&gt;Optional&lt;/em&gt; contiene una referencia, con &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/util/Optional.html#orElse(T)&#34;&gt;orElse()&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/util/Optional.html#orElseGet(java.util.function.Supplier)&#34;&gt;orElseGet()&lt;/a&gt; se obtiene la referencia que indiquemos en caso de que no tenga una referencia y con los métodos estáticos a modo de constructores &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/util/Optional.html#of(T)&#34;&gt;of()&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/util/Optional.html#ofNullable(T)&#34;&gt;ofNullable()&lt;/a&gt; se obtiene respectivamente una instancia de &lt;em&gt;Optional&lt;/em&gt; con la referencia indicada que no puede ser nula o un &lt;em&gt;Optional&lt;/em&gt; que podría contener una referencia nula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usar un objeto &lt;em&gt;Optional&lt;/em&gt; advierte al programador de que la referencia que contiene puede ser nula y usada correctamente evita los &lt;em&gt;NullPointerException&lt;/em&gt; aunque usarla indiscriminadamente hace del código más incómodo de escribir y leer, en variables locales es prescindible su uso pero útil en algunos valores de retorno o parámetros de métodos.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9552591792afa8d6d44d11d25a380f6d.js?file=jshell.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Hay algunos métodos más en la clase &lt;em&gt;Optional&lt;/em&gt; con algunas funcionalidades adicionales que hace uso de las nuevas capacidades funcionales del lenguaje como convertir un &lt;em&gt;Optional&lt;/em&gt; a un &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/util/stream/Stream.html&#34;&gt;Stream&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/las-excepciones-del-lenguaje-java/&#34;&gt;Las excepciones del lenguaje Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://dzone.com/articles/one-dollar-solution-to-avoid-null-pointer-exceptio&#34;&gt;The $1 Solution to Avoid the Null Pointer Exception&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-sentencia-try-with-resources-de-java/</id>
        <title>La sentencia try-with-resources de Java</title>        
        <updated>2018-04-21T14:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-04-21T14:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-sentencia-try-with-resources-de-java/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Una de las novedades que incorporó Java 7 es la sentencia &lt;em&gt;try-with-resources&lt;/em&gt; con el objetivo de cerrar los recursos de forma automática en la sentencia &lt;em&gt;try-catch-finally&lt;/em&gt; y hacer más simple el código. Aquellas varaibles cuyas clases implementan la interfaz &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/AutoCloseable.html&#34;&gt;AutoCloseable&lt;/a&gt; pueden declararse en el bloque de inicialización de la sentencia &lt;em&gt;try-with-resources&lt;/em&gt; y sus métodos &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/AutoCloseable.html#close()&#34;&gt;close()&lt;/a&gt; serán llamados después del bloque &lt;em&gt;finally&lt;/em&gt; como si su código estuviese de forma explícita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un ejemplo de código que lee una línea de un fichero usando la sentencia &lt;em&gt;try-with-resources&lt;/em&gt; es la siguiente de Java 7. Como se observa no es necesario llamar de forma explícita al método &lt;em&gt;close&lt;/em&gt; para liberar los recursos de la instancia de la clase &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/io/BufferedReader.html&#34;&gt;BufferedReader&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9779dde2d563dcf7e8bb114f44966003.js?file=Java7.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Anteriormente a Java 7 esto se debía hacer de la siguiente manera con unas pocas lineas más de código algo menos legibles.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9779dde2d563dcf7e8bb114f44966003.js?file=Java6.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;El código es similar pero no es equivalente. Observesé que require declarar la variable &lt;em&gt;br&lt;/em&gt; fuera del ámbito de la sentencia &lt;em&gt;try-catch-finally&lt;/em&gt; donde se usa. Además, si se produce una excepción en el bloque &lt;em&gt;try&lt;/em&gt; y posteriormente en el bloque &lt;em&gt;finally&lt;/em&gt; en Java 6 la excepción del bloque &lt;em&gt;try&lt;/em&gt; se enmascara y la que se lanza es la del bloque &lt;em&gt;finally&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La excepción que se lanza en el bloque &lt;em&gt;try&lt;/em&gt; y usando el método &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/Throwable.html#addSuppressed(java.lang.Throwable)&#34;&gt;Throwable.addSuppressed()&lt;/a&gt; que se añadió en la API en Java 7 junto con el método &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/lang/Throwable.html#getSuppressed()&#34;&gt;Throwable.getSuppressed()&lt;/a&gt; se obtienen las excepciones enmascaradas o suprimidas en la sentencia &lt;em&gt;try-with-resources&lt;/em&gt;. El orden de ejecución de los bloques de una sentencia &lt;em&gt;try-with-resources&lt;/em&gt; es el indicado en los números emitidos con el método &lt;em&gt;println&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9779dde2d563dcf7e8bb114f44966003.js?file=Main.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9779dde2d563dcf7e8bb114f44966003.js?file=System.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La mayoría de clases relacionadas con entrada y salida implementan la interfaz &lt;em&gt;AutoCloseable&lt;/em&gt; como las relacionadas con el sistema de ficheros y flujos de red como &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/io/InputStream.html&#34;&gt;InputStream&lt;/a&gt;, también las relacionadas con la conexión de base de datos mediante JDBC con &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/10/docs/api/java/sql/Connection.html&#34;&gt;Connection&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/tutorial/essential/exceptions/tryResourceClose.html&#34;&gt;The try-with-resources Statement&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tutorials.jenkov.com/java-exception-handling/try-with-resources.html&#34;&gt;Try-with-resources in Java 7&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://stackoverflow.com/a/27033358&#34;&gt;What is a suppressed exception?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>
