<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/promocion/index.xml</id>
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle>
    <updated>0001-01-01T00:00:00+00:00</updated>
    <author><name>pico.dev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/cursos-de-formacion-de-keepcoding/</id>
        <title>Cursos de formación de KeepCoding</title>        
        <updated>2017-02-03T23:00:00+01:00</updated>
        <published>2017-02-03T23:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/cursos-de-formacion-de-keepcoding/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/keepcoding.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;KeepCoding&#34; title=&#34;KeepCoding&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En internet hay cantidad de recursos disponibles para aprender de prácticamente cualquier cosas que queramos. También con libros técnicos como los &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/12/8-plus-libros-para-mejorar-como-programadores/&#34;&gt;8 libros que recomiendo para mejorar como programadores&lt;/a&gt; de los que es posible aprender de forma profunda sobre un tema en concreto. Estando suscritos a blogs como este también se pueden apreciar ciertos detalles sobre un tema o obtener una pequeña introducción con en ocasiones un ejemplo de código funcional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, algunos recursos de los que se encuentran disponibles en internet no están bien estructurados y de forma didáctica para aprender, los libros requieren de bastante atención y de una buena cantidad de tiempo además no tienen un tutor al que preguntar, los blogs como el mío son muy específicos en el tema de los artículos o introductorios sin cubrir tampoco un tema de forma completa y profunda. Asistir a conferencias también es una buena forma de obtener una introducción sobre el tema que se trate, en algunas sus entradas son gratuitas y otras tienen un coste de algunos cientos de euros a los que hay que sumar el transporte y alojamiento si son de varios días y en ocasiones no coinciden en fechas en las que podamos asistir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay webs en las que se ofrecen cursos de formación a distancia que podemos completar según nuestro tiempo disponible y aprender a nuestro ritmo. Además cuentan con tutores a los que hacer preguntas para resolver las dudas. Una de ellas es &lt;a href=&#34;http://keepcoding.es/?affcode=897_eznkgvrg&#34;&gt;KeepCoding&lt;/a&gt; que ofrece varios cursos con un temario bastante completo y de varias decenas de horas de formación. Algunos cursos de los que en este momento tienen disponibles son sobre varias de las tecnologías más demandadas actualmente y conocerlas son un buen punto a incluir en el &lt;em&gt;curriculum vitae&lt;/em&gt;. Algunos cursos de los que ofrecen que posiblemente en el futuro amplíen son los siguientes de los que puedes consultar su temario:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://keepcoding.es/p/intruduccion-javascript-node-js-express-mongodb-gratis/?affcode=897_eznkgvrg&#34;&gt;Introducción a JavaScript y Node.js&lt;/a&gt; (gratuito)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://keepcoding.es/p/git-github-sourcetree-agbotraining/?product_id=12902&amp;amp;coupon_code=PICO-DEV&amp;amp;affcode=897_eznkgvrg&#34;&gt;Curso git, GitHub &amp;amp; SourceTree&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://keepcoding.es/p/fundamentos-android-online/?product_id=6517&amp;amp;coupon_code=PICO-DEV&amp;amp;affcode=897_eznkgvrg&#34;&gt;Aprende Android ¡Desarrollando una App Completa!&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://keepcoding.es/p/megacurso-ios/?affcode=897_eznkgvrg&#34;&gt;Megacurso iOS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://keepcoding.es/p/fundamentos-ios-online/?affcode=897_eznkgvrg&#34;&gt;Programación iOS para iPhone y iPad&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://keepcoding.es/p/programacion-ios-avanzada/?affcode=897_eznkgvrg&#34;&gt;Programación iOS Avanzada&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://keepcoding.es/p/python-django-y-rest/?affcode=897_eznkgvrg&#34;&gt;Python, Django y REST&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://keepcoding.es/p/curso-fundamentos-de-swift-3/?affcode=897_eznkgvrg&#34;&gt;Curso Fundamentos de Swift 3.0&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://keepcoding.es/p/curso-javascript-node-js-express-mongodb-completo/?affcode=897_eznkgvrg&#34;&gt;JavaScript + Node.js + Express + MongoDB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://keepcoding.es/p/ruby-on-rails/?affcode=897_eznkgvrg&#34;&gt;Aprende Ruby on Rails y servicios REST&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Los cursos constan de varias horas lectivas con vídeos explicativos narrados en español como si un profesor estuviese dándonos una clase magistral que podrás revisar siempre que desees. Cada vídeo del curso no suele exceder de diez minutos siendo la mayoría de entre tres minutos y cinco minutos de forma que podamos visionarlos según el tiempo y momento que tengamos disponible. Creada la cuenta en KeepCoding e inscritos a un curso podremos ver nuestro progreso del mismo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/207/keepcoding-course.png&#34; title=&#34;Curso online de KeepCoding&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/207/keepcoding-course-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Curso online de KeepCoding&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Algunos cursos de que ofrece KeepCoding son gratuitos y puedes inscribirte en ellos libremente para conocer la metodología de los cursos. Los cursos de pago tienen un precio de entre 100€ y 300€, precio no muy diferente de los cursos presenciales. Si la empresa en la que trabajas tiene interés en formar a sus empleados (y debería) posiblemente también esté interesada en costear el curso si el trabajo que desarrollas coincide con la temática de los cursos, este puede ser el caso de los &lt;a href=&#34;http://keepcoding.es/p/fundamentos-android-online/?product_id=6517&amp;amp;coupon_code=PICO-DEV&amp;amp;affcode=897_eznkgvrg&#34;&gt;Aprende Android ¡Desarrollando una App Completa!&lt;/a&gt;, del &lt;a href=&#34;http://keepcoding.es/p/git-github-sourcetree-agbotraining/?product_id=12902&amp;amp;coupon_code=PICO-DEV&amp;amp;affcode=897_eznkgvrg&#34;&gt;Curso git, GitHub &amp;amp; SourceTree&lt;/a&gt;, del &lt;a href=&#34;http://keepcoding.es/p/megacurso-ios/?affcode=897_eznkgvrg&#34;&gt;Megacurso iOS&lt;/a&gt; o de &lt;a href=&#34;http://keepcoding.es/p/python-django-y-rest/?affcode=897_eznkgvrg&#34;&gt;Python, Django y REST&lt;/a&gt;. También a nivel personal es una buena opción de formación para optar a puestos de trabajo de nuestro interés y demandados en el mercado laboral. El pago se puede hacer mediante tarjeta de crédito y tienen un derecho de desistimiento de 72 horas según las &lt;a href=&#34;http://keepcoding.es/p/condiciones-generales-contratacion/?affcode=897_eznkgvrg&#34;&gt;Condiciones Generales de Contratación de KeepCoding&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A modo de promoción KeepCoding te ofrece dos cupones con un importante &lt;strong&gt;descuento de casi el 75%&lt;/strong&gt; sobre el precio original en los cursos de &lt;a href=&#34;http://keepcoding.es/p/fundamentos-android-online/?product_id=6517&amp;amp;coupon_code=PICO-DEV&amp;amp;affcode=897_eznkgvrg&#34;&gt;Aprende Android ¡Desarrollando una App Completa!&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://keepcoding.es/p/git-github-sourcetree-agbotraining/?product_id=12902&amp;amp;coupon_code=PICO-DEV&amp;amp;affcode=897_eznkgvrg&#34;&gt;curso git, GitHub &amp;amp; SourceTree&lt;/a&gt; con lo que se quedan en unos modestos y asequibles &lt;strong&gt;79€ + IVA usando los enlaces de afiliación&lt;/strong&gt; que incluyo en este artículo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si quieres aprender reservate una hora o dos al día para dedicarle al curso que desees, de modo que tengas ese tiempo para completarlo y puedas empezarlos, acabarlos y que te resulten provechosos.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="promocion"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>