<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed version="2.0" xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/opinion/</id>
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle>
    <updated>2019-12-15T16:00:00+01:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/hugo.png</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/hugo.png</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/12/sobre-los-planes-de-pensiones-analizando-sus-ventajas-fiscales-y-rentabilidad/</id>
        <title>Sobre los planes de pensiones, analizando sus ventajas fiscales y rentabilidad</title>        
        <updated>2019-12-17T21:00:00+01:00</updated>
        <published>2019-12-15T16:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/12/sobre-los-planes-de-pensiones-analizando-sus-ventajas-fiscales-y-rentabilidad/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
          <![CDATA[<p><strong>En los últimos años un producto financiero que se ha puesto de moda son los denominados planes de pensiones. Dada la nula o escasa rentabilidad de productos más tradicionales como los depósitos a plazo, la incertidumbre de cómo se van a financiar las pensiones en unas décadas con la baja tasa de natalidad o dependiendo de los que gobiernen los futuros pensionistas de la seguridad social pierdan poder adquisitivo, los planes de pensiones puede parecer un producto más atractivo por las ventajas fiscales que poseen ¿realmente son interesantes?.</strong></p>]]>
        
        <![CDATA[<p>Llega el final de año y los comerciales de los bancos llaman a sus clientes, cuales comerciales de operadores telefónicos, para ofrecerles un plan de pensiones o para que hagan aportaciones a los mismos. La ventaja fiscal en IRPF que poseen es el principal argumento de venta. Pero como cualquier otro producto financiero hay que analizar sus características de liquidez, comisiones y con números determinar su rentabilidad y compararla con otros productos financieros, además de la situación personal del ahorrador en cuanto a renta disponible, capacidad de ahorro y necesidades económicas futuras próximas.</p>
<p>Antes de nada decir que yo, como a muchas personas a las que se les ofrece este producto, no tengo ningún conocimiento financiero, únicamente lo que me he podido informar en internet, a través de una entidad bancaria y de un gestor personal de una entidad bancaria. Como inexperto en temas fiscales y financieros esta información puede ser inexacta u omitir aspectos importantes.</p>
<p>También hay que decir que los gestores personales que las entidades bancarias asignan a sus clientes son empleados y les paga su sueldo el banco, son como cualesquiera otros comerciales y vendedores profesionales con objetivos de ventas anuales (en este caso productos financieros), pueden informar y asesorar hasta cierto punto pero hay que tener cautela en lo que un gestor personal nos ofrece porque sus intereses pueden no ir en el mayor beneficio de sus clientes ni conocen sus circunstancias completas y el dinero invertido en un producto de riesgo es el del propio cliente. Por mucha confianza que el cliente tenga en su asesor por la relación que tengan durante largos años. Más cautela en un producto a muy largo plazo como es un plan de pensiones.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="images/santander.svg" data-gallery="data-gallery"><img src="santander.svg" width="200" height="150" alt="Santander" title="Santander"  class="lozad"></a>
<a href="images/bbva.svg" data-gallery="data-gallery"><img src="bbva.svg" width="200" height="150" alt="BBVA" title="BBVA"  class="lozad"></a>
<a href="images/caixabank.svg" data-gallery="data-gallery"><img src="caixabank.svg" width="200" height="150" alt="Caixabank" title="Caixabank"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="images/sabadell.svg" data-gallery="data-gallery"><img src="sabadell.svg" width="200" height="150" alt="Sabadell" title="Sabadell"  class="lozad"></a>
<a href="images/bankia.svg" data-gallery="data-gallery"><img src="bankia.svg" width="200" height="150" alt="Bankia" title="Bankia"  class="lozad"></a>
<a href="images/kutxabank.svg" data-gallery="data-gallery"><img src="kutxabank.svg" width="200" height="150" alt="Kutxabank" title="Kutxabank"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<h3 id="caractersticas-de-los-planes-de-pensiones">Características de los planes de pensiones</h3>
<p>El ya incluir la palabra <em>pensión</em> en el nombre del producto financiero puede inducir a engaño, porque no proporciona una renta vitalicia, para el resto de la vida, al llegar a la edad de jubilación como la pensión de la seguridad social.</p>
<p>Un plan de pensiones es un plan de ahorro con vistas a la edad de jubilación que únicamente tendrá los fondos que su propietario haya aportado durante su vida laboral, una vez llegado a la jubilación o a los 10 años de la apertura del plan de pensiones puede disponer de los fondos en forma de capital (todo a la vez, no es tan recomendable fiscalmente esta opción) o en forma de renta (una cantidad fija mensualmente) como complemento a su propia pensión.</p>
<p>Dado que los fondos del plan de pensiones solo se pueden recuperar una vez llegada la jubilación o a los 10 años de su apertura es un plan de ahorro a muy largo plazo, durante parte de la juventud, madurez y vida laboral de una persona, estamos hablando de entre 15 años a 30 años pero más beneficioso en los años previos a la jubilación desde el punto de vista de rentabilidad fiscal por IRPF.</p>
<p>Dado que los fondos solo se pueden recuperar una vez llegada la jubilación o a los 10 años es un producto menos líquido que otras opciones como los fondos de inversión, todo el dinero aportado queda indisponible a su beneficiario salvo en los supuestos previstos anteriores y otros supuestos de gravedad que nadie quiere a estar para poder ejercerlos como invalidez, incapacidad permanente, parado de larga duración, enfermedad grave o fallecimiento.</p>
<p>La otra parte de los planes de pensiones es que el dinero es gestionado de forma similar a un fondo de inversión. Ls fondos de inversión en plazos largos de tiempo suelen tener rentabilidades positivas aunque todos tienen riesgos, también tener rentabilidades negativas, muchos los tienen algunos años, y por tanto perder dinero si se dispone del dinero en un año malo.</p>
<h3 id="ventajas-fiscales-en-tributacin-por-irpf-de-los-planes-de-pensiones">Ventajas fiscales en tributación por IRPF de los planes de pensiones</h3>
<p>El principal atractivo con el que se publicitan los planes de pensiones es su ahorro fiscal, salvo por el ahorro fiscal en IRPF un plan de pensiones es un fondo de inversión. Pero cuidado, hay que tener en cuenta que aunque hoy no se tribute por IRPF por el dinero aportado en el año a un plan de pensiones, en el momento de disponer del dinero si se hace.</p>
<p>Con lo que en realidad lo que se hace es aplazar la cotización del IRPF con la ventaja de que en una ocasión por supuesto que habilita a su rescate, se puede disponer de él con una execión del 40% de tributar por IRPF. Salvo por la ventaja fiscal de exención el ahorro fiscal se produce si el tipo impositivo al que tributa ese dinero es menor que en el año en que se aportó al plan de pensiones. Dado que en la edad de jubilación los ingresos por la pensión más la renta del plan de pensiones son menores que los ingresos del salario durante la vida laboral el tipo impositivo por el que se tributa en IRPF es normalmente menor, la diferencia puede ser de entre un 5% y un 10%.</p>
<p>En <a href="http://web.bizkaia.eus/es/web/educacion-tributaria/impuesto-sobre-la-renta-de-las-personas-fisicas-irpf">Bizkaia en el 2019 estos son los tramos y tipos por los que se tributa por IRPF</a>. Con esta tabla el cálculo del IRPF realiza de la siguiente manera: los ingresos de los primeros 16.030,00 tributan al 23%, de 16.030,00 a 32.060,00 al 28%, de 32.060,00 a 48.090,00 al 35% y así hasta llegar a partir de 184.950,00 que tributan al 49%.</p>
<p>Nótese que una persona que ingresa 16K tributa al 23% en ese primer tramo exactamente igual que alguien que ingresa 200K. Solo los que alcanzan los tramos superiores tiene un tipo impositivo mayor para esos tramos, en esto se basa la progresividad de los impuestos en que paguen más los que tienen la suerte de tener mayores ingresos.</p>
<table class="table">
    <thead class="thead-light">
        <th class="thead-light">Renta (€)</th>
        <th>Tipo impositivo (%)</th>
    </thead>
    <tbody>
        <tr>
            <td>0 - 16.030,00</td>
            <td>23%</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>16.030,00 - 32.060,00</td>
            <td>28%</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>32.060,00 - 48.090,00</td>
            <td>35%</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>48.090,00 - 68.690,00</td>
            <td>40%</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>68.690,00 - 95.150,00</td>
            <td>45%</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>95.150,00 - 126.850,00</td>
            <td>46%</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>126.850,00 - 184.950,00</td>
            <td>47%</td>
        </tr>
        <tr>
            <td>184.950,00 o más</td>
            <td>49%</td>
        </tr>
    </tbody>
</table>
<p>Sabiendo el funcionamiento de tributación por IRPF, aplazando la cotización por IRPF en un momento en que tenemos menos ingresos como una vez jubilados es posible tener un ahorro fiscal. El ahorro puede ser de un 10%, de 5K€ el ahorro en IRPF ser de 500€ o mayor aún si hay periodos en que los ingresos son mucho menores como excedencias o periodos de paro.</p>
<p>Los planes de pensiones se recuperan de dos formas, en forma de renta (una cantidad baja todos los meses que complemente la pensión), o en forma de capital. Si se recupera en forma de capital (todo el fondo en un mismo año fiscal) el tipo impositivo podría ser mayor que no tener plan de pensión ya que los ingresos en ese año podría llegar a los tramos fiscales altos.</p>
<p>Aportar a un plan 5K€ durante los últimos 10 años ya son 50K€ ahorrados y permite recuperar 5K€ anuales para complementar la pensión después de la jubilación durante 10 años. Eso daría un complemento a la pensión hasta los 75 o 77 años. Por otro lado hay un límite de aportación anual de 5K€ que se beneficia del ahorro fiscal de los planes de pensiones, a partir de esa cantidad no hay ventaja fiscal. Si se tiene una capacidad de ahorro mayor que 5K€ es recomendable invertirlos además en un fondo de inversión para compensar la pérdida del valor del dinero por IPC, en 5 años la pérdida de valor por IPC está entre el 2% y 15%.</p>
<p>En cualquier caso estamos hablando de cotizaciones al IRPF de un dinero en una declaración de la renta dentro de 20 o 30 años donde nadie, ni los mayores expertos fiscales, ni el banco, ni el gestor personal saben cuales van a ser los tramos impositivos del IRPF, ni los tipos impositivos ya que durante estos periodos de tiempo tan largos muy posiblemente sean cambiados por el gobierno de turno y las circunstancias económicas.</p>
<h3 id="rentabilidad-del-fondo-de-inversin-asociado-a-los-planes-de-pensiones">Rentabilidad del fondo de inversión asociado a los planes de pensiones</h3>
<p>El capital aportado al plan de pensiones es gestionado como un fondo de inversión. Los fondos de inversión son productos con riesgo, unos fondos tiene más riesgo que otros, también hay planes de pensiones con más riesgo que otros dependiendo del riesgo del fondo de inversión asociado. Aún con el fondo de menos riesgo se puede llegar a tener una rentabilidad negativa y por tanto perder dinero. El fondo de inversión asociado al plan de pensión no es fijo y se puede cambiar de uno más agresivo con la esperanza de obtener mayor rentabilidad a uno más conservador para tener menos riesgo cuando queda poco para la jubilación.</p>
<p>Analizando algunos planes de pensiones conservadores en sus rentabilidades a 10 años quedan en 0,43%, 2,69%, 1,95% y 2,41% invirtiendo en renta fija a corto plazo, en renta fija, 15% en renta variable y 30% en renta variable respectivamente, rentabilidades donde ya está descontada la comisión de gestión. Los fondos no conservadores (los del 15% y 30% en variable) tienen más riesgo, pero hay que tener en cuenta que como los propios bancos indican en sus pasquines <em>Rentabilidades pasadas no garantizan rentabilidades futuras</em>. Algunos fondos con riesgo tienen años con rentabilidades del 5% pero también años de pérdidas del -4,4% y como resultado a 10 años su rentabilidad ser del 1,95%, para no perder dinero desinvirtiendo de los fondos en el momento de tener perdidas es necesario mantener el periodo de tiempo previsto para obtener rentabilidades positivas, para ello es necesario no necesitar ese dinero y mantener la posición en momentos de bajada.</p>
<h3 id="inversin-inmobiliaria">Inversión inmobiliaria</h3>
<p>En España es costumbre «invertir» en bienes inmobiliarios, como una segunda vivienda con vistas a alquilarla para obtener rentabilidad. Sin embargo, este tipo de inversión también tiene sus riesgos e inconvenientes, entre ellos que el precio de la vivienda baje, en décadas anteriores siempre se ha revalorizado pero esto puede cambiar en el futuro por demografía y natalidad. Por otro lado es una inversión muy ilíquida ya que puede no ser fácil deshacerse de ella. Tiene gastos como reparaciones, IBI, comunidad, seguro, reformas y si es adquirida para alquilar incertidumbre de si el inquilino la va a tratar bien.</p>
<p>Con el conjunto de gastos de un bien inmobiliario por alquiler su rentabilidad puede quedar cerca de la de un fondo de inversión con la ventaja este último de ser mucho más líquido y más sencillo de gestionar.</p>
<h3 id="conclusin">Conclusión</h3>
<p>Los planes de pensiones son más beneficiosos para gente que tenga rentas altas (a partir de 50K-60K) y tribute en los tramos altos del IRPF, tenga capacidad de ahorro y no tenga deudas como crédito e hipoteca. En primera instancia el dinero está mejor empleado a saldar una deuda por crédito o hipoteca, olvidándose de plan de pensiones.</p>
<p>Salvo en la última década antes de la jubilación, no ya sólo por su rentabilidad sino por su liquidez, comisiones y distinta tributación, directamente un fondo de inversión es mejor opción si se está dispuesto a asumir sus riesgos.</p>
<p>Para ahorrar una parte fundamental es tener un buen sueldo, que sea suficiente para los gastos corrientes y que permita capacidad de ahorro, esto es de mayor rentabilidad que un plan de pensiones o fondo de inversión. Otras cosas que ayudan es si el coche no es un medio de transporte imprescindible para trabajar es uno de los primeros gastos (compra coche, seguro, gasolina, reparaciones e ITV) que uno puede pensar en quitar usando transporte público como alternativa.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://www.economiasimple.net/calcular-el-ahorro-fiscal-de-un-plan-de-pensiones.html">Calcular el ahorro fiscal de un plan de pensiones</a></li>
<li><a href="https://www.economiasimple.net/como-debo-cobrar-mi-plan-de-pensiones-una-vez-jubilado.html">¿Cómo debo cobrar mi plan de pensiones una vez jubilado?</a></li>
<li><a href="https://www.economiasimple.net/cuando-puedo-recuperar-el-dinero-de-un-plan-de-pensiones.html">¿Cuándo puedo recuperar el dinero de un plan de pensiones?</a></li>
<li><a href="https://www.expansion.com/ahorro/pensiones/2017/12/16/5a310190468aeb24538b45cb.html">Planes de pensiones: ¿Cuánto me puedo desgravar?</a></li>
<li><a href="https://www.elconfidencial.com/mercados/finanzas-personales/2014-10-18/diez-preguntas-basicas-que-debe-plantearse-antes-de-abrir-un-plan-de-pensiones_268863/">Abrir un plan de pensiones: 10 preguntas básicas que has de plantearte</a></li>
<li><a href="https://blog.bankinter.com/economia/-/noticia/2017/12/5/calcular-pension">¿Cómo puedo calcular mi pensión?</a></li>
<li><a href="https://www.expertofinanciero.es/calculo-de-la-pension-edad-de-jubilacion-y-anos-cotizados/">Cálculo de la pensión: Edad de jubilación y años cotizados</a></li>
<li><a href="https://www.ocu.org/inversiones/calculadoras/calcular-la-pension">Calcule cuál será su pensión estimada cuando se jubile</a></li>
<li><a href="https://www.bizkaia.eus/fitxategiak/05/Ogasuna/guregida/dokumentuak/artxiboak/2018%20Coeficientes%20correcci%C3%B3n%20monetaria.pdf">Coeficientes corrección monetaria Bizkaia 2018</a></li>
<li><a href="https://www.ocu.org/dinero/deposito-inversion/noticias/planes-de-pensiones-no-interesan-473454">Los planes de pensiones no interesan</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="fuera-de-tema"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/08/smartcards-en-vez-de-discos-para-una-futura-generacion-de-consolas/</id>
        <title>Smartcards en vez de discos para una futura generación de consolas</title>        
        <updated>2019-08-11T03:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-08-03T20:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/08/smartcards-en-vez-de-discos-para-una-futura-generacion-de-consolas/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
          <![CDATA[<p><strong>Todo indica que el formato físico de los juegos está a punto de desaparecer en una futura generación de consolas no muy lejana como ya ha ocurrido en gran medida con la música o los libros. Pero los juegos digitales crean otros problemas que los juegos físicos no tienen y es el motivo por el que algunos usuarios son contrarios a solo los digitales, ¿sería posible solución a los problemas de los juegos físicos y de los digitales? Aquí teorizo sobre este tema y planteo una solución, las <em>smartcards</em>.</strong></p>]]>
        
        <![CDATA[<div class="logotypes" style="min-width: 200px;">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/playstation.svg" width="1.2903225806451613" height="1" alt="PlayStation" title="PlayStation" layout="responsive"  class="lozad"></p>
</div>
<div class="logotypes" style="min-width: 200px;">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/xbox.svg" width="1.0113268608414239" height="1" alt="Xbox" title="Xbox" layout="responsive"  class="lozad"></p>
</div>
<p>Hasta recientemente la forma de distribuir los juegos en las consolas y PC ha sido a través de cartuchos y discos CD, DVD, y Blu-Ray, si embargo con la masificación de internet y con anchos de banda asequibles para las conexiones residenciales de los usuarios de entre 30 Mbps, 600 Mbps y en un futuro aún más parece que es el momento de que los fabricantes y algunos usuarios estén prefiriendo un modelo de distribución basado en la descarga digital por internet. De hecho <a href="https://www.microsoft.com/">Microsoft</a> con la <a href="https://www.xbox.com">Xbox</a> One All-Digital ya ni siquiera posee lector de discos y todos los juegos ha de ser adquiridos a través de su tienda, la <a href="https://www.playstation.com/es-es/">PlayStation</a> de <a href="https://www.sony.es/">Sony</a> también posee su modelo de distribución digital.</p>
<p>El lector de discos junto con el posible sobrecalentamiento es uno los causantes de el mayor número de averías. Tarde o temprano el lector falla al ser algo mecánico, más temprano cuanto más uso se le da. Es uno de los motivos por los que si yo tuviese una consola me platearía adquirir los juegos digitales en vez de físicos estando a un precio similar o incluso un poco mayor, esto no quiere decir que considere que los digitales deberían ser mas baratos porque la distribución de los mismos es más sencilla y barata. En la actualidad de momento no hay interés en mantener una competencia de precios entre la tienda digital y la física, salvo ofertas puntuales aunque los físicos de segunda mano se suelen encontrar a precios menores que en las ediciones digitales. Otro motivo por el prefiero los juegos digitales es porque me ocupan espacio y en mi caso no estoy apegado a tener las cosas tangibles para adorarlas como si fuesen totems de dioses, vamos que no necesito verlas colocadas en una balda cogiendo polvo. Los discos pueden estropearse con rayadoras y necesitan de todas formas descargar actualizaciones con contenido mejorado o adicional.</p>
<p>Sin embargo, algunos usuarios prefieren los discos por el apego sentimental que pueden tenerle al objeto por los buenos momentos de diversión que les ha proporcionado. Otros quizá por coleccionismo. Algunos prefieren poseer algo tangible de lo que compran y en algún caso porque con razón consideran que en el caso de los digitales es la empresa la que realmente posee el juego y no quieren que sea la empresa la que tenga ese poder, si la empresa desaparece todo los bienes digitales que adquirieron ¿que pasaría con ellos? ¿también desaparecerían? Si Microsoft decide cerrar la división de juegos porque no está obteniendo el rendimiento esperado todas las personas podrían perder sus posesiones digitales.</p>
<h1 id="las-smartcards-como-hipottica-solucin">Las smartcards como hipotética solución</h1>
<p>De esto que das un paseo andando o estás cansado a punto de dormir y después de haber un par de vídeos anteriormente o hablado con alguien sobre el tema le das una vuelta y se te ocurre una forma de como solucionar un problema, en este caso el de la posesión física y compatibilizarlo con las descargas digitales. He estado viendo dos vídeos en dos canales de YouTube que hablan precisamente de este tema, uno de <a href="https://www.youtube.com/watch?v=7mZzJYH4FcE">tonondor</a> y otro de <a href="https://www.youtube.com/watch?v=-F-MrmOpMas">Vídeo Blog</a> (seguro que hay más de otros usuarios de YouTube), y como solución a los problemas anteriores de fiabilidad del lector de discos y la posesión física frente a la digital se me ha ocurrido que una solución podría ser el reemplazo de los discos por una <em>smartcard</em>.</p>
<p>El concepto de una <em>smartcard</em> es un objeto tangible como una tarjeta de crédito que correspondería a la posesión física de un disco al que reemplazaría, al contrario de los discos no tendría almacenamiento sino que simplemente sería algún tipo de credencial de que su poseedor concede el derecho a usar un juego. Lógicamente esta <em>smartcard</em> debería estar dotada de suficientes medidas de seguridad para que no pueda ser suplantada. El lector de disco con partes mecánicas sería reemplazado por un lector de tarjetas inteligentes por contacto o <em>contacless</em> como ya funciona numerosas tarjetas de crédito y bonos de medios de transporte.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/08/smartcards-en-vez-de-discos-para-una-futura-generacion-de-consolas/images/smartcard-contactless_huae5e9a1b0a8b801392f690f17fa110e2_56001_2560x1440_fit_box_2.png" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/08/smartcards-en-vez-de-discos-para-una-futura-generacion-de-consolas/images/smartcard-contactless_huae5e9a1b0a8b801392f690f17fa110e2_56001_300x250_fit_box_2.png" width="250" height="250" alt="Smartcard contactless" title="Smartcard contactless"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Quedada resuelta la posesión física de los juegos con la <em>smarcard</em>, queda como descargarlos y en este modelo que planteo la descarga se realizaría a través de internet tal como ocurre en los juegos digitales. Una vez descargado el juego ya no sería necesaria la conexión a internet y solo introducir la <em>smartcard</em> en cada inicio del juego, en cada 3 inicios o cada 3 días para evitar la incomodidad de tener que usar la <em>smartcard</em> en cada inicio.</p>
<p>Resuelta la posesión física y la descarga queda como poseer la imagen de juego como si de un disco físico se tratase y podría ser dando la posibilidad de guardar la imagen instalable de juego en un disco duro externo ya sea en una imagen ISO u otro formato de imagen. Nuevamente tanto la <em>smartcard</em> como la imagen de disco debería estar dotada de suficientes medidas de seguridad para que estos no puedan ser alterados, suplantados o usados de forma ilegítima pero si lo han hecho con los discos blu-ray no veo por que no puedan hacerlo con el sistema de <em>smartcard</em>.</p>
<p>Queda resolver como poder descargar las imágenes de los juegos en una fecha tan posterior del lanzamiento de la consola como 20 años después pero mientras la seguridad esté en la posesión de la <em>smartcard</em> como forma de poder jugar al juego en la consola incluso no tendría por que ser Sony, Microsoft o <a href="https://store.steampowered.com/">Steam</a> las que distribuyan las imágenes de los juegos y podría ser cualquier otra entidad o usuario incluso mediante torrent.</p>
<p>Con las <em>smartcards</em> el mercado de segunda mano del que se nutren algunas tiendas como forma alternativa de negocio a la venta de juegos nuevos precintados podría seguir funcionando exactamente igual cosa que con los digitales es susceptible de desaparecer. Por supuesto, las <em>smartcards</em> serían algo más pequeñas que los discos, posiblemente tan fáciles de crear y con un coste no muy diferente.</p>
<p>Eliminar el lector de discos tiene la ventaja adicional de que seguramente el lector de <em>smartcards</em> sería mucho más pequeño con el consiguiente ahorro en tamaño de la PS4 y también peso.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/</id>
        <title>¿Donde comprar un ordenador sin Windows o con GNU/Linux?</title>        
        <updated>2019-07-05T17:30:00+02:00</updated>
        <published>2019-07-05T17:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
          <![CDATA[<p><strong>Hace no tanto tiempo era prácticamente imposible adquirir un equipo sin Windows preinstalado y salvo algunas excepciones en muchos comercios solo incluyen equipos con Windows o macOS. Pero a día hoy si alguien quiere comprar un equipo sin Windows para instalarle GNU/Linux hay varias posibilidades.</strong></p>]]>
        
        <![CDATA[<div class="logotypes" style="min-width: 200px;">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/slimbook.jpg" width="2.3222222222222224" height="1" alt="Slimbook" title="Slimbook" layout="responsive"  class="lozad"></p>
</div>
<div class="logotypes" style="min-width: 200px;">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/vant.svg" width="3.272727272727273" height="1" alt="VANT" title="VANT" layout="responsive"  class="lozad"></p>
</div>
<p>En todos los comercios, grandes superficies e incluso en las pequeñas tiendas especializadas en informática solo hay dos opciones para comprar un portátil o lo compras con <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> incluído o optas por los caros mac de <a href="https://www.apple.com/">Apple</a>, los ordenadores de marca en formato torre o todo en uno también vienen todos con Windows. Hasta el momento no he encontrado ningún portátil con la posibilidad de adquirirlos con GNU/Linux en las tiendas en las que he estado. En el caso de los ordenadores de torre que montan las pequeñas tiendas a medida es posible adquirirlos sin sistema operativo pero para los usuarios con pocos conocimientos es un problema ya que no saben como instalárselo. Aún así tampoco he visto a ningún pequeño comercio ofrecer el servicio de instalarle alguna distribución de GNU/Linux sin coste al adquirir el equipo o con un coste mucho más reducido que la licencia de Windows.</p>
<p>Sin embargo, desde hace un tiempo es posible adquirir un ordenador con GNU/Linux y sin la licencia de Windows ni su coste, que no tienen nada que envidiar a cualquier otro equipo comercial de una marca más grande. En el caso de portátil están los <a href="https://slimbook.es/">Slimbook</a> o de <a href="https://www.vantpc.es/">VANT</a> que tiene unas características muy notables con el Slimbook PRO X a un precio razonable, con última generación de procesadores Intel, posibilidad de dos SSD NVMe, 32 GiB de memoria, pantalla con resolución 1920x1080 de marcos reducidos. En el caso de Slimbook ofrecen también un modelo de mini PC, el Slimbook ONE o con disipación pasiva el ZERO. En el caso de VANT sus portátiles MOOVE y de escritorio BLOCK, CELL y LIFE inluso con procesadores <a href="https://www.amd.com/es/ryzen">AMD Ryzen</a>. En ambos casos hay posibilidad de elegir entre algunas distribuciones de GNU/Linux con las que se quiere que venga preinstalado y estos son solo algunos de los modelos que tienen disponibles, Slimbook tiene también algún modelo tipo AIO o <em>all-in-one</em>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/slimbook-pro-x_hua5b4c2398d82a8510ad8beb8449d6998_256649_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/slimbook-pro-x_hua5b4c2398d82a8510ad8beb8449d6998_256649_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="163" alt="Portátiles Slimbook PRO y X" title="Portátiles Slimbook PRO y X"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/vant-moove14_hu29d2fed7b21b31ea77145089791cd423_65756_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/vant-moove14_hu29d2fed7b21b31ea77145089791cd423_65756_300x200_fit_q90_box.jpg" width="283" height="200" alt="Portátiles VANT MOOVE" title="Portátiles VANT MOOVE"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Portátiles Slimbook y VANT</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/slimbook-one_hu0be15977841ffc9244bd69210fb6289e_54789_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/slimbook-one_hu0be15977841ffc9244bd69210fb6289e_54789_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Ordenadores de escritorio Slimbook ONE" title="Ordenadores de escritorio Slimbook ONE"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/vant-pure-a_huc5bfaab33d770c183ceef3f016afefa9_24859_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/07/donde-comprar-un-ordenador-sin-windows-o-con-gnu-linux/images/vant-pure-a_huc5bfaab33d770c183ceef3f016afefa9_24859_300x200_fit_q90_box.jpg" width="200" height="200" alt="Ordenadores de escritorio VANT PURE-A" title="Ordenadores de escritorio VANT PURE-A"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Ordenadores de escritorio Slimbook y VANT</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Otra alternativa son los <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Next_Unit_of_Computing">Inte NUC</a> como el <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/desempaquetado-intel-nuc-nuc8i5bek-bean-canyon-hyperx-impact-ram-y-samsung-970-evo-nvme-ssd/index-amp.html">Bean Canyon que adquirí hace unos unos meses</a>, al ser un <em>barebone</em> no incluía memoria ni almacenamiento, tanto la memoria como el almacenamiento SSD los adquirí aparte y su instalación realizable en unos pocos minutos es muy sencilla ni requiere grandes conocimiento. Como no incluía almacenamiento tampoco incluía Windows, le instalé <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> y todo el hardware fue reconocido sin necesidad de controladores adicionales.</p>
<p>Los pequeños comercios seguramente no puedan competir en precio con los grandes superficies o gigantes como <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> o grandes superficies como <a href="https://www.elcorteingles.es/">El Corte Inglés</a> o <a href="https://www.mediamarkt.es/">MediaMarkt</a> pero creo que tienen una oportunidad si ofrecieran el servicio de instalar alguna distribución de GNU/Linux o en ofrecer asesoramiento personalizado.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="windows"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/sobre-la-play-station-4-play-station-5-y-google-stadia/</id>
        <title>Sobre la PlayStation 4, PlayStation 5 y Google Stadia</title>        
        <updated>2019-06-29T11:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-06-29T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/sobre-la-play-station-4-play-station-5-y-google-stadia/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
          <![CDATA[<p><strong>El Intel NUC que adquirí hace unos meses no es el ideal para jugar sobre todo por su pequeño tamaño y temperaturas, en mi caso como jugador ocasional es suficiente pero unido a que soy usuario de GNU/Linux hace que deba usar Wine o Steam para los juegos con lo que hay algunos juegos que me llaman la atención que no tengo disponibles. La PlayStation 4 está ya al final de su ciclo de vida, ya hay noticias de la PlayStation 5 y Google Stadia ofrecerá una nueva experiencia de juego ¿comprar una PlayStation 4? ¿o seguir con Diablo 3 mientras se lanzan la PlayStation 5 o a Stadia?.</strong></p>]]>
        
        <![CDATA[<div class="logotypes" style="min-width: 200px;">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/playstation.svg" width="1.2903225806451613" height="1" alt="PlayStation" title="PlayStation" layout="responsive"  class="lozad"></p>
</div>
<div class="logotypes" style="min-width: 200px;">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/google-stadia.svg" width="1.5" height="1" alt="Google Stadia" title="Google Stadia" layout="responsive"  class="lozad"></p>
</div>
<p>Desde que me compré un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/desempaquetado-intel-nuc-nuc8i5bek-bean-canyon-hyperx-impact-ram-y-samsung-970-evo-nvme-ssd/index-amp.html">Intel NUC</a> he estado jugando a <a href="https://eu.diablo3.com/es/">Diablo 3</a> en <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> con <a href="https://www.winehq.org/">Wine</a> en la distribución <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> perfectamente, al menos de forma jugable con una resolución de 1600x900 en un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/desempaquetado-y-analisis-de-monitor-benq-pd2700q/index-amp.html">monitor Benq PD2700Q</a> y con unos detalles de calidad gráfica medios. El NUC con un <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_Graphics_Technology#Kaby_Lake_Refresh_/_Coffee_Lake">gráfica Intel integrada Iris 655</a> es notablemente mejor que la típica UHD 630 de otros modelos de procesador Intel que cumple para un jugador ocasional pero no se puede comparar con una dedicada NVIDIA o AMD de un equipo más grande. Y aunque funciona sin problemas la temperatura que alcanza llega a a entre los 75º y 80º, teniendo en cuenta que es un equipo de 10cm x 10 cm x 3.5cm es una temperatura para la que probablemente no sea recomendable mantener durante largos periodos de tiempo.</p>
<p>Por otro lado el hecho de usar Linux hace que no todos los juegos estén disponibles, con el gran trabajo de <a href="https://store.steampowered.com/">Steam</a> hay mayor número de títulos disponibles pero algunos únicamente siguen estando disponibles para <a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows</a> como <a href="https://store.steampowered.com/app/243470/Watch_Dogs/">Watch Dogs</a>. Probablemente la mejor alternativa para un usuario de Linux y para mi es usar una consola para tener un catálogo amplio de juegos, sin problemas de compatibilidad y con buen rendimiento. La consola candidata que evaluaría sería una <a href="https://www.playstation.com/es-es/">PlayStation</a>.</p>
<p>Ya han sido publicadas noticias indicando que la PlayStation 4 está al final de su ciclo de vida comercial y será sustituida previsiblemente en algún momento de 2020 o 2021 por una nueva PlayStation 5. Por otro lado Google ha anunciado su plataforma de juegos <a href="https://stadia.dev/">Stadia</a> con un funcionamiento vía <em>streaming</em>, disponible a finales del 2019 o principios del 2020. En esta situación surgen varias dudas razonables: ¿comprar una PlayStation 4? ¿seguir con Diablo 3? ¿esperar a la PlayStation 5? ¿que ofrece Google Stadia?</p>
<h3 id="playstation-4">PlayStation 4</h3>
<p>La <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/PlayStation_4">PlayStation 4</a> fue comercializada a finales del 2013, con su actualización del modelo <em>slim</em> y <em>pro</em> en el 2016. Habiendo ya pasado varios años desde su lanzamiento posee un amplio catálogo de juegos con muy buena calidad. Su precio está entre los 350€ nueva para el modelo <em>slim</em> o 230€ de segunda mano o seminueva en una tienda. Al haber pasado ya unos años hace que muchos destacados juegos se encuentren en unos razonables precios de entre 10€ y 20€.</p>
<p>Aún habiéndose anunciado la PlayStation 5 como su sucesora aún están por lanzarse varios títulos importantes, todavía ofrecerá muchas horas de juego durante varios años más aún después de lanzarse la PS5.</p>
<p>Algunos de los juegos más populares son los siguientes: Grand Theft Auto V, Watch Dogs y Watch Dogs 2, Last of Us, Assassins Creed, FIFA, Dirt Rally, Horizon Zero Dawn, God of War, Bloodborne, Far Cry 5, The Witcher 3, Mafia 3, Tropico 5, Fallout 4, Dark Souls, Days Gone, Uncharted, The Division, Nioh, XCOM 2, Little Big Plannet, &hellip;</p>
<h3 id="diablo-3">Diablo 3</h3>
<p>Como tengo el Diablo 3 al que juego de forma muy esporádica y aún no le he exprimido completamente puedo pasar un tiempo jugando a este juego. Si Diablo 3 tiene algo es que está diseñado para ser extremadamente rejugable con varios personajes, niveles de dificultad, variaciones en los escenarios y mejora de objetos y personajes aún habiendo completado la historia principal. Tambien tengo en la biblioteca de Steam el Company of Heroes 2 que ni siquiera aún he instalado.</p>
<p>Con lo que en mi caso podría esperar al lanzamiento de la PS5 o esperar a ver que ofrece Stadia jugando al Diablo 3.</p>
<h3 id="playstation-5">PlayStation 5</h3>
<p>Entre las noticias que han aparecido sobre la PlayStation 5 es que usará nuevamente un procesador y gráfica AMD pero actualizados para ofrecer mucha más potencia. Usará un AMD Ryzen mucho más capaces que los <em>Jaguar</em> de la PS4 y una gráfica <em>Navi</em> ofreciendo una capacidad de cómputo de entre 8 y 10 TFLOPS por los 1,8 de la PS4.</p>
<p>Uno de los problemas de lanzar una nueva consola es que hasta pasado una buena cantidad de tiempo no posee un amplio catálogo de juegos y hay que tener en cuenta que los primeros modelos pueden presentar problemas como temperatura y ruido excesivo que hasta pasado un par de años no son en mayor medida resueltos con el modelo <em>slim</em>. En el caso de la PS5 al utilizar la misma arquitectura de procesador otra de las características destacadas es la retrocompatibilidad lo que la dotará del mismo catálogo de la PS4 desde mismo momento del lanzamiento, y todos los buenos juegos de la PS4 puedan ser jugados en la PS5.</p>
<h3 id="google-stadia">Google Stadia</h3>
<p>Desde hace bastante tiempo la PlayStation ha sido la consola dominante sobre la <a href="https://www.xbox.com">Xbox</a> y las varias de <a href="https://www.nintendo.com/">Nintendo</a>. Google ha presentado ya su plataforma de juegos mediante <em>streaming</em> estando disponible a finales del 2019. La ventaja de Stadia es que al estar completamente en la nube no hace falta adquirir hardware, únicamente comprar los juegos con lo que al igual que las consolas se eliminan completamente los problemas de controladores, rendimiento y compatibilidad, dado que se basa en la nube también elimina el tener que descargar pesadas actualizaciones y reducirá sensiblemente los tiempos de carga.</p>
<p>Ofrecerá una modalidad de suscripción para tener acceso a 4K, 60 FPS, HDR y sonido 5.1 pero en la modalidad Básica solo es necesario adquirir los juegos. Dado que se basa en la nube y funciona con <em>streaming</em> requiere conexión permanente de internet y de un buen ancho de banda, un ADSL no soportará 4K y justamente la calidad 720p o 1080p con lo que sería recomendable utilizar fibra o cable de al menos 30 Mbps. Está por ver como afectará la latencia de la conexión a la experiencia de juego que es especialmente sensible a este aspecto.</p>
<p>Por lo demás el precio de suscripción de 10€/mes es recurrente pero teniendo en cuenta que una PS5 costará entre 400€ y 500€ en el momento de lanzamiento el precio de suscripción dan para varios años en lo que costaría comprar una PS5. Esta también por ver el precio de los juegos en Stadia si serán similares a los de las consolas tradicionales o algo superiores y el catálogo de juegos que ofrece en el momento de lanzamiento y pasados unos meses o algún año. Sin embargo, la tendencia a futuro parece indicar que el modelo de Stadia sea el que sigan las consolas o plataformas de juego más tarde o temprano.</p>
<p>Si Stadia ofrece un buen catalogo de juegos y la latencia no da problemas, los precios no son desorbitados y como parece se adelanta al lanzamiento de la PS5 puede suponer un cambio en las reglas del mercado de las consolas y ponerle dificultades a la hasta ahora dominante posición de PlayStation.</p>
<h3 id="evaluando-posibilidades">Evaluando posibilidades</h3>
<p>No es tanto el precio de la PS4 que está en 200€ de segunda mano o 290€ en tienda como saber en un año se lanzará un modelo mucho más capaz que lo dejará descatalogado y que además será retrocompatible con él. Stadia requiere una buena conexión de internet y no tendrá los juegos exclusivos de la PS, uno de los motivos para que haya sido la consola vencedora de esta generación, aunque si otros muy buenos presentes en todas las plataformas.</p>
<p>Un motivo importante para no comprar una consola es que hay muchos juegos como <em>shooters</em> y de estrategia en los que es preferible utilizar ratón y teclado sin embargo esto no es posible en la PS4. Stadia si soportará múltiples tipos de dispositivos controladores de entrada, entre ellos mandos de consolas, teclado y ratón.</p>
<p>Pero esto es la decisión de siempre adquirir lo que hay o esperar, la opción más sensata parece no esperar ya que la PS4 tiene un gran catálogo de juegos que dan para varios años de entretenimiento incluso pasado el tiempo que tarde en aparecer la PS5 <em>slim</em>.</p>
<h3 id="switcher-hdmi">Switcher HDMI</h3>
<p>En el caso de utilizar un monitor que solo disponga de una entrada HDMI tanto para el PC como para una consola se necesita un conmutador o <em>switch</em> HDMI que permita conmutar la entrada sin tener que conectar y desconectar cables. En <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> hay muchos modelos, uno de los que más me ha gustado ha sido este <a href="https://amzn.to/2LsewzY">Conmutador HDMI 2.0 4K@60Hz de 5 entradas</a> que ofrece 4K a 60 Hz con hasta cinco entradas HDMI, una salida y está alimentado por USB.</p>
<div class="media media-amazon">
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="f554140ed8a800631481721106f71a23"
    data-amzn_assoc_asins="B07MV8BBS2">
  </amp-ad>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="juegos"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/</id>
        <title>De un móvil Samsung Galaxy S3 a un Samsung Galaxy S6</title>        
        <updated>2019-05-05T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2019-05-05T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
          <![CDATA[<p><strong>He estado muy contento con un Samsung Galaxy S3 durante unos 3 o 4 años más al instalarle LineageOS 7.1 y en ningún momento no ha habido nada de lo que he necesitado hacer que no puediera por no tener capacidad, aún teniendo solo 1GB de memoria. Al abrir aplicaciones o alguna opción era un poco lento pero aceptable según mi criterio. Ahora he pasado a un Samsung Galaxy S6 que hoy día es un móvil ya viejo pero para mi suficiente. En los días que llevo usándolo estoy más que satisfecho, la mejora de rendmiento es apreciable respecto al S3. Si con el S3 ya estaba contento y tenía suficiente, con el S6 creo que será otro móvil del que guardaré un grato recuerdo.</strong></p>]]>
        
        <![CDATA[<div class="logotypes" style="min-width: 300px;">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/samsung.svg" width="3.012453300124533" height="1" alt="Samsung" title="Samsung" layout="responsive"  class="lozad"></p>
</div>
<div class="logotypes" style="min-width: 200px;">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/android.svg" width="0.8521739130434782" height="1" alt="Android" title="Android" layout="responsive"  class="lozad"></p>
</div>
<p>El móvil es posiblemente el primer contacto de mucha gente nacida sobre los años 1970 en una época que su juventud la pasó sin la tecnología actual como internet, los ordenadores personales y los citados móviles que también pueden ser donde realizan la mayor parte de su actividad tecnológica. Los móviles primero llegaron como sustitutos de los teléfonos fijos para enviar y recibir llamadas incorporando la funcionalidad de mensajes de texto y de forma muy limitada conexión servicios por red no diría internet.</p>
<p>Sobre la década de los años 2000 se desarrollaron los primeros teléfonos inteligentes o <em>smartphones</em> con mayores capacidades, teclados físicos y aún pantallas pequeñas, también adquieren otras funciones como la incorporación de cámaras fotográficas o conectividad con WiFi y conexión a internet través de redes móviles. La siguiente tendencia ha sido incorporar pantallas táctiles cada vez más grandes, mejores cámaras fotográficas y otros sensores como GPS para ubicación, NFC para pagos por proximidad o de huellas. En realidad se han convertido en un dispositivo muy versátil con una capacidad de cómputo y memoria significativa que rivaliza con algunos portátiles, tanto que incluso para muchas personas hace innecesario tener un ordenador personal portátil o de escritorio y para otras personas puede haberlo incluso sustituido.</p>
<p>En mi caso el móvil me sigue pareciendo un dispositivo incómodo para trabajar sobre todo para escribir texto y sigo utilizando en mucha mayor medida un ordenador de escritorio. Aunque hay algunos intentos como el <a href="https://www.samsung.com/global/galaxy/apps/samsung-dex/">Samsung Galaxy DeX</a> u otro aún no se ha masificado el baticinio que hacía en <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/la-siguiente-disrupcion-tecnologica-la-convergencia/index-amp.html">La siguiente disrupción tecnológica, la convergencia</a> en el 2016 como elemento que puede convertir el móvil en un ordenador personal. Mis necesidades no son tales como para que el móvil pueda sustituir el ordenador personal pero ya he pasado por varios móviles y hoy ha llegado el momento de buscar un susituto al <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Samsung_Galaxy_S_III">Samsung Galaxy S3</a> que me ha servido perfectamente y con el que he estado muy contento más aún después de instalarle <a href="https://lineageos.org/">LineageOS</a> 14.1 para tener <a href="https://www.android.com/">Android</a> 7.1 (Nougat) desde su original 4.0 (Ice Cream Sandwich) actualizado a 4.3 (Jelly Bean) y 4.4 (KitKat).</p>
<p>He tenido varios móviles empezando por un <a href="https://www.gsmarena.com/motorola_c350-381.php">Motorola C350</a> y pasando por <a href="https://www.gsmarena.com/nokia_6630-811.php">Nokia 6630</a>, <a href="https://www.gsmarena.com/htc_wildfire_cdma-3577.php">HTC Wildfire CDMA</a>, <a href="https://www.gsmarena.com/motorola_defy&#43;-4098.php">Motorola Defy</a>, el citado <a href="https://www.gsmarena.com/samsung_i9300_galaxy_s_iii-4238.php">Samsung Galaxy S3</a> lanzado en el 2012 hasta que he vuelto a cambiar. Realmente el único móvil que he comprado fue el primero el resto los he ido heredando de los descartes de otras personas y el Samsung Galaxy S3 es un móvil con el que he hecho todo lo que he necesitado. Principalmente usar <a href="https://www.google.com/intl/es/gmail/about/">GMail</a>, <a href="https://twitter.com/">Twitter</a>, mensajería con <a href="https://www.whatsapp.com/">WhatsApp</a>, ocasionalmente <a href="https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/">Firefox</a> para el móvil y algún juego como <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.supercell.clashroyale&amp;hl=es">Clash Royale</a>. En buenas condiciones de luz realizando un enfoque adecuado con sus 8 megapixeles de cámara principal es capaz de tomar buenas fotografías y sacar buenos vídeos.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/motorola-c350_hu5c6c183e432d073d662a0c6f699ace7c_42789_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/motorola-c350_hu5c6c183e432d073d662a0c6f699ace7c_42789_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="143" alt="Motorola C350" title="Motorola C350"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/nokia-6630_hu9f17de5f3592f5a161264992056f58de_94235_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/nokia-6630_hu9f17de5f3592f5a161264992056f58de_94235_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="150" alt="Nokia 6630" title="Nokia 6630"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/htc-wildfire-cdma_hu333bde9f64b64487dd205b69f5737e79_48731_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/htc-wildfire-cdma_hu333bde9f64b64487dd205b69f5737e79_48731_200x150_fit_q90_box.jpg" width="188" height="150" alt="HTC Wildfire" title="HTC Wildfire"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/motorola-defy_hu3318fae508d77795052f80ea9ae067a0_52413_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/motorola-defy_hu3318fae508d77795052f80ea9ae067a0_52413_300x200_fit_q90_box.jpg" width="116" height="200" alt="Motorola Defy" title="Motorola Defy"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/samsung-galaxy-s3_hudf938a2e3ca4a91f5f280bea728332ac_129220_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/samsung-galaxy-s3_hudf938a2e3ca4a91f5f280bea728332ac_129220_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Samsung Galaxy S3" title="Samsung Galaxy S3"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Móviles que he tenido</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Pero el Galaxy S3 también ya me estaba dando algunos síntomas de agotamiento, en modo espera me aguanta un día pero con un uso algo más intensivo la batería baja rápidamente y requiere alguna carga más de una carga al día. Algunas aplicaciones como GMail y Twitter se nota que el procesador Exynos 4412 quad-core que tiene cumple pero no va sobrado para la época actual. En total el S3 habrá tenido 7 años de vida, menos lo que no sería mucho si no lo hubiese dado un segundo uso y un tercero con LineageOS.</p>
<p>Como opciones candidatas he estado barajando un <a href="https://www.samsung.com/es/smartphones/galaxy-a50/SM-A505FZKSPHE/">Samsung Galaxy A50</a>, <a href="https://www.samsung.com/es/smartphones/galaxy-a70-a705/SM-A705FZKUPHE/">Samsung Galaxy A70</a>, <a href="https://www.mi.com/es/mi9/">Xiaomi Mi 9</a> y <a href="https://www.mi.com/es/mi-9-se/">Xiaomi Mi 9 SE</a>. Cualquiera de ellos unos pedazo móviles en el rango de los 300-450€ que no tienen mucho que envidiar a otros de gama alta pero que cuestan el doble o más.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.gsmarena.com/samsung_galaxy_a50-9554.php">Especificaciones Samsung Galaxy A50</a></li>
<li><a href="https://www.gsmarena.com/samsung_galaxy_a70-9646.php">Especificaciones Samsung Galaxy A70</a></li>
<li><a href="https://www.gsmarena.com/xiaomi_mi_9-9507.php">Especificaciones Xiaomi Mi 9</a></li>
<li><a href="https://www.gsmarena.com/xiaomi_mi_9_se-9583.php">Especificaciones Xiaomi Mi 9 SE</a></li>
</ul>
<div class="media media-amazon">
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="e6aff6e43c47d613b79a67b98759ef5a"
    data-amzn_assoc_asins="B07PDZLZ9V">
  </amp-ad>
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="bee64f83ca4375f0702a1162e17db294"
    data-amzn_assoc_asins="B07NRK942P">
  </amp-ad>
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="bee64f83ca4375f0702a1162e17db294"
    data-amzn_assoc_asins="B07NRK942P">
  </amp-ad>
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="978a77e06b7c87f3ff43d6c9b35ff059"
    data-amzn_assoc_asins="B07QMYX86G">
  </amp-ad>
</div>
<p>Sin embargo, en vez de comprar uno de estos anteriores nuevos como en ocasiones anteriores he tenido la posibilidad de heredar otro móvil, en este caso un <a href="https://www.gsmarena.com/samsung_galaxy_s6-6849.php">Samsung Galaxy S6</a> lanzado en el 2015 que para haber pasado 4 años a día de hoy y por las especificaciones que tiene ha resistido el paso del tiempo bastante bien creo para los móviles del 2019 de gama media-baja. Y es que es un móvil de gama alta de su época al igual que lo fue el S3 en su momento. En primer contacto con él se nota una apreciable fluidez al abrir aplicaciones comparado con el Samsung Galaxy S3.</p>
<ul>
<li>Actualizable a Android 7.0 (Nougat).</li>
<li>Pantalla 5.1&rdquo;, Super AMOLED, 1440 x 2560 pixels, 577 ppi.</li>
<li>Procesador Exynos 7420 Octa (14 nm), CPU Octa-core (4x2.1 GHz Cortex-A57 &amp; 4x1.5 GHz Cortex-A53), GPU Mali-T760MP8.</li>
<li>Memoria 3 GiB RAM, 32 GiB interna, sin microSD.</li>
<li>Cámara principal 16 MP, f/1.9, cámara delantera 5 MP, f/1.9.</li>
<li>Comunicaciones Wi-Fi 802.11 a/b/g/n/ac, Bluetooth 4.1, GPS, NFC, infrarrojos.</li>
<li>Sensores huellas en el botón de inicio, acelerómetro, giroscopio, proximidad, brújula, barómetro, frecuencia cardiaca.</li>
<li>Batería 2550mAh no extraíble, carga rápida de 15W, carga inalámbrica.</li>
</ul>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/samsung-galaxy-s6-1_hu5a7533f4c4f4245cd9265fda26f1f257_57342_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/samsung-galaxy-s6-1_hu5a7533f4c4f4245cd9265fda26f1f257_57342_300x200_fit_q90_box.jpg" width="216" height="200" alt="Samsung Galaxy S6" title="Samsung Galaxy S6"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/samsung-galaxy-s6-2_hu328f096665d0a0608a5cf01ffa0b3222_37811_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/05/de-un-movil-samsung-galaxy-s3-a-un-samsung-galaxy-s6/images/samsung-galaxy-s6-2_hu328f096665d0a0608a5cf01ffa0b3222_37811_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="182" alt="Samsung Galaxy S6" title="Samsung Galaxy S6"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Nuevo móvil, Samsung Galaxy S6</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Tiene marcos grandes, no tiene un sensor de huellas integrado en la pantalla, sin triple cámara con gran angular, ni zoom óptico y efecto desenfoque como están incorporando los móviles nuevos como los anteriores y echo de menos una tarjeta microSD para ampliarle la capacidad de almacenamiento sobre todo para añadirle mi colección de música. Pero suficiente para mi.</p>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/sobre-el-rapido-avance-de-la-tecnologia/index-amp.html">La tecnología avanza muy rápido</a> cada año hay un nuevo modelo de móvil que supera al anterior, pero suelen ser mejoras graduales que hasta pasado varios años más un móvil como el Samsung Galaxy S6 después de 4 años sigue siendo un gran móvil al que le daré una segunda vida. Quizá dentro de unos años herede un Samsung Galaxy S8 o S9 y así estoy tirando millas sin necesidad real de tener que comprar un móvil. Mejor que reciclar es reutilizar.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://www.gsmarena.com">Base de datos de especificaciones de móviles GSMArena</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/9-aniversario-del-blog/</id>
        <title>9º aniversario del blog</title>        
        <updated>2019-02-05T20:00:00+01:00</updated>
        <published>2019-02-05T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/9-aniversario-del-blog/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes" style="min-width: 200px;">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/hugo.svg" width="1" height="1" alt="Hugo" title="Hugo" layout="responsive"  class="lozad"></p>
</div>
<p>Ya han pasado nueve años desde que el sábado 6 de febrero del 2010 cree un blog, <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es">El blog de pico.dev</a>, que fue el precedente de <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/">Blog Bitix</a> cambio motivado por pasar de <a href="https://www.blogger.com/">Blogger</a> a <a href="http://octopress.org/">Octopress</a> con <a href="https://pages.github.com/">GitHub Pages</a> y posteriormente con <a href="https://gohugo.io/">Hugo</a>.</p>
<p>Dicen que las bitácoras o <em>blogs</em> están en decadencia por las redes sociales como <a href="https://twitter.com/">Twitter</a> u otras formas de compartir contenido como los <em>podcast</em> que son más cálidos por la voz humana que los fríos <em>blogs</em> y vídeos de <a href="https://www.youtube.com/">YouTube</a> dinámicos más útiles en ciertos casos que los estáticos <em>blogs</em>, otras formas son a través de <a href="https://www.linkedin.com/">LinkedIn</a> o <a href="https://www.facebook.com/">Facebook</a>. Sin embargo, y a pesar de todo creo que los <em>blogs</em> son una de las mejores formas de compartir contenido simplemente por el hecho de que es un contenido indexable por los buscadores cosa que ni los <em>podcast</em> ni los vídeos de YouTube cumplen en la misma medida a los cuales se llega por recomendación y no por búsqueda.</p>
<p>En Twitter últimamente se ha puesto de moda escribir mensajes encadenados e hilos, algunos son un contenido muy bueno pero personalmente me gustan poco estos hilos por el simple hecho de la misma naturaleza de Twitter de transmitir la información, no son indexables por los buscadores, tienen un momento de gloria cuando son compartidos con <em>retwets</em> pero al cabo del tiempo se pierden, una pena. <a href="https://www.linkedin.com/">LinkedIn</a> pide registrarse para acceder a su contenido y Facebook ¡no, gracias! por motivos de privacidad. Por ello no he tenido hasta el momento anhelos de compartir el contenido que elaboro en cualquier otro de estos otros formatos.</p>
<p>También han surgido los canales de <a href="https://telegram.org/">Telegram</a> para grupos de usuarios por ejemplo para <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a>, <a href="https://www.gnome.org/">GNOME</a>, <a href="https://www.linux.com/">Linux</a>, &hellip; que ofrecen ayuda sobre estos temas, vamos lo que son los antiguos foros web pero en un formato mucho peor, es muy probable que recurrentemente se pregunte cada cierto tiempo la misma pregunta y las contestaciones no quedan disponibles para otros usuarios en el futuro. Las redes sociales ofrecen inmediatez, mayor disponibilidad con los dispositivos móviles y contacto directo pero como formatos para contenido me parecen un atraso con respecto a la web y los <em>blogs</em>.</p>
<p>Desistid de compartir contenido que debiera perdurar y ser encontrado en las anteriores formas, su éxito se debe a que en ellas están los usuarios, que solo es necesario una cuenta en esos servicios y se obtiene respuesta rápidamente, pero para mí ¡larga vida a la web, HTML, los <em>blogs</em> y a los <em>bloggers</em>!.</p>
<p>Lo que sí podría intentar hacer es escribir artículos en inglés, alguno ya escribí a modo de prueba y es que el público potencial sería todo el mundo en vez de solo los hispanohablantes. Sería una buena forma de que practicase el inglés pero quizá lo determinante es que me requeriría mayor tiempo para escribir el artículo. El público sería mayor pero también hay mucha más competencia al haber más <em>blogs</em> en ese idioma.</p>
<p>Cada letra, cada tilde, cada coma y punto, cada imagen de un artículo está ahí y en la posición en la que está porque así alguien lo quiso e hizo con cada pulsación de tecla y clic de ratón. Uso varias herramientas para publicar el contenido pero no hay ninguna que me ayude a escribir el contenido de los artículos y crear los ejemplos, es todo manual y lleva horas hacerlo, este artículo entre tres y cuatro horas y solo contiene unos pocos párrafos, más de cinco horas los que llevan ejemplo y más aún si tengo que investigar para hacerlo. Múltiplica eso por 380 artículos escritos hasta el momento y 566 sumando los de El blog de pico.dev y da una buena cantidad de horas que no son parte mi trabajo sino simplemente en mi caso un entretenimiento.</p>
<p>En los artículos que escribo no suelo expresar habitualmente mis sentimientos o temas personales cosa que algunos otros <em>bloggers</em> hacen, puede crear un vínculo emocional entre <em>blogger</em> y lectores pero simplemente no es mi forma de escribir contenido. Podría también escribir menos artículos pero más elaborados o de mayor aporte, en buena medida nada de lo que escribo es nada que no se encuentre sin mucha dificultad en otro lado, eso sí si muestro algo de código suelo incluir en <a href="https://github.com/">GitHub</a> el código fuente del ejemplo completo cosa que ya no es tan habitual encontrar.</p>
<p>He llegado al noveno año y con los artículos que tengo escritos en borrador y pendientes de publicar creo que llegaré a la cifra más redonda de la década. <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/log-de-sqls-y-de-sqls-lentas-en-myql-y-postgresql/index-amp.html">El artículo anterior</a>, el #379 de Blog Bitix lo tenía escrito en borrador desde el año 2016, casi dos años, es un ejemplo del tiempo que tengo algunos sin publicar, si los contabilizo para ser más exacto son 70 artículos que tengo escritos en borrador y pendientes de publicar que es lo que más me exige. Por lo que sí creo que llegaré al año 10 publicando artículos.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/</id>
        <title>Hemeroteca #14</title>        
        <updated>2018-12-30T19:00:00+01:00</updated>
        <published>2018-12-30T19:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>Casi 9 años publicando de forma constante un artículo a la semana, dos artículos algunas semanas. Durante casi está década creo que ha habido pocas semanas en las que no he publicado. Este último años no ha sido distinto, el siguiente espero&hellip; espero que sea parecido o mejor ahora que tengo mi propio equipo personal que he estado mucho tiempo esperando hasta que fuese comercializado, un <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/desempaquetado-intel-nuc-nuc8i5bek-bean-canyon-hyperx-impact-ram-y-samsung-970-evo-nvme-ssd/index-amp.html">Intel NUC Bean Canyon</a> del que en este semestre he publicado un artículo con de su desempaquetado junto con otros artículos del <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/desempaquetado-y-analisis-de-monitor-benq-pd2700q/index-amp.html">monitor Benq PD2700Q</a> y <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-y-raton-inalambrico-v7-ckw200/index-amp.html">teclado ratón</a> pero también comentando las opciones que he barajado.</p>
<p>Casi 9 años publicando artículos algunos mejor que otros pero siempre intentando compartir lo que sé o voy aprendiendo, para llegar a esta cifra hay que tener constancia para llegar a escribir tanto tiempo, dedicación, no abandonar fácil para no empezar una cosa y dejarlo al cabo de poco e incluso de publicar aún cuando el ánimo no es el de los mejores momentos, planificación y organización para saber que publicar, tiempo ya que cuesta escribir los artículos, motivación y perseverancia para tener más visitas, comentarios de algunos usuarios, más ingresos de AdSense, compartir, &hellip; No es fácil, en mi caso sabiendo que mucho de lo que escribo no lo aplico en el trabajo, donde actualmente tengo un Mac por obligación y no trabajo con Java y mis temas principales son GNU/Linux y Java, con lo que a veces tengo la sensación de no serme útil. Al finalizar este 2018 ya van 371 artículos publicados desde finales del 2013 que empecé a hacerlo en Blog Bitix.</p>
<p>Ahora que tengo mi propio equipo y como de nuevo estoy usando <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> podré publicar más artículos sobre <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a>, he empezado por publicar como jugar a <a href="https://eu.diablo3.com/es/">Diablo 3</a> u otros juegos de <a href="https://www.blizzard.com/es-es/">Blizzard</a> en Linux con <a href="https://www.winehq.org/">Wine</a>.</p>
<p>Durante <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/">el año 2018 he escrito múltiples artículos</a> y este semestre he escrito varios relacionados con el ordenador que necesitaba y finalmente he comprado al final de año pero del que había noticias desde muchos meses antes, la espera de varios meses hasta que se comercializase se me hizo larga.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/desempaquetado-y-analisis-de-teclado-y-raton-inalambrico-v7-ckw200/index-amp.html">Desempaquetado y análisis de teclado y ratón inalámbrico V7 CKW200</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/desempaquetado-y-analisis-de-monitor-benq-pd2700q/index-amp.html">Desempaquetado y análisis de monitor Benq PD2700Q</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/desempaquetado-intel-nuc-nuc8i5bek-bean-canyon-hyperx-impact-ram-y-samsung-970-evo-nvme-ssd/index-amp.html">Desempaquetado Intel NUC8i5BEK (Bean Canyon), HyperX Impact (RAM) y Samsung 970 EVO NVMe (SSD)</a></li>
</ul>
<p>He completado con algún artículo más la <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/graphql/">serie sobre GraphQL</a>.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/el-editor-explorador-e-ide-graphiql-para-una-api-con-graphql/index-amp.html">El editor, explorador e IDE GraphiQL para una API con GraphQL</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/usando-directivas-en-graphql/index-amp.html">Usando directivas en GraphQL</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/los-fragmentos-en-graphql/index-amp.html">Los fragmentos en GraphQL</a></li>
</ul>
<p>También he escrito varios artículos de la serie sobre <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/spring-cloud/">Spring Cloud</a> para escribir microservicios en Java.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/aplicaciones-basadas-en-microservicios/index-amp.html">Aplicaciones basadas en microservicios</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/registro-y-descubrimiento-de-servicios-con-spring-cloud-netflix/index-amp.html">Registro y descubrimiento de servicios con Spring Cloud Netflix</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/servicio-de-configuracion-para-microservicios-con-spring-cloud-config/index-amp.html">Servicio de configuración para microservicios con Spring Cloud Config</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/almacenar-cifrados-los-valores-de-configuracion-sensibles-en-spring-cloud-config/index-amp.html">Almacenar cifrados los valores de configuración sensibles en Spring Cloud Config</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/tolerancia-a-fallos-en-un-cliente-de-microservicio-con-spring-cloud-netflix-y-hystrix/index-amp.html">Tolerancia a fallos en un cliente de microservicio con Spring Cloud Netflix y Hystrix</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/balanceo-de-carga-y-resilencia-en-un-microservicio-con-spring-cloud-netflix-y-ribbon/index-amp.html">Balanceo de carga y resilencia en un microservicio con Spring Cloud Netflix y Ribbon</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/proxy-para-microservicios-con-spring-cloud-netflix-y-zuul/index-amp.html">Proxy para microservicios con Spring Cloud Netflix y Zuul</a></li>
</ul>
<p>Algunos pocos artículos sobre GNU/Linux.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/como-recuperar-arch-linux-despues-de-una-actualizacion-que-provoca-el-sistema-no-inicie/index-amp.html">Como recuperar Arch Linux después de una actualización que provoca el sistema no inicie</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/el-editor-de-archivos-e-ide-minimalista-visual-studio-code/index-amp.html">El editor de archivos e IDE minimalista Visual Studio Code</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/el-comando-fork-bomb-explicado/index-amp.html">El comando fork bomb explicado</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/flatpak-distribucion-e-instalacion-de-programas-de-escritorio-en-las-distribuciones-gnu-linux/index-amp.html">Flatpak, distribución e instalación de programas de escritorio en las distribuciones GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/index-amp.html">Cómo usar Wine para jugar en GNU/Linux a Diablo 3 u otros juegos de Blizzard o Windows</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/monitorizar-procesos-que-realizan-lectura-o-escritura-al-almacenamiento-en-gnu-linux/index-amp.html">Monitorizar procesos que realizan lectura o escritura al almacenamiento en GNU/Linux</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/permitir-o-denegar-trafico-de-red-con-el-firewall-ufw-en-gnu-linux/index-amp.html">Permitir o denegar tráfico de red con el firewall UFW en GNU/Linux</a></li>
</ul>
<p>Sobre Java o programación algunos más.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/que-es-un-sut-fake-stub-mock-y-spy-en-las-pruebas-con-un-ejemplo/index-amp.html">Qué es un SUT, fake, Stub, Mock y Spy en las pruebas con un ejemplo</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/pruebas-funcionales-con-geb-en-una-aplicacion-web-java/index-amp.html">Pruebas funcionales con Geb en una aplicación web Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/la-libreria-log4j-para-emitir-trazas-en-aplicaciones-java/index-amp.html">La librería Log4j para emitir trazas en aplicaciones Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/identificar-todas-las-trazas-de-una-peticion-en-una-aplicacion-web-java-con-log4j/index-amp.html">Identificar todas las trazas de una petición en una aplicación web Java con Log4j</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/personalizar-el-mensaje-emitido-de-un-objeto-en-log4j/index-amp.html">Personalizar el mensaje emitido de un objeto en Log4j</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/recargar-la-configuracion-sin-reiniciar-una-aplicacion-spring-boot-con-spring-cloud-config/index-amp.html">Recargar sin reiniciar la configuración de una aplicación Spring Boot con Spring Cloud Config</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-11/index-amp.html">Novedades y nuevas características de Java 11</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/ejemplo-sencillo-de-como-leer-datos-de-un-archivo-excel-o-csv-en-java/index-amp.html">Ejemplo sencillo de cómo leer datos de un archivo Excel o CSV en Java</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/formatear-con-color-sentencias-sql-o-codigo-fuente-en-la-terminal-con-java-y-jansi/index-amp.html">Formatear con color sentencias SQL o código fuente en la terminal con Java y Jansi</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/novedades-de-java-ee-8/index-amp.html">Novedades de Java EE 8</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/monitorizar-una-aplicacion-java-de-spring-boot-con-micrometer-prometheus-y-grafana/index-amp.html">Monitorizar una aplicación Java de Spring Boot con Micrometer, Prometheus y Grafana</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/exponer-las-metricas-de-hystrix-en-grafana-con-prometheus-de-una-aplicacion-spring-boot/index-amp.html">Exponer las métricas de Hystrix en Grafana con Prometheus de una aplicación Spring Boot</a></li>
</ul>
<p>Y varios de opinión o noticias relevantes como la caída de <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Sun_Microsystems">Sun</a> hace ya años o la compra de <a href="https://www.redhat.com/es">Red Hat</a> por parte de <a href="https://www.ibm.com/us-en/">IBM</a>.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/index-amp.html">Sobre la venta entre particulares de eBay, milanuncios y Wallapop</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/despues-de-la-guerra-del-numero-de-nucleos-en-los-procesadores-vendra-la-guerra-de-la-computacion-heterogenea-o-manycores/index-amp.html">Después de la guerra del número de núcleos en los procesadores, ¿vendrá la guerra de la computación heterogénea o manycores?</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/index-amp.html">Sobre las competiciones deportivas de videojuegos o eSports</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/sun-microsystems-cae-la-adquiere-oracle/index-amp.html">Sun Microsystems cae, la adquiere Oracle</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/ibm-adquiere-red-hat-el-gigante-de-linux-y-codigo-abierto/index-amp.html">IBM adquiere Red Hat, el gigante de Linux y código abierto</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/el-agotamiento-de-direcciones-ipv4-y-el-protocolo-de-internet-ipv6/index-amp.html">El agotamiento de direcciones IPv4 y el protocolo de internet IPv6</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/articulo-6-de-yo-apoyo-al-software-libre/index-amp.html">Artículo #6 de Yo apoyo al software libre</a></li>
</ul>
<p>Revisando los artículos que he publicado en <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/hemeroteca/">otras hemerotecas</a> hay algunos que parece no los haya escrito hace 2 y 3 años sino mucho menos. El crecimiento tanto en visitas como en ingresos no ha sido tanto como años anteriores, supongo que ya llegado un cierto umbral es difícil conservar los mismos ratios de crecimiento. Todos estos nuevos artículos es nuevo contenido que hace que reciba algunas visitas más y que los ingresos sean algo mayores. Dependiendo de si miro en Analytics o AdSense unas 520K páginas vistas este 2018 no muchas más que las casi 500K del 2017. En cualquier caso en las siguientes imágenes están las estadísticas de este blog por si a alguien le sirven para comparar con el suyo o como previsión de una web similar, a mi me servirá para consultarlo en un futuro y ver la evolución de los datos, también el tiempo necesario para conseguirlo o el número de artículos requeridos.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/analytics-2018_hu2ada8cebf2023f92a50bb99f47b93326_64912_2560x1440_fit_box_2.png" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/analytics-2018_hu2ada8cebf2023f92a50bb99f47b93326_64912_600x450_fit_box_2.png" width="600" height="254" alt="Analytics 2018 de Blog Bitix" title="Analytics 2018 de Blog Bitix"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-2018_hu636faed4932c19361f2f0a556d5002dc_32098_2560x1440_fit_box_2.png" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-2018_hu636faed4932c19361f2f0a556d5002dc_32098_600x450_fit_box_2.png" width="600" height="258" alt="AdSense 2018 de Blog Bitix" title="AdSense 2018 de Blog Bitix"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Evolución visitas e ingresos en 2018</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Incluyo además algunas métricas que proporciona AdSense de RPM, clics y CPC. Este final de año ha sido especialmente bueno con la semana del <em>black friday</em> como punto álgido llegando casi a 70 € en un mes, en todo el año han sido casi 500 € contra los 450 € del 2017.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-ingresos-2018_hu1b9e049b82ca37c55653dc9f7f608567_86318_2560x1440_fit_box_2.png" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-ingresos-2018_hu1b9e049b82ca37c55653dc9f7f608567_86318_300x200_fit_box_2.png" width="113" height="200" alt="Ingresos 2018 de Blog Bitix" title="Ingresos 2018 de Blog Bitix"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-paginas-vistas-2018_hu9af27ceaf50279e6f09b10b7794973eb_87876_2560x1440_fit_box_2.png" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-paginas-vistas-2018_hu9af27ceaf50279e6f09b10b7794973eb_87876_300x200_fit_box_2.png" width="113" height="200" alt="Páginas vistas 2018 de Blog Bitix" title="Páginas vistas 2018 de Blog Bitix"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-clics-2018_hued0fc56ac5576d06747e659b90f243e1_85483_2560x1440_fit_box_2.png" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-clics-2018_hued0fc56ac5576d06747e659b90f243e1_85483_300x200_fit_box_2.png" width="113" height="200" alt="Clics 2018 de Blog Bitix" title="Clics 2018 de Blog Bitix"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-crt-2018_hua934a19f5a838277c977312945230d48_84813_2560x1440_fit_box_2.png" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-crt-2018_hua934a19f5a838277c977312945230d48_84813_300x200_fit_box_2.png" width="113" height="200" alt="CRT 2018 de Blog Bitix" title="CRT 2018 de Blog Bitix"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-cpc-2018_hu5dd2148119d9c65dff7097ef6269582d_77672_2560x1440_fit_box_2.png" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-cpc-2018_hu5dd2148119d9c65dff7097ef6269582d_77672_300x200_fit_box_2.png" width="113" height="200" alt="CPC 2018 de Blog Bitix" title="CPC 2018 de Blog Bitix"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-rpm-2018_hu9d3b8ec4b7a7f5b5a4f8281d0b22755b_80426_2560x1440_fit_box_2.png" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-rpm-2018_hu9d3b8ec4b7a7f5b5a4f8281d0b22755b_80426_300x200_fit_box_2.png" width="113" height="200" alt="RPM 2018 de Blog Bitix" title="RPM 2018 de Blog Bitix"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-tipos-de-puja-2018_hufd652d0bb9a4a214cdee3c8d07383e3c_22630_2560x1440_fit_box_2.png" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-tipos-de-puja-2018_hufd652d0bb9a4a214cdee3c8d07383e3c_22630_300x200_fit_box_2.png" width="273" height="200" alt="Tipos de puja 2018 de Blog Bitix" title="Tipos de puja 2018 de Blog Bitix"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-plataformas-2018_hu3c48376a2ee051ee4cfb9dd80dd68b49_21354_2560x1440_fit_box_2.png" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/gadsense-plataformas-2018_hu3c48376a2ee051ee4cfb9dd80dd68b49_21354_300x200_fit_box_2.png" width="274" height="200" alt="Plataformas 2018 de Blog Bitix" title="Plataformas 2018 de Blog Bitix"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Métricas de AdSense</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Además, de AdSense incluyo enlaces de Amazon de algunos productos que compro y de los que publico algún artículo. Este año a través de los enlaces de afiliado de Amazon ha facturado a través de ellos casi 900 € y he recibido a cambio 50 € en comisiones.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/amazon-2018_hu745a46ebc42e3ba687315a0ce1b2c13d_83793_2560x1440_fit_box_2.png" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/amazon-2018_hu745a46ebc42e3ba687315a0ce1b2c13d_83793_600x450_fit_box_2.png" width="600" height="430" alt="Facturación e ingresos Amazon" title="Facturación e ingresos Amazon"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Como siempre mis deseos de que empecéis bien el nuevo año, en este caso el 2019, ¡buen 2019!.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/christmas-tux-2018_hu95daf3122e4db98487c9042ab621eb95_564556_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/hemeroteca-14/images/christmas-tux-2018_hu95daf3122e4db98487c9042ab621eb95_564556_600x450_fit_q90_box.jpg" width="600" height="338" alt="Christmas Tux 2018" title="Christmas Tux 2018"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>¡Buen 2019! Fuente: klowner.com</figcaption>
</figure>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/ibm-adquiere-red-hat-el-gigante-de-linux-y-codigo-abierto/</id>
        <title>IBM adquiere Red Hat, el gigante de Linux y código abierto</title>        
        <updated>2018-10-29T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-10-29T06:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/ibm-adquiere-red-hat-el-gigante-de-linux-y-codigo-abierto/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes" style="min-width: 300px;">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/redhat.svg" width="3.1" height="1" alt="Red Hat" title="Red Hat" layout="responsive"  class="lozad"></p>
</div>
<div class="logotypes" style="min-width: 300px;">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/ibm.svg" width="2.5" height="1" alt="IBM" title="IBM" layout="responsive"  class="lozad"></p>
</div>
<p>Hace unos pocos días recordaba una de las adquisiciones más relevantes entre empresas de software y de tecnología, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/sun-microsystems-cae-la-adquiere-oracle/index-amp.html">la adquisición de Sun Microsystems por parte de Oracle</a> en enero del 2010. En este octubre del 2018 acaba de anunciarse la adquisición de <a href="https://www.redhat.com/es">Red Hat</a> por parte de <a href="https://www.ibm.com/us-en/">IBM</a>.</p>
<p>La adquisición de <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Sun_Microsystems">Sun Microsystems</a> por parte de <a href="https://www.oracle.com/">Oracle</a> fue relevante por el conjunto de productos que poseía Sun entre ellos el lenguaje de programación más usado, <a href="https://www.oracle.com/technetwork/java/index.html">Java</a>, pero también <a href="https://www.mysql.com/">MySQL</a>, competencia directa de la base de datos Oracle, el paquete ofimático OpenOffice que originaría <a href="https://www.libreoffice.org/">LibreOffice</a>, el software de virtualización <a href="https://www.virtualbox.org/">VirtualBox</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Solaris_%28operating_system%29">Solaris</a> y otras tecnologías relevantes como <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/ZFS">ZFS</a> y <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/DTrace">DTrace</a>. Por su parte la adquisición de Red Hat por parte de IBM también es relevante por el <a href="https://www.redhat.com/en/technologies/all-products">conjunto de productos de Red Hat</a> que ha desarrollado, adquirido o contribuido como su sistema operativo basado en <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> denominado <a href="https://www.redhat.com/en/technologies/linux-platforms/enterprise-linux">Red Hat Enterprise Linux (RHEL)</a> pero también las variantes comunitarias del proyecto <a href="https://fedoraproject.org/">Fedora</a> o la versión equivalente comunitaria <a href="https://www.centos.org/">CentOS</a> basada en RHEL. Pero también por otros productos como el servidor de aplicaciones <a href="https://www.jboss.org/">JBoss</a> y <a href="https://wildfly.org/">Wildfly</a>, la herramienta de automatización <a href="https://www.ansible.com/">Ansible</a> adquirida no hace mucho, <a href="https://www.openshift.com/">OpenShift</a> como plataforma de computación en la nube basada en contenedores, la versión de Red Hat de <a href="https://www.openstack.org/">OpenStack</a> para disponer de una infraestructura para la computación en la nube, <a href="https://www.redhat.com/en/technologies/storage/gluster">Gluster</a> y <a href="https://www.redhat.com/en/technologies/storage/ceph">Ceph</a> para el almacenamiento, <a href="https://coreos.com/">CoreOS</a> a añadir a sus soluciones para contenedores entre otros de sus productos.</p>
<p>Entre las empresas Sun Microsystems y Red Hat hay algún punto en común como que las dos han tenido en especial consideración las tecnologías de código abierto y el software libre, son dos de las empresas que más han contribuido al desarrollo del software libre. <a href="https://www.fsf.org/news/fsf-welcomes-gpl-java.html">Sun dotando a Java de una licencia de software libre como GPL</a> en el año 2006 junto con los otros proyectos que fue adquiriendo y <a href="https://www.fedoraproject.org/wiki/Red_Hat_contributions">Red Hat con sus contribuciones al núcleo de Linux y otros proyectos</a> como el entorno de escritorio <a href="https://www.gnome.org/">GNOME</a>, <a href="https://wiki.gnome.org/Projects/NetworkManager">NetworkManager</a>, los controladores gráficos, el servidor gráfico de nueva generación <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Wayland_%28protocolo%29">Wayland</a> que sustituirá a <a href="https://www.x.org/wiki/XServer/">X.Org Server</a> o <a href="https://flatpak.org/">Flatpak</a> como nueva forma de distribuir software para todas las distribuciones GNU/Linux directamente por los desarrolladores de los programas, el software de virtualización <a href="https://www.linux-kvm.org/page/Main_Page">KVM</a> o el sistema de inicio <a href="https://www.freedesktop.org/wiki/Software/systemd/">systemd</a>.</p>
<p>Sin embargo, también hay diferencias en la adquisición de Sun y Red Hat. Una de ellas significativa es que Sun no pasaba por buenos momentos cuando fue adquirida por Oracle aún con las importantes tecnologías que poseía incapaz de tener un modelo de negocio rentable sobre el que basarse para pedurar. Oracle se deshizo de los que no le eran provechosos y muchas personas abandonaron Sun/Oracle. En cambio Red Hat si posee un modelo de negocio rentable basado en el código abierto y software libre con una facturación de 2000 millones. Sun fue adquirida por 7400 millones de dólares lo que en su momento parecía una gran cantidad de dinero y ahora parece que fue muy barato, Red Hat ha sido adquirida por 34000 millones, una enorme diferencia entre ambas operaciones aún habiendo pasado casi una década.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/ibm-adquiere-red-hat-el-gigante-de-linux-y-codigo-abierto/images/redhat-homepage_hu575f231ead20386a238f4d21650a15e2_239090_2560x1440_fit_box_2.png" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/ibm-adquiere-red-hat-el-gigante-de-linux-y-codigo-abierto/images/redhat-homepage_hu575f231ead20386a238f4d21650a15e2_239090_650x450_fit_box_2.png" width="650" height="332" alt="Anuncio en la página de Red Hat" title="Anuncio en la página de Red Hat"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Anuncio en la página de Red Hat</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Conocida la operación en la página de Red Hat se publican varias notas de prensa.</p>
<ul>
<li><a href="https://newsroom.ibm.com/2018-10-28-IBM-To-Acquire-Red-Hat-Completely-Changing-The-Cloud-Landscape-And-Becoming-Worlds-1-Hybrid-Cloud-Provider">IBM to acquire Red Hat, completely changing the cloud landscape and becoming world's #1 hybrid cloud provider</a></li>
<li><a href="https://www.redhat.com/en/blog/red-hat-ibm-creating-leading-hybrid-cloud-provider">Red Hat + IBM: Creating the leading hybrid cloud provider</a></li>
<li><a href="https://www.redhat.com/en/blog/monumental-day-open-source-and-red-hat">A monumental day for open source and Red Hat</a></li>
</ul>
<p>A razón de estas notas de prensa después de haberlas leído el motivo principal por el que IBM adquiere Red Hat es para convertirse en el proveedor número uno de computación en la nube híbrida y el motivo por el que Red Hat acepta la operación es porque estando dentro de una compañía del tamaño y recursos disponibles de IBM puede acelerar el crecimiento y proporcionar a una mayor audiencia innovación basándose en el código abierto a una escala mucho mayor conservando su cultura única y compromiso decidido con el código abierto, muchos años antes de lo que les costaría hacerlo solos. Red Hat en el 2008 eran 2200 empleados en el 2018 son 12600, IBM tiene 300000 empleados. IBM se mantiene comprometida con el gobierno abierto de Red Hat, las contribuciones al código abierto, la participación en la comunidad de código abierto y modelo de desarrollo. Red Hat seguirá siendo Red Hat como una unidad distinta dentro de IBM, mantiene su misión comprometida con el código abierto y valores de colaboración, transparencia, participación y meritocracia, incluso esperando que estos valores se transladen a IBM.</p>
<p>Red Hat se fundó en 1993 liberando en 1994 la primera versión de Red Hat Linux, en el 2001 vendía en comercios por $29.95 cajas con el sistema operativo entre entusiastas o descargable gratuitamente de sitios FTP. Pero con solo entusiastas del código abierto no haría de Red Hat (o Linux) un jugador en el software empresarial. En el año 2002 se hace la apuesta por separar los productos comerciales de su inversión continuada en construir proyectos de código abierto. Se deja de lado la descarga gratuita y las cajas con Red Hat Linux siendo reemplazadas con un modelo de suscripción empresarial, reteniendo los principios del código abierto de libertad a la vez que creando un modelo de negocio sostenible a largo plazo, publicándolo como Red Hat Enterprise Linux. El punto importante es que encontró un modelo de negocio exitoso para Linux y el código abierto continuando invirtiendo e innovando en la comunidad con proyectos como Fedora, siendo aún a día de hoy su modelo pero mucho más expandido. Desde el día que presentaron RHEL su misión ha sido llevar el código abierto a la empresa. Lo hicieron para Lixux, para Java EE, para OpenStack y lo están haciendo para Ansible, Kubernetes y más proyectos de código abierto.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/ibm-adquiere-red-hat-el-gigante-de-linux-y-codigo-abierto/images/redhat-history_hu22322b882df75d6a0a16c7ba5415f1ab_184320_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/ibm-adquiere-red-hat-el-gigante-de-linux-y-codigo-abierto/images/redhat-history_hu22322b882df75d6a0a16c7ba5415f1ab_184320_650x450_fit_q90_box.jpg" width="619" height="450" alt="Historia de Red Hat" title="Historia de Red Hat"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Historia de Red Hat</figcaption>
</figure>
</div>
<p>IBM es una compañía mucho más grande que Red Hat y tiene importantes valores como los <a href="https://www.ibm.com/it-infrastructure/z">servidores <em>mainframe</em> IBM Z</a>, los <a href="https://www.ibm.com/it-infrastructure/power">procesadores POWER</a>, además de <a href="https://www.ibm.com/cloud-computing/bluemix/es">su propia nube</a>, software de analítica, internet de las cosas y <a href="https://www.ibm.com/solutions/es/es/">soluciones para varios sectores de la industria y gubernamentales</a>. El <a href="https://eclipse.org">proyecto Eclipse</a> surgió de IBM y ha estado ampliamente relacionada con Java con los <a href="https://www.ibm.com/es-es/marketplace/java-ee-runtime/details">servidores WebSphere</a> u <a href="https://openliberty.io">OpenLiberty</a>. Ambas son dos de las <a href="https://www.linuxfoundation.org/2017-linux-kernel-report-landing-page/">empresas que más contribuyen al <em>kernel</em> de Linux</a>.</p>
<p>En la nube hay negocio con varios actores importantes <a href="https://aws.amazon.com/es/">Amazon Web Services</a>, <a href="https://azure.microsoft.com/es-es/">Microsoft Azure</a>, <a href="https://cloud.google.com/">Google Cloud</a>, <a href="https://www.oracle.com/cloud/">Oracle Cloud</a> uniéndose ahora IBM y Red Hat entre otros varios actores más pequeños. En este auge de la nube y que seguirá creciendo todos quieren estar presentes, sin embargo, con la cantidad de ellos que quizá con el paso del tiempo solo haya dos o tres exitosos muy grandes que concentren la mayor parte del mercado. O quizá surja una nueva tecnología disruptiva que cambie de nuevo las reglas de juego. IBM que parecía pasar más desapercibida en los últimos tiempos con la adquisición de Red Hat toma una nueva relevancia que puede ser beneficiosa para ambas si son capaces de aprovechar esta oportunidad. IBM realiza nueva inversión en el código abierto que se suma a las ya anteriores de 1000 millones en Linux.</p>
<p>Al mismo tiempo se abre un periodo de incertidumbre considerando precedentes similares anteriores como el comentado de Sun pero también de oportunidades. Si no es exitoso <a href="https://www.canonical.com/">Canonical</a> y <a href="https://www.ubuntu.com/">Ubuntu</a> o <a href="https://www.suse.com/es-es/">SUSE</a> pueden ser beneficiados pasando a ocupar el espacio que ahora ocupa Red Hat. Está por ver si IBM abraza <a href="https://brand.redhat.com/foundations/">los valores por los que Red Hat ha tenido éxito</a>, de momento parece que va a mantener a Red Hat como una unidad distinta dentro de IBM.</p>
<p>¿IBM se convertirá en el gigante rojo o Red Hat se convertirá en Blue Hat?.</p>
<div class="media">
    <blockquote class="twitter-tweet tw-align-center" data-partner="tweetdeck">
<p lang="en" dir="ltr">Red Hat gains stronger foothold in open source and more industry expertise with IBM deal, says CEO Jim Whitehurst <a href="https://t.co/gtXAO1CQ6X">https://t.co/gtXAO1CQ6X</a> <a href="https://t.co/21QzUw3rre">pic.twitter.com/21QzUw3rre</a></p>&mdash; Bloomberg Technology (@technology) <a href="https://twitter.com/technology/status/1056893767913889794?ref_src=twsrc%5Etfw">October 29, 2018</a>
</blockquote>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" data-src="https://www.youtube.com/embed/s7dTjpvakmA" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" data-src="https://www.youtube.com/embed/2_VFKqw1q2Q" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://www.xataka.com/empresas-y-economia/ibm-compra-red-hat-34-000-millones-dolares-hito-historico-para-empresa-que-triunfo-linux-open-source">IBM compra Red Hat por 34.000 millones de dólares en un hito histórico para la empresa que triunfó con Linux y el Open Source</a></li>
<li><a href="https://www.genbeta.com/actualidad/ibm-compra-red-hat-historica-operacion-34-000-millones-dolares">IBM compra Red Hat en una histórica operación de 34.000 millones de dólares</a></li>
<li><a href="https://www.genbeta.com/a-fondo/red-hat-como-empresa-software-open-source-llego-a-valer-34-000-millones-dolares">Red Hat, cómo una empresa de software open source llegó a valer 34.000 millones de dólares</a></li>
<li><a href="https://hipertextual.com/2018/10/ibm-compra-red-hat-34-000-millones-dolares">IBM compra Red Hat por 34.000 millones de dólares</a></li>
<li><a href="https://www.adslzone.net/2018/10/28/ibm-compra-red-hat/">IBM compra Red Hat por 34.000 millones: una de las mayores compras tecnológicas de la historia</a></li>
<li><a href="https://www.profesionalreview.com/2018/10/28/ibm-compra-red-hat-por-34-000-millones-de-dolares/]https://www.profesionalreview.com/2018/10/28/ibm-compra-red-hat-por-34-000-millones-de-dolares/">IBM compra Red Hat por 34.000 millones de dólares</a></li>
<li><a href="https://www.linuxadictos.com/ibm-realiza-la-mayor-compra-de-su-historia-tras-adquirir-red-hat.html">IBM realiza la mayor compra de su historia tras adquirir Red Hat</a></li>
<li><a href="https://jvare.com/2018/10/29/ibm-compra-red-hat/">IBM compra Red Hat</a></li>
<li><a href="https://www.meneame.net/story/ibm-compra-redhat-eng">IBM compra redhat</a></li>
<li><a href="https://siliconangle.com/2018/10/28/bombshell-deal-ibm-acquires-open-source-pioneer-red-hat-34b/">In a bombshell deal, IBM acquires open-source pioneer Red Hat for $34B</a></li>
<li><a href="http://marxsoftware.blogspot.com/2018/10/ibm-to-acquire-red-hat-java.html">IBM to Acquire Red Hat: A Java-Oriented First Look</a></li>
<li><a href="https://www.engadget.com/2018/10/28/ibm-buys-red-hat/">IBM buys Linux giant Red Hat to thrive in the cloud</a></li>
<li><a href="https://www.reddit.com/r/redhat/comments/9s5rqr/ibm_and_red_hat/">IBM and Red Hat?</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=2_VFKqw1q2Q&amp;list=PL040C33624F3CBAF9">Linux Ads</a></li>
<li><a href="https://brand.redhat.com/foundations/">Red Hat Brand Standards</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/sun-microsystems-cae-la-adquiere-oracle/</id>
        <title>Sun Microsystems cae, la adquiere Oracle</title>        
        <updated>2018-10-19T11:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-10-19T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/sun-microsystems-cae-la-adquiere-oracle/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes" style="min-width: 300px;">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/sun-microsystems.svg" width="2.278810408921933" height="1" alt="Sun Microsystems" title="Sun Microsystems" layout="responsive"  class="lozad"></p>
</div>
<div class="logotypes" style="min-width: 300px;">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/oracle.svg" width="7.053191489361702" height="1" alt="Oracle" title="Oracle" layout="responsive"  class="lozad"></p>
</div>
<p>Era enero del 2010 y se anunciaba que <a href="https://www.oracle.com/">Oracle</a> adquiría <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Sun_Microsystems">Sun</a> (<em>Stanford University Network</em>) por unos 7400 millones de dólares. Sun Microsystems era asimilada por uno de los grandes entre el mundo empresarial que eliminaba a uno de sus competidores. Fue un hecho importante debido a varias de las tecnologías que había desarrollado Sun y poseía como aún a día de hoy uno de los lenguajes más populares para el desarrollo de software, Java, y otras tecnologías importantes que había adquirido hace no tanto tiempo como la base de datos <a href="https://www.mysql.com/">MySQL</a> competencia de Oracle.</p>
<p>Otras tecnologías de Sun relevantes eran el sistema operativo <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Solaris_%28operating_system%29">Solaris</a>, la tecnologías de depuración <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/DTrace">DTraze</a>, el avanzado sistema de archivos <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/ZFS">ZFS</a> utilizando a día de hoy en los sistemas <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Berkeley_Software_Distribution">BSD</a>, el paquete ofimático OpenOffice predecesora de <a href="https://www.libreoffice.org/">LibreOffice</a>, la herramienta de automatización de proyectos Hudson también predecesora de <a href="https://jenkins.io/">Jenkins</a>, el software de virtualización <a href="https://www.virtualbox.org/">VirtualBox</a> o la plataforma de microprocesadores <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/SPARC">Sparc</a>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/sun-microsystems-cae-la-adquiere-oracle/images/sun-microsystems-headquarters_hu0047ae3704eff84da97a4c805c18df06_114546_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/sun-microsystems-cae-la-adquiere-oracle/images/sun-microsystems-headquarters_hu0047ae3704eff84da97a4c805c18df06_114546_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="138" alt="Sun Microsystems Headquarters" title="Sun Microsystems Headquarters"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/sun-microsystems-cae-la-adquiere-oracle/images/sun-microsystems-workstation_hud75c3683ebd46266a26af929273fab5a_230774_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/sun-microsystems-cae-la-adquiere-oracle/images/sun-microsystems-workstation_hud75c3683ebd46266a26af929273fab5a_230774_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200" height="133" alt="Sun Microsystems Workstation" title="Sun Microsystems Workstation"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/sun-microsystems-cae-la-adquiere-oracle/images/sun-ultrasparc_hu084f1de89712954340ab17b0a1802bb0_54421_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/sun-microsystems-cae-la-adquiere-oracle/images/sun-ultrasparc_hu084f1de89712954340ab17b0a1802bb0_54421_200x150_fit_q90_box.jpg" width="150" height="150" alt="Sun Microsystems sparc" title="Sun Microsystems sparc"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<p>La adquisición de Oracle generó dudas por la cultura de empresa más cerrada que la que tenía Sun que contribuyó e influenció notablemente en el mundo tecnológico aún a día de hoy. Después de unos meses de la adquisición varias personas salieron de la compañía como <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/James_Gosling">James Gosling</a> creador de Java, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tim_Bray">Tim Bray</a> creador de formato XML, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Kohsuke_Kawaguchi">Kohsuke Kawaguchi</a> desarrollador principal de Hudson o <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bryan_Cantrill">Bryan Cantrill</a> creador de DTrace.</p>
<p>¿Cuál fue el error o errores de Sun Microsystems para que teniendo unas tecnologías tan importantes tuviese problemas económicos como para que fuese vendida? Fue una de las empresas más afectadas por el estallido de la burbuja de las punto com y una pérdida importante de clientes grandes. Posiblemente el fallo fue que aún poseyendo grandes tecnologías y habiendo realizado importantes adquisiciones, algunas de dudoso acierto y muy caras, no fue capaz de rentabilizarlas económicamente, quizá que GNU/Linux le estuviese haciendo competencia al sistema Solaris u opciones más económicas como la arquitectura x86 a Sparc.</p>
<p>Oracle se ha deshecho muchas de las tecnologías a las que creía no sacar rentabilidad, otras como Java las ha seguido desarrollando creo en una buena dirección con la publicación de Java 7 y más tarde incluyendo cambios más importantes con <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-8/index-amp.html">Java 8</a>, más recientemente <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-9-los-modulos/index-amp.html">Java 9</a>, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/novedades-de-java-10/index-amp.html">10</a> y <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/09/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-11/index-amp.html">11</a>. Con Java EE ha dado también un paso importante para proporcionarle un modelo de desarrollo más abierto y rápido traspasando el desarrollo a la fundación Eclipse y adoptando un nuevo nombre de <a href="https://www.oracle.com/technetwork/java/javaee/overview/index.html">Java EE</a> a <a href="https://jakarta.ee/">Jakarta EE</a>. Algunas otras conserva como VirtualBox con buena salud.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/java.svg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/java.svg" width="300" height="200" alt="Java" title="Java"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/solaris.svg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/solaris.svg" width="300" height="200" alt="Solaris" title="Solaris"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/sparc.svg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/sparc.svg" width="300" height="200" alt="Sparc" title="Sparc"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/libreoffice.svg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/libreoffice.svg" width="300" height="200" alt="LibreOffice" title="LibreOffice"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/mysql.svg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/mysql.svg" width="150" height="100" alt="MySQL" title="MySQL"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/virtualbox.svg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/virtualbox.svg" width="300" height="200" alt="VirtualBox" title="VirtualBox"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<p>En el artículo <a href="https://www.wired.com/1995/12/java-saga/">The Java Saga</a> se comentan varios aspectos importantes de Java como que inicialmente este lenguaje estaba orientado a la electrónica donde la fiabilidad es más importante que la rapidez, C++ no era lo suficientemente fiable para lo que Gosling tenía en mente. Diseñaron la primera tableta electrónica, aún así pasa a ser la base de la emergente web para hacerla interactiva. Otro artículo interesante es <a href="https://www.networkworld.com/article/2268096/servers/the-downfall-of-sun-microsystems.html">The downfall of Sun Microsystems</a> en el que precisamente se comenta la falta de rentabilizar varias de sus tecnologías y la crisis de las punto com.</p>
<p>En <a href="https://www.britannica.com/topic/Sun-Microsystems-Inc">Sun Microsystems, Inc.</a> se indica que parte del éxito de Java se atribuye a la frase <em>«write once, run anywhere»</em> significando que un programa escrito en Java no tiene que se reescrito para cada sistema operativo de cada computadora. Si es ejecutado en una computadora UNIX, debería ejecutarse en una máquina Windows o Macintosh mediante el uso de la máquina virtual de Java o JVM. La <em>Java Virtual Machine</em> se proporcionaba con UNIX, Macintosh y otros systemas asi como navegadores web como Netscape o Internet Explorer. Esa versatilidad hizo de Java un lenguaje popular al escribir aplicaciones para la web y para varios observadores disminuyendo la importancia de los sistemas operativos.</p>
<p>En 1997 Microsoft viendose amenazada y haciendo uso de su técnica <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Embrace%2C_extend%2C_and_extinguish">adoptar, extender y extinguir</a> publicó una JVM que era incompatible con otras JVMs rompiendo de forma efectiva la promesa <em>«write once, run anywhere»</em> de los programas Java. En noviembre de 1998 la justicia instó a Microsoft a no distribuir más copias de su versión de Java.</p>
<p>En los artículos <a href="https://mailchi.mp/bonillaware/sun-microsystems-1?e=ccf70eee59">La historia de Sun Microsystems, 1ª Parte: Network is the computer</a> y <a href="https://mailchi.mp/bonillaware/sun-microsystems-2?e=ccf70eee59">La historia de Sun Microsystems. 2ª Parte: Write Once. Run Everywhere</a> se hace un buen repaso de la historia de esta empresa desde sus inicios e hitos más importantes asi como las personas que intervinieron en ellos pasando por los malos momentos hasta la finalmente adquisición por Oracle. Otro artículo y sus comentarios interesante es <a href="https://www.xataka.com/historia-tecnologica/asi-es-como-oracle-ha-sometido-a-sun-microsystems-a-una-muerte-larga-y-agonica">Así es como Oracle ha sometido a Sun Microsystems a una muerte larga y agónica</a>.</p>
<p>Por afinidad hacia el <em>open source</em> con su cultura de empresa la que hubiese preferido que adquiriese Sun es <a href="https://www.redhat.com/es">Red Hat</a> una compañía que ha demostrado que con el software libre se puede hacer negocio además de contribuir a la comunidad beneficiandose de ella al mismo tiempo, en el año 2012 alcanzó la cifra de 1000 millones de dólares de facturación y 2000 millones en el 2018. Sin embargo, no hubiese sido posible en ese momento porque Red Hat no era lo suficientemente grande como para hacer una adquisición de tal tamaño para con Sun Microsystems.</p>
<p>Sun Microsystems dejó una larga herencia que dura aún en día y frases legendarias y visionarias como <em>«the network is the computer»</em> atribuida a <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/John_Gage">John Gage</a> o <em>«write once, run anywhere»</em> de Java.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Sun_Microsystems">Sun Microsystems</a></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sun_acquisition_by_Oracle">Sun acquisition by Oracle</a></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Write_once,_run_anywhere">Write once, run anywhere</a></li>
<li><a href="https://gist.github.com/dbonillaf/d62dc83bc3747cccb0d885c9d4ad76f5">Links related with the history of Sun Microsystems</a></li>
<li><a href="https://www.arnnet.com.au/slideshow/334210/pictures-remember-rise-fall-sun-microsystems/">The rise and fall of Sun Microsystems</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/</id>
        <title>Sobre las competiciones deportivas de videojuegos o eSports</title>        
        <updated>2018-08-15T22:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-08-15T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>El sector de los videojuegos es una industria que mueve miles de millones de euros en todo el mundo mayor que sectores con más historia como la industria del cine, los juegos triple A poseen inversiones y desarrollos cinematográficos. Los computadores y aparatos electrónicos están muy relacionados con los videojuegos ya desde hace mucho tiempo desde que aparecieran en 1947 el <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Primer_videojuego#1947:_Dispositivo_de_Entretenimiento_de_Tubos_de_Rayos_Cat%C3%B3dicos">primer videojuego</a>. En la actualidad los videojuegos son unos programas informáticos de los que en la computación personal más de cómputo requieren a los ordenadores, una buena parte de la presión para mejorar los computadores proviene de los videojuegos con tarjetas gráficas muy potentes, cantidades de memoria consideradas enormes hasta hace una década, procesadores más potentes en <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/despues-de-la-guerra-del-numero-de-nucleos-en-los-procesadores-vendra-la-guerra-de-la-computacion-heterogenea-o-manycores/index-amp.html">la guerra actual por añadir más núcleos a las CPU</a>. Recientemente los sistemas operativos y entornos de escritorio han empezado a aprovechar de las capacidades de las tarjetas gráficas o GPU para proporcionar efectos visuales y acelerar algunas operaciones de cálculo más eficientemente que en la CPU.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/1_hu99dd7ef0f4c18cbe11b2e0a0f41d7dc4_12601_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/1_hu99dd7ef0f4c18cbe11b2e0a0f41d7dc4_12601_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Primer videojuego" title="Primer videojuego"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/2_hubd7d40f12653b45bda688b1790567627_19000_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/2_hubd7d40f12653b45bda688b1790567627_19000_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Pong" title="Pong"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/3_hu1eac3cda1af1c15a5977c0936ff349a8_24837_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/3_hu1eac3cda1af1c15a5977c0936ff349a8_24837_300x200_fit_q90_box.jpg" width="266" height="200" alt="3 en raya" title="3 en raya"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Primeros videojuegos</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Esta es una muestra de la evolución gráfica que han experimentado los juegos desde 1995 hasta 2018, dos décadas en este caso con el juego de ación y aventuras Tomb Raider.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" data-src="https://www.youtube.com/embed/D-P-smim5gQ" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<p>La industria de juego sigue creciendo con las nuevas generaciones ya siendo nativos digitales. Desde hace un tiempo se están organizando competiciones deportivas en diferentes juegos populares y se están retransmitiendo en internet en la plataforma especializada en videojuegos <a href="https://www.twitch.tv/">Twitch</a>. Estas competiciones promovidas por actores importantes del hardware interesados en potenciar el sector como <a href="https://www.nvidia.com/es-es/">Nvidia</a>, <a href="https://www.intel.es">Intel</a>, <a href="https://www.amd.com/es">AMD</a> u otros fabricantes de hardware y estudios de desarrollo de videojuegos como <a href="https://www.blizzard.com/es-es/">Blizzard</a> ofrecen a los finalistas y campeones importantes premios económicos. Tanto que algunas personas se están dedicando ya como profesionalmente con absoluta dedicación a competir y entrenar aprovechando sus habilidades y conocimiento profundo de los juegos en los que están especializados.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/4_hu413e93d4b8876abc767000c1e5f4e442_86753_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/sobre-las-competiciones-deportivas-de-videojuegos-o-esports/images/4_hu413e93d4b8876abc767000c1e5f4e442_86753_600x450_fit_q90_box.jpg" width="600" height="337" alt="Estadio de una final de League of legends" title="Estadio de una final de League of legends"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Estadio de una final de League of legends</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Algunos de los juegos actuales en los que se realizan competiciones son <a href="https://playhearthstone.com/es-es/">Hearthstone</a>, <a href="https://play.euw.leagueoflegends.com/es_ES">League of legends</a>, <a href="https://clashroyale.com/es/">Clash Royale</a>, &hellip; que han sido diseñados no solo como para el entretenimiento como los juegos de hace unas pocas décadas para competir entre humano e inteligencia artificial más o menos inteligente o automática de la máquina sino para ser jugados de forma competitiva entre humanos principalmente.</p>
<div class="media media-video">
  <amp-youtube
    data-videoid="lBWgRCRH1Gs"
    layout="fixed"
    width="640" height="360"></amp-youtube>
</div>
<div class="media media-video">
  <amp-youtube
    data-videoid="NpVXLpkjUCc"
    layout="fixed"
    width="640" height="360"></amp-youtube>
</div>
<div class="media media-video">
  <amp-youtube
    data-videoid="MUb8dGKpuEE"
    layout="fixed"
    width="640" height="360"></amp-youtube>
</div>
<p>Es plausible que en un futuro estas competiciones se conviertan en eventos deportivos con el potencial de ser el equivalente en los <em>eSports</em> como hoy lo son la liga de campeones europea, la copa del mundo de fútbol, la Super Bowl o las finales de la NBA ya sea en modalidades de por equipos o de selecciones por país.</p>
<p>Hace unas semanas veía en directo una final del juego para móvil Clash Royale, estaba muy bien organizada con un escenario muy cuidado y locutores en directo retransmitiendo en directo la final. Igual que ver una final de fútbol es entretenido y emocionante ver una final de un juego de ordenador en una competición tiene varios de los mismos ingredientes para ser igual de entretenido. Es difícil pronosticar que lleguen al nivel de una Champions League, mundial o europeo de fútbol pero dentro de unos años los gustos pueden cambiar más aún si los señores feudales que dirigen el fútbol tratan de ordeñar a los aficionados con la televisión de pago dejando al margen a muchas personas que no se lo pueden permitir, en cualquier caso es muy posible que los <em>eSports</em> sigan creciendo en popularidad solo está por ver a que ritmo.</p>
<p>Este es un documental sobre lo que rodea a las  competiciones deportivas en equipos y sobre los <em>eSports</em>.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" data-src="https://www.youtube.com/embed/yvxMwoYuSp4" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://esports.xataka.com/">Xataka eSports</a></li>
<li><a href="https://www.elconfidencial.com/tecnologia/2017-06-06/gamerswalk-esports-twitch-amazon_1394223/">Los ‘eSports’ se calientan: 600.000€ para la alternativa española a Twitch (Amazon)</a></li>
<li><a href="http://www.elconfidencial.com/empresas/2017-05-13/deportes-electronicos-esports-regulacion-situacion-espana-jugadores-deporte-ligas_1381822/">‘eSports’: los bufetes se calzan las botas para jugar un partido de 600 millones de euros</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/despues-de-la-guerra-del-numero-de-nucleos-en-los-procesadores-vendra-la-guerra-de-la-computacion-heterogenea-o-manycores/</id>
        <title>Después de la guerra del número de núcleos en los procesadores, ¿vendrá la guerra de la computación heterogénea o manycores?</title>        
        <updated>2018-08-04T00:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-08-03T17:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/08/despues-de-la-guerra-del-numero-de-nucleos-en-los-procesadores-vendra-la-guerra-de-la-computacion-heterogenea-o-manycores/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes" style="min-width: 200px;">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/intel.svg" width="1.5075376884422111" height="1" alt="Intel" title="Intel" layout="responsive"  class="lozad"></p>
</div>
<div class="logotypes" style="min-width: 300px;">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/amd.svg" width="4.189453125" height="1" alt="AMD" title="AMD" layout="responsive"  class="lozad"></p>
</div>
<p>Hace alguna década los procesadores eran de un solo núcleo y hasta la aparición de Windows NT y GNU/Linux los sistemas operativos no se aprovechaban plenamente las capacidades de multiprogramación de los procesadores que ya se incluían desde los <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Intel_80386">Intel 386</a>.</p>
<p>La mejora de rendimiento en los procesadores se conseguía a base de mejores diseños en los procesadores como la segmentación, superescalaridad, caches de datos e caches de instrucciones más grandes que era posible debido también en parte al mayor número de transistores que permitían incluir los procesos de litografía de tamaño más reducidos para los transistores, también por la adición de nuevas <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Instruction_set_architecture">instrucciones en el conjunto de la arquitectura</a> o ISA, o mayor número de registros y de mayor tamaño entre otras cosas.</p>
<p>Un menor tamaño de los transistores permite menor consumo de energía con menor calor a disipar al mismo tiempo que alcanzar mayores velocidades de funcionamiento para el procesador. Desde unas decenas de Khz, luego decenas Mhz, más tarde varios cientos de Mhz hasta alcanzar el hito del 1 Ghz en el año 2000, cada uno se atribuye ser el primero en alcanzarlo por pate de <a href="https://www.intel.es">Intel</a> con el <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Intel_Pentium_III">Pentium III</a> y por <a href="https://www.amd.com/es">AMD</a> con una de sus buenas épocas con los <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/AMD_Athlon">Athlon</a>, o hasta el punto actual límite de entre 2 y 4 Ghz.</p>
<p>Aumentar más la velocidad de funcionamiento en herzios de los procesadores en los niveles actuales provoca que el calor disipado aumente drásticamente y reducir el tamaño de los transistores está empezando a ser costoso (como le está costando ya a Intel pasar de los 14nm a los 10nm, 5 años ya empleando en diferentes generaciones los mismos 14nm) y dentro de no tanto se alcanzará el límite atómico de los materiales que se usan actualmente previsiblemente en los 2-3 nm. Mejores diseños en los procesadores permite aumentar el número de instrucciones por ciclo de reloj o IPC pero entre cada generación no suele estar más de un 3 y 10%. De modo que para aumentar el rendimiento más significativamente al no poder aumentar la velocidad y las mejoras de diseño no proporcionan aumentos tan significativos como en anterioridad la estrategia actual ha sido incluir más núcleos, desde los Intel Core 2 Duo y los AMD Athlon x2 lo normal ha sido que tengan dos núcleos y ahora están empezando a estar disponibles para el consumidor personal procesadores de 4, 8, 16 e incluso 32 núcleos que con <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Simultaneous_multithreading">SMT</a> como Intel lo denomina en su implementación <em>Hyper Threading</em> son capaces de manejar el doble de hilos, con multiprocesamiento real en vez de simulado como los procesadores de un único núcleo.</p>
<p>Por un tiempo el aumento de núcleos permitirá aumentar en mayor medida el rendimiento en aquellas tareas paralelizables o permitiendo manejar más tareas que con otras técnicas. Si empleando 12 nanómetros AMD ha sido capaz de empaquetar 32 núcleos en los <a href="https://www.amd.com/en/products/ryzen-threadripper">Threadripper</a> de la serie 2000 con 7 nanómetros por que no iba ha ser capaz de empaquetar 64. Sin embargo, aumentar el número de núcleos indefinidamente no es escalable manteniendo la coherencia de las caches (que todos los procesadores vean el mismo valor de una posición de memoria) dada la carga que suponer mantener esa coherencia en todas las caches de un gran número de núcleos. Tampoco por los fallos de fabricación que se producen lo que obliga a desactivar núcleos y venderlos con menos núcleos activos, a mayor número de núcleos mayor probabilidad de que algunos contengan fallos.</p>
<p>Me pregunto si llegado el límite de no poder incluir más transistores en el mismo espacio sin el espacio que dejaba la reducción de nanómetros llegará un punto en el que no se podrán incluir más núcleos o una gran cantidad de núcleos iguales no es lo más eficiente cuando solo unos pocos está siendo utilizados o hay diversidad de tareas, unas que requieren alto rendimiento por usar de forma intensiva la CPU y otras que no por estar restringidas por operaciones de entrada y salida mucho más lentas que la capacidad de la CPU. En sus diseños de procesadores ARM permite una <a href="https://developer.arm.com/technologies/big-little">arquitectura big.LITTLE</a> donde no todos los núcleos son iguales, posee núcleos de diferente tipo unos pocos como los <a href="https://developer.arm.com/products/processors/cortex-a/cortex-A75">Cortex-A75</a> ofrecen gran rendimiento a base de mayor consumo siendo más grandes y otros pocos como los <a href="https://developer.arm.com/products/processors/cortex-a/cortex-a55">Cortex-A55</a> con menor rendimiento pero más eficientes energéticamente y pequeños utilizando el sistema en cada momento los más adecuados para las tareas en ejecución.</p>
<p>Pero en la arquitectura x86/x64 de Intel y AMD aún no hay todavía una implementación de algo similar a lo empleado por ARM. Las restricciones y límites impuestos de ser cada vez más difícil reducir los nanómetros y no poder incluir más transistores en el mismo tamaño quizá haga que los que se puedan incluir deban ser mejor aprovechados y haga que Intel o AMD desarrollen una nueva arquitectura x86 con soporte de big.LITTLE similar a la de ARM. Cuando se llege al límite de 2 nanómetros ya la litografía ya no será lo que permita aumentar el rendimiento o se necesitarán nuevos materiales o procesos de fabricación, seguramente se requerirán nuevos diseños de arquitectura.</p>
<p>Bueno, la posible arquitectura <em>big.LITTLE</em> para x86 es una conjetura mía, muy posiblemente los ingenieros de Intel y AMD encuentren otras soluciones para seguir haciendo que cada generación de procesadores tenga un aumento de rendimiento significativo. La que hice sobre <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/la-siguiente-disrupcion-tecnologica-la-convergencia/index-amp.html">la convergencia que sería la siguiente disrupción tecnológica</a> aún no se ha producido.</p>
<p>Una de las soluciones previsibles es que se empleen otros materiales distintos a los que desde hace décadas con el silicio se ha estado empleado: grafeno, siliceno, molibdenita o interconexiones ópticas. Permitiendo mayores frecuencias y con menor calor disipado lo que equivaldrá a poder seguir aumentando la capacidad de cómputo.</p>
<p>Otra es aprovechar más la computación heterogénea para delegar tareas que son más eficientes realizarlas en un procesador especializado en vez de uno de propósito general como la CPU, un ejemplo de este caso es la GPU para los gráficos pero empleando la capacidad de estas también para tareas de propósito general de cálculos, una API como <a href="https://www.khronos.org/opencl/">OpenCL</a> permite realizar cálculos en la GPU para procesamiento de audio, vídeo, imagen, criptografía, &hellip; Otro serían los <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Digital_signal_processing">DSP</a> para procesamiento de señales como audio o vídeo. Una forma de computación heterogénea hace en el caso de la CPU y GPU que compartan la misma memoria del sistema evitando tener que hacer copias de los datos entre memorias al tenerlas dedicadas en exclusiva a cada una de los procesadores.</p>
<p>Finalmente, pueden estar los <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Manycore_processor">procesadores <em>manycore</em></a> que a diferencia de los <em>multicore</em> actuales integran un número de núcleos más grande en varios órdenes de magnitud (100, 1000) e independientes que palía el problema de los <em>multicore</em> y su escalabilidad en número de núcleos por mantener la coherencia de las caches. Y para estos casos es más adecuado la arquitectura de procesadores ARM mucho más simple que la arquitectura x86, con procesadores más pequeños y más eficientes pero mayor número de ellos. Unido a si <a href="https://www.qualcomm.com/">Qualcomm</a> consigue trauducir las instrucciones x86 sobre las de ARM manteniendo la compatibilidad con todo el software puede poner en serios aprietos la arquitectura x86 y hacer una realidad la citada convergencia entre móvil y PC. Siempre y cuando Intel lo permita, tal vez amenazado su hegemonía como recurso podrá defenderse de forma legal con juicios de patentes.</p>
<p>Y en esa guerra de computación heterogénea y <em>manycore</em>, aunque eso es mucho decir, puede que salga vencedora ARM y la actual guerra de núcleos entre Intel y AMD quede como una anécdota en la historia como ya hay muchas otras.</p>
<p>Si quieres conocer más en detalle los procesadores tanto de su historia, evolución y funcionamiento más minucioso la enciclopedia <a href="https://amzn.to/2n7Ayuv">El mundo de Bitman</a> de <a href="https://twitter.com/_iandatux_">@<em>iandatux</em></a> recoge en varios volúmenes una ingente cantidad de información que leyendo el indice de contenidos de cada libro se presenta muy interesate, diría que la obra disponible más completa sobre los procesadores, además en español. Si te interesa el tema me parece imprescincdible, en la descripción de los libros en Amazon están los índices completos. Por ejemplo, concretamente el volumen V cubre los materiales candidatos a emplearse en el futuro, los límites de los semiconductores actuales y el futuro en los procesadores que comento brevemente en este artículo:</p>
<ul>
<li><a href="https://amzn.to/2AE9v3u">El mundo de Bitman Volumen I: Regreso al futuro de la computación</a></li>
<li><a href="https://amzn.to/2vyC0dc">El mundo de Bitman Volumen II: Caminando entre bits</a></li>
<li><a href="https://amzn.to/2OHH2Nl">El mundo de Bitman Volumen III: Los pilares del microprocesador</a></li>
<li><a href="https://amzn.to/2vup9bK">El mundo de Bitman Volumen IV: Mr. C y la fábrica de chips</a></li>
<li><a href="https://amzn.to/2neGP7T">El mundo de Bitman Volumen V: El enigma de la microelectrónica</a></li>
<li><a href="https://amzn.to/2vgvpoj">El mundo de Bitman Volumen VI: Viaje al centro de la CPU - Parte 1 de 2</a></li>
<li><a href="https://amzn.to/2vupjjm">El mundo de Bitman Volumen VI: Viaje al centro de la CPU - Parte 2 de 2</a></li>
<li><a href="https://amzn.to/2vtMxX0">El mundo de Bitman Volumen VII: En busca del valle de la sabiduría</a></li>
</ul>
<div class="media media-amazon">
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="68de3e78830192ba75c0512a8b048e63"
    data-amzn_assoc_asins="B07D696XBB">
  </amp-ad>
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="769694edd9c03d5e1a74b03b7eade17c"
    data-amzn_assoc_asins="B07D6BF6CW">
  </amp-ad>
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="b1f514ab8a8cae2115f747df36ac6f50"
    data-amzn_assoc_asins="B07D69FJZ6">
  </amp-ad>
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="746131c517ce1fcff5123b245b7b14e3"
    data-amzn_assoc_asins="B07D6CNWXY">
  </amp-ad>
</div>
<div class="media media-amazon">
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="d1f99426a5b8f832bed37cfe2dc523ce"
    data-amzn_assoc_asins="B07D6DKR6M">
  </amp-ad>
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="a815ffc4213a965f1e5c563d251ebf70"
    data-amzn_assoc_asins="B07D6DJY7S">
  </amp-ad>
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="f8912ba1ea6fef10df26ccbcdd518fea"
    data-amzn_assoc_asins="1983184802">
  </amp-ad>
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="c198603a8ed771769efbefe232468ecb"
    data-amzn_assoc_asins="B07D6C48R2">
  </amp-ad>
</div>
<p>Dentro de unos años, lustros o alguna década revisaré estos artículos de predicción a ver cuanto hay de acierto en la evolución de la tecnología que se produzca finalmente.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/ARM_big.LITTLE">ARM big.LITTLE</a></li>
<li><a href="https://www.taringa.net/posts/ciencia-educacion/11725464/Materiales-del-futuro-Grafeno-Vs-Siliceno-Megapost.html">Materiales del futuro! Grafeno Vs Siliceno</a></li>
<li><a href="https://www.conectronica.com/fibra-optica/cables-de-fibra-optica/fibra-optica-multi-nucleo-para-interconexiones-opticas-con-la-mayor-densidad">Fibra óptica multi-núcleo para interconexiones ópticas con la mayor densidad</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/</id>
        <title>Sobre la venta entre particulares de eBay, milanuncios y Wallapop</title>        
        <updated>2018-07-08T21:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-07-08T21:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>Ya he escrito en un varios artículos relacionados comentando que estoy <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/decidido-a-comprar-un-intel-nuc-entre-las-opciones-que-he-evaluado/index-amp.html">interesando en comprar un Intel NUC</a> pero como lo que quiero aún no se comercializa la espera ya se me está haciendo muy larga, me estoy aburriendo un poco de impaciencia y para entretenerme mientras me ha dado por buscar NUCs en las principales páginas de venta entre particulares y de segunda mano como <a href="https://www.ebay.es/">eBay</a>, <a href="https://www.milanuncios.com">milanuncios</a> y <a href="https://es.wallapop.com/">Wallapop</a>. Por curiosidad a ver que precio tienen y si me resultaría atractivo comprar un NUC de una generación anterior en vez de la última que saldrá ya no a mucho tardar.</p>
<p>He buscado en esas 3 webs por modelos de Intel NUC, no hay pocos, me ha sorprendido la cantidad de ellos que se publicitan como con poco uso, como nuevo, alguno con <em>ticket</em> de compra en garantía e incluso alguno con el precinto de plástico que le envuelve sin romper con lo que es sinónimo de que no ha sido usado ni abierto. Pero si bien hay algunos anuncios interesantes un buen porcentaje los calificaré de morralla con precios que me parece no se corresponden con el de referencia en una tienda como <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> nuevos, sino el exacto, el equivalente similar.</p>
<p>Hay que tener en cuenta que son de segunda mano, hay incertidumbre del estado del producto, sin garantía de dos años en el funcionamiento del producto, falta confianza en la transacción para evitar estafas y problemas.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/ebay.svg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/ebay.svg" width="218" height="98" alt="Wallapop" title="Wallapop"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/milanuncios.png" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/milanuncios.png" width="218" height="58"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/wallapop.svg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/wallapop.svg" width="150" height="150"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Por tantear un NUC en el que podría estar interesado contacté con el vendedor de <a href="https://www.milanuncios.com/ordenadores-de-segunda-mano/mini-pc-intel-nuc-i5-8gb-500gbm-2-266347572.htm">un anuncio en milanuncios</a>, se pedía 420€ por un NUC modelo <a href="https://www.intel.com/content/www/us/en/products/boards-kits/nuc/kits/nuc7i5bnh.html">NUC7I5BNH</a> incluyendo 8 GiB de memoria y un SSD WD Blue de 250 GiB. El NUC nuevo en <a href="https://www.pccomponentes.com/">PcComponentes</a> está al precio de 370€, el SSD a 80€ y una memoria equivalente a 80€ en Amazon. En total nuevos serían 530€, un descuento de 110€ pero con las contrapartidas que comento en el parrafo anterior. Por probar le ofrecía 175€ que estaría dispuesto a pagarle solo por el NUC ya que en la memoria y el SSD no es lo principal en lo que estaba interesado. En aproximadamente una hora recibo la contestación y me ofrece únicamente el NUC a 280€ + 12€ en gastos de envío. Lógicamente cada parte defendiendo su posición, yo comentándole el precio en tienda física, garantía, confianza en la transacción, Intel NUC Bean Canyon a punto de salir y él que me ofrece pago por PayPal para mayor confianza, dos módulos de 8 GiB a 60€ y que no tiene prisa en venderlo con lo que no se mueve mucho del precio anunciado. Desisto.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-milanuncios-1_hu29af48f5e92b3ad8475811d846ed71cf_251975_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-milanuncios-1_hu29af48f5e92b3ad8475811d846ed71cf_251975_300x200_fit_q90_box.jpg" width="130" height="200" alt="Intel NUC con aspecto interesante" title="Intel NUC con aspecto interesante"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-milanuncios-2_huab1542795b7d242a79d87e5aed634a1f_134300_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-milanuncios-2_huab1542795b7d242a79d87e5aed634a1f_134300_300x200_fit_q90_box.jpg" width="160" height="200" alt="Intel NUC con aspecto interesante" title="Intel NUC con aspecto interesante"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Intel NUC con aspecto interesante</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Este era uno de los pocos que me han resultado atractivos otros es que son morralla y se encuentran ejemplos de ellos en cualquiera de las tres páginas, no se si esperando encontrar algún comprador despistado. Como este parecido al del vendedor anterior pero con un precio de 589€, que vamos todo nuevo no cuesta eso.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-wallapop-1_hu593021824746dd550b572ec7a74b60ca_132862_2560x1440_fit_box_2.png" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-wallapop-1_hu593021824746dd550b572ec7a74b60ca_132862_300x200_fit_box_2.png" width="300" height="120" alt="Ejemplo morralla" title="Ejemplo morralla"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-wallapop-2_hue01988218668526f9ea8f70eedd8b13d_196177_2560x1440_fit_box_2.png" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/07/sobre-la-venta-entre-particulares-de-ebay-milanuncios-y-wallapop/images/intel-nuc-wallapop-2_hue01988218668526f9ea8f70eedd8b13d_196177_300x200_fit_box_2.png" width="300" height="181" alt="Ejemplo morralla" title="Ejemplo morralla"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Ejemplos de morralla</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Los vendedores de estas páginas ofrecen algo de descuento sobre nuevo en tienda pero en lo poco que he visto no más de un 20%, si se rastrea está página y coincide el momento adecuado quizá pueda encontrarse alguna ganga pero me quedo con la sensación de que serán excepciones y no la norma. En definitiva me han parecido que en estas páginas si quieres o vas ajustado de presupuesto se puede encontrar algo de descuento si no es prioritario la segunda mano, garantía, confianza en la transacción y tiempo dedicado al filtrado de la morralla.</p>
<p>No me va a quedar mucho más remedio que esperar a que Intel finalmente comercialice los Bean Canyon sabiendo que pagaré más que por estas otras opciones ligeramente más económicas pero con más tranquilidad.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/decidido-a-comprar-un-intel-nuc-entre-las-opciones-que-he-evaluado/</id>
        <title>Decidido a comprar un Intel NUC entre las opciones que he evaluado</title>        
        <updated>2018-07-01T19:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-06-23T22:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/decidido-a-comprar-un-intel-nuc-entre-las-opciones-que-he-evaluado/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes" style="min-width: 300px;">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/intel.svg" width="1.5075376884422111" height="1" alt="Intel" title="Intel" layout="responsive"  class="lozad"></p>
</div>
<p>El ordenador portátil que tenía sigue siendo perfectamente útil, sin embargo, en algunos casos concretos de mi uso la cantidad de memoria que tenía se me estaba quedando corta y cuando me pasa esto suelo aprovechar si alguien de mi entorno necesita ordenador traspasarlo y yo comprarme otro nuevo.</p>
<p>El ordenador que tenía era un <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/12/desempaquetado-sony-vaio-e-14p.htmlindex-amp.html">Sony VAIO de finales del 2012</a> con un procesador <a href="https://ark.intel.com/es-es/products/67355/Intel-Core-i5-3210M-Processor-3M-Cache-up-to-3_10-GHz-rPGA">Intel i5-3210M</a> con gráfica integrada <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_Graphics_Technology#Ivy_Bridge">HD 4000</a>, 8 GiB de memoria, almacenamiento de estado sólido Samsung 840 EVO de 256 GiB con interfaz SATA y una pantalla de resolución 1600x900. Durante todo este tiempo me ha funcionado a la perfección, incluso con su gráfica me fue suficiente para un entorno de escritorio <a href="https://www.gnome.org/">GNOME</a> con <a href="https://www.gnu.org/">GNU</a>/<a href="https://www.linux.com/">Linux</a> y he acabado muy contento con la marca <a href="https://www.sony.es/">Sony</a> al contrario de mi anterior portátil <a href="https://www.dell.com/">Dell</a> XPS 1530 de la que no pienso comprar nunca nada de esta marca, quizá tuve mala suerte pero el portátil Dell no fue barato, no acabé contento con la calidad del producto pasado el encantamiento inicial y al final acabó totalmente muerto sin ni siquiera encenderse.</p>
<p>Con lo que desde hace unos meses he empezado a barajar <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/intentando-elegir-portatil-nuc-o-mini-itx-para-comprar-nuevo-equipo/index-amp.html">opciones para comprar equipo</a> con los requisitos que tengo de ser lo más pequeño posible, silencioso, con 32 GiB de memoria, procesador con mínimo 4 cores y 8 hilos, no necesito tarjeta gráfica dedicada ya que no jugaré a juegos o una integrada con bajar calidad de detalles me servirá a modo ocasional. También quería una pantalla externa de 25&rdquo; o 27&rdquo; con resolución de 2K para mayor comodidad y evitar problemas por estar con la cabeza medio agachada durante bastante tiempo. Habiendo pasado 5 años desde mi anterior portátil Sony quiero que el ordenador sea un salto significativo en lo que tenía por eso el requerimiento de los 4 cores, los 32 GiB de memoria y la pantalla 2K. La memoria a pesar del caro precio de la DDR4 en el momento de este artículo. El SSD es la mejor inversión para mejorar el rendimiento que uno puede hacer, más que el procesador. El SSD probablemente elija uno en formato M.2 con interfaz NVMe que tienen una tasa de transferencia 3 veces superior a los SSD con interfaz SATA que ya son rápidos, los NVMe son algo más caros pero no mucho más.</p>
<p>He barajado varias opciones principalmente ordenadores en factor de forma pequeños como los <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Next_Unit_of_Computing">Intel NUC</a>, <a href="http://es.gigabyte.com/products/select/desktop_platform/Mini-PcBarebone">Gigabyte Brix</a>, <a href="https://www.zotac.com/es/product/mini_pcs/overview">Zotac</a>, <a href="https://www.msi.com/Desktops/#?tag=Pro-Series">MSI Cubi</a>, <a href="https://slimbook.es/one-minipc-potente">Slimbook ONE</a>, <a href="https://slimbook.es/pro-ultrabook-13-aluminio">Slimbook PRO2</a> o <a href="https://www.amd.com/es/ryzen">AMD Ryzen</a> montando un <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Mini-ITX">mini-ITX</a>. Ya estoy casi decidido a lo que compraré y no quiero esperar mucho más a tener equipo propio de cuando se comercialicen y aunque estoy aguantando con un Mac del trabajo comentando <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/tu-con-mac-yo-con-mi-gnu-linux/index-amp.html">Tu con tu macOS yo con mi GNU/Linux</a>. Será con mucha probabilidad un Intel NUC Bean Canyon que se lanzarán en la segunda mitad del 2018.</p>
<p>A pesar de saber que todos los procesadores Intel de la última década está afectados por los <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/explicacion-del-fallo-de-seguridad-meltdown-y-spectre-en-los-microprocesadores-intel/index-amp.html">importantes problemas de seguridad Meltdown y Spectre</a> que se están mitigando por software, de momento no se ha descubierto una forma de aprovecharlos pero quizá en un futuro se pueda y afecte de forma importante al rendimiento para corregirlos si es que se puede. Pero es que el resto de opciones he ido descartando por otros motivos.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/meltdown.svg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/meltdown.svg" width="200" height="200" alt="Meltdown" title="Meltdown"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/spectre.svg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/spectre.svg" width="200" height="200" alt="Spectre" title="Spectre"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Logotipos de Meltdown y Spectre</figcaption>
</figure>
</div>
<p>El precio que calculo tendrá el Intel NUC Bean Canyon con procesador <a href="https://ark.intel.com/es-es/products/124967/Intel-Core-i5-8250U-Processor-6M-Cache-up-to-3_40-GHz">Intel i5 8250U</a> (4 núcleos, 8 hilos, 6 MiB cache) estará en el momento de su salida entre los 350 y 450€ sin incluir la memoria y el SSD, respecto al modelo con el <a href="https://ark.intel.com/es-es/products/95442/Intel-Core-i3-7100U-Processor-3M-Cache-2_40-GHz">Intel i3 7100U</a> (2 núcleos, 4 hilos, 3 MiB cache) que cuesta unos 250€ se puede dudar si esos dos núcleos adicionales y 3 MiB de caché más en el procesador merecen la pena la diferencia de precio. En mi caso estoy estoy dispuesto a pagarlo queriendo tener algo significativamente con mejor rendimiento teórico que lo que tenía.</p>
<p>He revisado algunos análisis de los NUC y me han gustado, en este por ejemplo se explica cómo instalar la memoria, el SSD, como es la BIOS/UEFI y sus opciones de configuración como por ejemplo el <em>ring</em> que puede mostrar la actividad del SSD y se pueden personalizar los colores, también muestra el rendimiento en algunos juegos. Y en otro la gráfica HD 620 es suficiente para jugar a Diablo 3 a 30 fotogramas por segundo en un resolución de 1080p bajando detalles, esta gráfica integrada equivale a una dedicada NVIDIA GeForcd 920m <em>laptop</em> o GeForce 730 <em>desktop</em> que no está del todo mal para un jugador ocasional si no importa jugar bajando algunos detalles de calidad. En GNU/Linux es posible jugar a juegos destinados a Windows con <a href="https://www.playonlinux.com/en/">PlayOnLinux</a>.</p>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" data-src="https://www.youtube.com/embed/GBCI3Xg3b9g" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<div class="media media-video">
  <iframe width="640" height="360" data-src="https://www.youtube.com/embed/su06vU8X1V8" frameborder="0" class="lozad" allowfullscreen></iframe>
</div>
<p>Investigando más he visto también el <a href="https://ark.intel.com/es-es/products/124967/Intel-Core-i5-8250U-Processor-6M-Cache-up-to-3_40-GHz">Intel i5 8259U</a>, solo cambia el último número pero la diferencia es importante en el apartado gráfico ya que este en vez de una UHD 620 lleva una Iris Pro 655 que es nada más y nada menos el doble de potente en teoría gracias a que tiene el doble de <em>execution units</em>, <em>shading units</em> y memoria dedicada de 128 MiB (que la UHD 620 no tiene). No llegará al nivel de una gráfica dedicada de <a href="https://www.nvidia.com/es-es/">NVIDIA</a> o <a href="https://www.amd.com/es">AMD</a> pero es suficiente para el jugador ocasional.</p>
<ul>
<li><a href="https://elchapuzasinformatico.com/2018/07/intel-nuc-coffee-lake-u-iris-plus-graphics-655/">Intel prepara sus equipos NUC con CPUs Coffee Lake-U con gráficos Iris Plus Graphics 655</a></li>
<li><a href="https://nucblog.net/2018/07/first-online-stores-listing-coffee-lake-nucs/">First Online Stores Listing Coffee Lake NUCs</a></li>
<li><a href="http://nucblog.net/2018/06/some-more-coffee-lake-nuc-details/">Some More Coffee Lake NUC Details</a></li>
<li><a href="https://www.computerbase.de/2018-06/intel-nuc-bean-canyon-coffee-lake-u-iris-pro/">Intel NUC: Bean Canyon con Coffee Lake-U y 128 MB eDRAM en detalle</a> (en alemán, traducir)</li>
<li><a href="https://www.tomshw.it/intel-prepara-bean-canyon-nuc-gpu-iris-plus-graphics-95577">Intel prepara Bean Canyon, NUC con GPU Iris Plus Graphics</a> (en italiano, traducir)</li>
</ul>
<p>El uso que le daré es el de programación, virtualización, contenedores <a href="https://www.docker.com/">Docker</a>, navegación, ofimática, leer PDF, tal vez algún juego ocasional, quizá Diablo 3 si pudiese, y usando GNU/Linux con la distribución <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a>. En un futuro lo quiero como equipo servidor dedicado personal con por ejemplo <a href="https://nextcloud.com/">Nextcloud</a>.</p>
<p>Los Gigabyte Brix ya hay algunos modelos con los Intel i5 8250U a un precio de unos 440€, sin embargo, no me gusta que no tienen luz indicador de actividad de SSD y creo que su BIOS/UEFI es en modo texto. La luz de actividad de SSD me parece importante para saber si en algún momento el ordenador se queda bloqueado o por algún tipo de problema lee, o peor escribe, constantemente al almacenamiento persistente cuando no debería. Los Zotac están dotados de una buena cantidad de puertos USB, incluso algunos tiene dos conexiones de red pero son algo caros y la mayoría de sus modelos están orientados a <em>gamers</em>, no son fáciles de encontrar ni siquiera en <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> ni en <a href="https://www.pccomponentes.com/">PC Componentes</a> que es donde compraré finalmente el equipo. De MSI Cubi no hay muchos modelos y aún no he visto ninguno anunciado con un Intel de 4 núcleos. Los Slimbook ONE me gustaban pero los modelos con los Intel de 4 núcleos solo tienen una ranura de memoria, se les pueden instalar 32 GiB&hellip; cuando haya módulos de memoria de 32 GiB, ahora me tendría que conformar con 16 GiB.</p>
<div class="media media-amazon">
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="9d60080eaf057ed135f9a7518f1e3e9d"
    data-amzn_assoc_asins="B07DGVT2Q9">
  </amp-ad>
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="17acb1dd67101dd9012b6020fa699714"
    data-amzn_assoc_asins="B01N6SRT4H">
  </amp-ad>
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="84f61ad5974ea5bb1b1c0d644818349a"
    data-amzn_assoc_asins="B07D8ZK6QB">
  </amp-ad>
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="d2208cc6633acfc885c4f2f7ef94c7a0"
    data-amzn_assoc_asins="B01N6SG8DP">
  </amp-ad>
</div>
<div class="media media-amazon">
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="6c7ae73f4dc54a1da316d1b5292ca18d"
    data-amzn_assoc_asins="B07CZ6GMRB">
  </amp-ad>
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="6353b999569a8b0acfdc24bb1a9e4532"
    data-amzn_assoc_asins="B019FRBHZ0">
  </amp-ad>
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="f2af5cb1f93ced34794cb7a11675b810"
    data-amzn_assoc_asins="B07CGGNX7S">
  </amp-ad>
</div>
<p>También he seguido los NUC con un Intel Core i3 7100U sin embargo tiene solo 2 cores y 4 hilos con 3 MiB de memoria será algo mejor que el Intel i3 3210M que tenía pero no me parece una mejora significativa habiendo pasado 5 años y a pesar de que el 7100U está fabricado a 14 nanómetros y el 3210M a 22 nanómetros, los NUC con <a href="https://ark.intel.com/es/products/124968/Intel-Core-i7-8650U-Processor-8M-Cache-up-to-4_20-GHz">Intel i7 8650U</a> son más caros, sobre los 580€ y teniendo en cuenta que la memoria y SSD hay que comprarlos aparte. Los NUC más económicos sobre los 175€ con <a href="https://ark.intel.com/es/products/128984/Intel-Pentium-Silver-Processor-J5005-4M-Cache-up-to-2_80-GHz">Intel Pentium J5005</a> solo admiten 8 gigas como máximo y me parece que están limitados artificialmente a ese tamaño máximo de memoria. En <a href="https://es.aliexpress.com/">Aliexpress</a> hay productos similares a los NUC con procesador i5 8250U pero a ver quien se la juega a importar desde China por aduanas y con la incertidumbre de lo que llega y que tal funciona, también he estado mirando placas <a href="https://www.arm.com/">ARM</a> aunque no con el objetivo que sea mi equipo principal, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/7-plus-computadoras-baratas-del-tamano-de-una-tarjeta-de-credito-basadas-en-gnu-linux-y-arm/index-amp.html">7+ computadoras baratas del tamaño de una tarjeta de crédito basadas en GNU/Linux y ARM</a>, como la <a href="https://www.pine64.org/?page_id=7147">Rock64</a> que tiene 4 gigas pero siguiendo su desarrollo y foros no son pocos los problemas que la gente crea en su repositorio de <a href="https://github.com/ayufan-rock64/linux-build">Github</a> con lo que me da que pensar que la experiencia podría ser algo frustrante, la arquitectura x86/x64 es mucho más compatible, en ARM cada placa es un mundo aparte de que su rendimiento es mucho más limitado.</p>
<p>Preferiría un microprocesador <a href="https://www.amd.com/es">AMD</a> ya que solo están afectados por algunas variantes de <em>Spectre</em>, pero AMD no tiene tanta diversidad de productos como tiene Intel, no tienen nada parecido a los Intel NUC y en portátiles prácticamente todos los modelos equipan un Intel, quizá cambia ahora algo con los Ryzen. Por rendimiento y precio posiblemente elegiría un <a href="https://www.amd.com/es/products/apu/amd-ryzen-5-2400g">AMD Ryzen 2400G</a> pero de momento las placas con el <em>chipset</em> B450 para sacarle el máximo rendimiento aún no están disponibles, en la generación 1xxx de los Ryzen no hay modelos con gráfica integrada, tendría que ser un mini-ITX y el equipo me lo tendría que montar yo, no es difícil pero si tuviese algún imprevisto o incompatibilidad sería un problema por tener que devolver piezas y buscar otras, además no estoy seguro del ruido que haría, lo quiero muy silencioso al menos en tareas ofimáticas, navegación por internet y cosas simples, no estoy seguro de que lo sea con el ventilador de la CPU y fuente de alimentación. Ocupa más que un NUC para mi importante si en un futuro le quiero dar uso como ordenador secundario, servidor personal o quisiera traspasarlo. Pero por 400€ se tiene un ordenador muy decente en plataforma AMD Ryzen a falta de memoria y SSD.</p>
<div class="media media-amazon">
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="a905704fcfef9ed2713a34d3ddb555fa"
    data-amzn_assoc_asins="B077BZRZVL">
  </amp-ad>
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="143ee2d24bf0649b2d0affddf13f24cb"
    data-amzn_assoc_asins="B079D8FD28">
  </amp-ad>
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="5f0cd76fff30430ed354ec67845802e8"
    data-amzn_assoc_asins="B073R8DB3G">
  </amp-ad>
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="08b14b0134d00cc43b35b907b2815c0a"
    data-amzn_assoc_asins="B015UDUAKG">
  </amp-ad>
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="21cd29a0ba90015364a242ae10b47284"
    data-amzn_assoc_asins="B019NWTCEA">
  </amp-ad>
</div>
<p>La pantalla que estoy siguiendo es una 2K de <a href="https://amzn.to/2ltsRhf">BenQ PD2700Q</a> en tamaño de 27”, 4K me parece excesiva resolución para ese tamaño de pantalla, a su máxima resolución en una 27&rdquo; 4K las cosas ven muy pequeñas y tendría que escalarla a 2K, busco que sea IPS ya que los colores en este tipo de paneles se ven significativamente mejor que en un panel TN, uno al lado del otro la diferencia es clara. Apreciaré una mejora notable en la calidad de la pantalla de la que tenía en el portátil Sony. No es barata pero es algo que no necesitan renovarse tan a menudo como el ordenador seguramente pueda tener un uso durante una década si no presenta ningún problema de funcionamiento. Otros aspectos interesantes son ser regulable en altura y horizontalmente, colocable en posición vertical y puertos USB, HDMI y DisplayPort por otro lado una información en pantalla o OSD aceptable y de fácil configuración.</p>
<p>Entre otras cosas están el teclado y ratón que me conformo con un modelo básico y barato como el <a href="https://amzn.to/2yCcE2T">Logitech MK120</a> y una alfombrilla que cubra la mesa.</p>
<div class="media media-amazon">
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="1f32d07d228fd9c0eaaafcd1146b25d8"
    data-amzn_assoc_asins="B01K2210GS">
  </amp-ad>
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="e51cd8d969848df3bb23c36529afdc8e"
    data-amzn_assoc_asins="B00564GWEI">
  </amp-ad>
  <amp-ad
    width="120"
    height="240"
    type="a9"
    data-amzn_assoc_placement="adunit0"
    data-amzn_assoc_search_bar="true"
    data-amzn_assoc_tracking_id="blobit-21"
    data-amzn_assoc_ad_mode="manual"
    data-amzn_assoc_ad_type="smart"
    data-amzn_assoc_marketplace="amazon"
    data-amzn_assoc_region="ES"
    data-amzn_assoc_title="Productos recomendados"
    data-amzn_assoc_linkid="76bdcf7d3ff1a90eff397bc913a911d7"
    data-amzn_assoc_asins="B01HNYV65S">
  </amp-ad>
</div>
<p>Otras personas no se lo piensan tanto pero en un área del que más o menos entiendo algo me gusta saber con mucho detalle lo que estoy comprando. Una vez que uno comprende las especificaciones técnicas de los productos, que diferencias hay entre cada una de ellas, se entiende las diferencias de precios y se compra con criterio.</p>
<p>No es lo mismo comprar un <a href="https://ark.intel.com/products/95066/Intel-NUC-Kit-NUC7i3BNH">NUC7i3BNH</a> con un i3-7100 que tiene una gráfica <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_HD_and_Iris_Graphics#Kaby_Lake">HD Graphics 620</a> con un precio de unos 250€ que un <a href="https://ark.intel.com/products/95067/Intel-NUC-Kit-NUC7i5BNH">NUC7i5BNH</a> con un <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_Intel_Core_i5_microprocessors#%22Kaby_Lake-U%22_%28dual-core,_14_nm%29">i5-7260U</a> que tiene un gráfica <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_HD_and_Iris_Graphics#Kaby_Lake">Iris Plus 640</a> con un precio de unos 360€.</p>
<p>La diferencia del precio está en que el procesador i5-7260U que tiene 4 MiB de cache por 3 MiB del i3-7100 que le proporciona algo más de rendimiento y la gráfica Iris del primero es el doble de potente con 48 <em>execution units</em>, 384 <em>shading units</em>, con memoria gráfica dedicada de 64 MiB eDRAM para proporcionar unos 700/800 GFLOPS de rendimiento contra la gráfica HD Graphics 620 que tiene 24 <em>execution units</em>, 192 <em>shading units</em>, 0 MiB eDRAM (sin memoria dedicada) con unos 400 GFLOPS. Aún siendo ambas gráficas integradas para jugadores ocasionales en todo caso mucho menos capaces que una dedicada con su memoria más veloz, la Iris Plus 640 del i5-7260U es el doble de potente que la HD Graphics 620 del i3-7100. Por este motivo se justifica la diferencia de precio entre los modelos. Dependiendo del uso que se le dé al NUC será preferible un modelo u otro.</p>
<p>En estas dos páginas se pueden conocer muchos detalles de los procesadores y gráficas de Intel.</p>
<ul>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Next_Unit_of_Computing">Intel NUC</a></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_HD,_UHD_and_Iris_Graphics">Intel HD, UHD and Iris Graphics</a></li>
</ul>
<p>Cuando realmente compre el equipo publicaré varios artículos con el <em>unboxing</em>, instalación, análisis, uso y opinión personal de varios de ellos.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="http://nucblog.net/">The NUC Blog</a></li>
<li><a href="https://www.cnx-software.com/2017/09/20/intel-nuc-roadmap-2018-2019-gemini-lake-coffee-lake-and-kaby-lake-h/">Intel NUC Roadmap 2018 – 2019</a></li>
<li><a href="https://www.pvladov.com/2015/07/intel-hd-graphics-nvidia-and-amd-equivalents.html">Intel HD Graphics - Nvidia and AMD Equivalents</a></li>
<li><a href="https://www.pvladov.com/2014/10/games-playable-on-intel-hd-graphics.html">Games Playable on Intel HD Graphics</a></li>
<li><a href="https://news.softpedia.com/news/How-to-Install-Diablo-3-on-Linux-273950.shtml">How to Install Diablo 3 on Linux</a></li>
<li><a href="https://www.pccomponentes.com/barebone-intel-nuc-nuc7i7dnke-intel-core-i7-8650u">Intel NUC NUC7i7DNKE Intel Core i7-8650U</a></li>
<li><a href="https://www.pccomponentes.com/barebone-intel-nuc-nuc7pjyh2-intel-pentium-silver-j5005">Intel NUC NUC7PJYH2 Intel Pentium Silver J5005</a></li>
<li><a href="https://elchapuzasinformatico.com/2018/07/sapphire-placas-base-5x5-apu-ryzen-v1000/">Sapphire lanzará placas base 5×5″ con una APU Ryzen V1000 soldada</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/sobre-el-comercio-electronico-el-corte-ingles-y-amazon/</id>
        <title>Sobre el comercio electrónico, El Corte Inglés y Amazon</title>        
        <updated>2018-05-13T13:30:00+02:00</updated>
        <published>2018-05-12T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/sobre-el-comercio-electronico-el-corte-ingles-y-amazon/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
          <![CDATA[<p><strong>Internet es la revolución de finales del sigo XX e inicio del siglo XXI equivalente a la revolución industrial de los siglos anteriores. Está transformando la sociedad y cambiando aquellos sectores en los que se adentra.</strong></p>]]>
        
        <![CDATA[<div class="logotypes" style="min-width: 400px;">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/amazon.svg" width="4.959183673469388" height="1" alt="Amazon" title="Amazon" layout="responsive"  class="lozad"></p>
</div>
<div class="logotypes" style="min-width: 400px;">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/elcorteingles.svg" width="4.24" height="1" alt="El Corte Inglés" title="El Corte Inglés" layout="responsive"  class="lozad"></p>
</div>
<p>Inicialmente la <em>world wide web</em> permitía acceder y compartir información de forma instantánea a nivel planetario. Uno de los primeros sectores cambiados por internet fue el de la música que junto con el formato de archivo <em>mp3</em> permitió compartir entre los usuarios toda su colección de música. Al igual que la sustitución del correo tradicional por carta por el correo electrónico y la digitalización de documentos con el consiguiente ahorro en papel.</p>
<p>En un primer momento en que la industria no ofrecía y se mostraba contraria a lo que los usuarios obtenían por otras vías estos optaron por acceder a la música a través de programas de compartición de archivos vía <a href="https://www.emule-project.net">eMule</a> o <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/BitTorrent">BitTorrent</a>, a día de hoy ya se ofrecen plataformas en internet para acceder a la música sin necesidad de violar los derechos de autor. Aún con las campañas de cierre de web dedicadas a contener archivos para acceder a contenidos mediante torrent y más posibilidades de acceder a contenidos sin violar los derechos de autor siempre existirá un nivel de de lo denominado como <em>piratería</em>. <a href="https://www.spotify.com/es/">Spotify</a>, <a href="https://www.apple.com/es/apple-music/">Apple Music</a> o <a href="https://music.amazon.es/home">Amazon Music</a> son algunas de las plataformas que permiten adquirir canciones individuales o álbumes completos a precios similares a lo que antes de distribuía mediante disco físicos.</p>
<p>El sector cinematográfico de películas también al igual que la música ha sido uno de los sectores afectados. La posibilidad de acceder a los contenidos de forma rápida y cómoda mediante internet, hasta no hace mucho no había muchas posibilidades de acceder a los contenidos excluyendo los formatos tradiciones como CD o DVD y los usuarios optaban por la descarga de contenidos sin respetar los derechos de autor. A día de hoy el sector ha cambiado y ha surgido empresas que ofrecen películas vía <em>streaming</em> como <a href="https://www.netflix.com/es/">Netflix</a>, <a href="https://es.hboespana.com/">HBO</a> o <a href="https://www.amazon.es/b/ref=nav_shopall_apv_all?_encoding=UTF8&amp;node=12092245031#all">Amazon Video</a>. El mismo caso es el de los libros electrónicos que ofrecen una experiencia de lectura muy similar a un libro físico con dispositvos como el <a href="https://amzn.to/2EZao5W">Amazon Kindle</a> o alguno de los <a href="https://es.kobobooks.com/products/kobo-aura-one">Kobo</a>, con la ventaja de ser dispositivos ligeros independientemente del tamaño del libro o libros que almacene o luz incorporada para lectura en condiciones de baja luminosidad y alguna desventaja como no ser tan fácil hojear el libro.</p>
<p>El comercio electrónico y la compra de bienes por internet también es ya una realidad siendo <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a>, <a href="https://www.ebay.es/">eBay</a>, <a href="https://es.aliexpress.com/">AliExpress</a> o <a href="https://www.gearbest.com/">Gearbest</a> varias de las más grandes y conocidas donde se pueden adquirir artículos que en algunos casos es difícil o no se puede encontrar en la ciudad de residencia. Personalmente gran parte de las compras ya las estoy haciendo en Amazon por la comodidad de compra desde casa y recogida en un oficina de Correos, un gran catálogo de productos y precios similares o mejores a tiendas físicas. Salvo ropa por la dificultad de acertar con la talla adecuada el resto de productos ya los estoy comprando por internet. Y no tienen por que ser productos tecnológicos: unos <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/index-amp.html">estores</a>, <a href="https://amzn.to/2Ie4HB7">soporte para estores</a>, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/desempaquetado-bombillas-led-de-philips/index-amp.html">bombillas LED</a>, <a href="https://amzn.to/2KUpCel">sartenes</a>, <a href="https://amzn.to/2IaT6qM">ganchos para colgar</a>, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/index-amp.html">pilas recargables y cargador</a>, <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/index-amp.html">bandejas para comedor y una caja de herramientas</a>, <a href="https://amzn.to/2rC0tgx">toallas</a>, tierra para plantas, <a href="https://amzn.to/2rEyQm4">set de cuchillos</a>, material de oficina como bolígrafos, lápices, mantel y delantal, <a href="https://amzn.to/2Iwxp3N">funda de sofá</a>, <a href="https://amzn.to/2I9sJBo">collar de tubería</a>, <a href="https://amzn.to/2IwvdJs">secador de pelo</a>, <a href="https://amzn.to/2KWRpL5">cortapelos</a>, &hellip; Más de mil euros gastados en Amazon aparte de otras cosas más tecnológicas como el <a href="https://amzn.to/2EZao5W">Kindle</a>, un disco SSD y más que compraré en un futuro. Y en el caso de ropa para algunas cosas me lo estoy planteando como en el caso del calzado.</p>
<p>Los pequeños comercios locales difícilmente pueden competir con estos gigantes e incluso peces gordos como <a href="https://www.elcorteingles.es/">El Corte Inglés</a> se están viendo afectados. Aún ganan en el asesoramiento que uno puede obtener de los dependientes si uno tiene suerte de encontrase uno amable y de poder ver o probar físicamente el producto antes de comprarlo o llevárselo con inmediatez pero en cuanto a catálogo y precio difícilmente.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/sobre-el-comercio-electronico-el-corte-ingles-y-amazon/images/the-new-yorker_hu96d32213ea2daf5cd66b1e3eecc0ee5e_144157_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/sobre-el-comercio-electronico-el-corte-ingles-y-amazon/images/the-new-yorker_hu96d32213ea2daf5cd66b1e3eecc0ee5e_144157_650x450_fit_q90_box.jpg" width="306" height="450" alt="Portada The New Yorker" title="Portada The New Yorker"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Portada The New Yorker</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Una de las dificultades de comprar por internet es la incertidumbre de saber como es el producto sin verlo físicamente, esto dificulta la compra. Para eliminar parte de esa incertidumbre están las descripciones detallatdas del producto junto con fotos pero Amazon también tiene algo tan simple como los comentarios que añaden los usuarios que han comprado con anterioridad ese producto. Aunque haya un comentario negativo esto también es bueno ya que permite a un usuario conocer sus defectos, esto es mejor que que un usuario compre un producto y no le guste, normalmente la mayoría de los comentarios son positivos. Por otro lado Amazon incentiva que los usuarios hagan comentarios envíando un correo electrónicos pasados unos días después de haber recibido el producto para que cuenten sus impresiones.</p>
<p>En el ámbito del comercio electrónico muchas compras se basan en opiniones y recomendaciones de otras personas, ya sean en forma de comentarios o de vídeos en <a href="https://www.youtube.com/">YouTube</a> de desempaquetados y análisis de productos.</p>
<p>Otra cosas buena de Amazon es la lista de deseos, por un lado permite a los usuarios guardar productos en una lista sin tener que buscarlos con posterioridad y por otro lado permitirá a Amazon hacer análisis así como ofrecer a esos usuarios productos relacionados. En su página de inicio Amazon muestra listas de productos que has visto, relacionados, que te pueden interesar, &hellip; para que al cabo de un tiempo hagas la compra.</p>
<p>Amazon tiene un gran catálogo de productos y para cubrir esa parte que no tiene permite a vendedores incluir sus propios productos. Amazon es algo más que una tienda, es un <em>marketplace</em> que permite a numerosos vendedores incluir sus productos y aprovecharse incluso de sus centros logísticos, aunque estos no siempre tiene mejores precios que en tiendas físicas.</p>
<p>En mi blog de vez en cuando incluyo enlaces de afiliado, para productos hasta el momento solo de Amazon y con ellos le he generado una facturación de calculo unos 2500€ y he recibido una comisión de unos 125€, y eso en mi «pequeño» blog con únicamente 35K visitas mensuales, otros tendrá cientos de miles. Cuando he intentado hacerme afiliado de El Corte Inglés no lo he conseguido por lo que no estoy incluyendo enlaces a sus productos. Con los comentarios, afiliados, listas de deseos, <em>marketplace</em> entiendo por que Amazon es un problema para El Corte Inglés, y es que lo está haciendo mejor. El Corte Inglés no tiene mala página web pero creo que le faltan varios puntos de los anteriores para adaptarla mejor a la forma de vender en internet.</p>
<p>Aparte de la ropa otro área que por el momento no he hecho compras es el de la alimentación, para productos que sean rápidamente perecederos quizá no pero para productos con varios meses de conservación uno ya puede plantearse hacer la compra en Amazon. Supermercados y tiendas de aliemtación pueden ser los siguientes en verse afectados por la llegada del comercio electrónico si no se adaptan. En un futuro el sector bancario también puede ser absorbido. Y en parte medios de pago como <a href="https://www.paypal.com/">PayPal</a> ya lo es pero cuando haya uno que ofrezca cuentas corrientes, depósitos y tarjetas de crédito el sector bancario tradicional será también al mismo tiempo una empresa de banca una empresa con gran dependencia tecnológica.</p>
<p>En cuanto al sector energético hay empresas comercializadoras como <a href="https://www.holaluz.com/">Holaluz</a> que no tiene oficinas y en la que todos los trámites se pueden hacer mediante internet, correo electrónico o incluso twitter. De hecho hace algún tiempo <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/index-amp.html">me cambié a HolaLuz</a>. El transporte también está siendo afectado con la posibilidad de solicitar un taxi o vehículo con conductor mediante una aplicación en el móvil.</p>
<p>Otro aspecto del comercio electrónico es que no está sujeto a tener grandes centros comerciales distribuidos por toda la geografía u horarios de apertura. También las <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/sobre-los-infimos-impuestos-que-paga-apple/index-amp.html">multinacionales como Amazon utiliza ingeniería fiscal</a> todo lo legal que la ley diga pero deshonesta para evadir impuestos debido a una falta de regulación o una regulación no adaptada a la nueva realidad económica con internet lo que provoca que muchos comercios que si pagan impuestos compitan aún más con desventaja. En parte también crean unas condiciones laborales en algunos casos muy pobres como la de los repartidores en bicicleta o no trasladándose los beneficios que obtienen esas empresas a los trabajadores con como los empleados de Amazon en los centros de distribución. Esperemos que los políticos en los gobiernos promulguen leyes que que revieran esta situación y regulen esta nueva economía adecuadamente para repartir la riqueza o que los trabajadores se asocien no solo a nivel nacional sino incluso multinacional por el carácter multinacional de las empresas si hace falta para ir a una <a href="https://www.xataka.com/empresas-y-economia/los-trabajadores-de-amazon-espana-planean-una-huelga-a-nivel-europeo-en-pleno-prime-day-o-black-friday">huelga global</a>.</p>
<p>En definitiva internet ha cambiado los canales de distribución y comercio, las empresas que se adapten seguirán compitiendo en mejores condiciones que las que no. Las empresas grandes deben considerar a la tecnología parte importante de su empresa, deben tener un departamento de tecnología con ingenieros informáticos y en mi opinión no considerarlo una parte externalizable de su negocio por la importancia que tiene, tan importante como cualquier otro departamento destinado a ofrecer su servicio. Por la inercia de los hábitos de consumo habrá gente que siga comprando en tiendas físicas pero cada vez más la tendencia será el comercio electrónico.</p>
<p>El comercio electrónico destruirá muchos empleos al mismo tiempo que creará otros tantos o más. Nada que no haya pasado con otros avances de la ciencia y la tecnología con anterioridad. Habrá menos carteros pero habrá más repartidores de paquetes.</p>
<p>Mineros que extraen carbón cada vez serán menos, personas que podrían trabajar en energías renovables solar fotovoltaica o térmica, eólica o marítima podría ser mucha más. No será porque España no tenga sol, costa o viento solo hace falta voluntad política que cree en el sector una legislación estable con condiciones adecuadas para la inversión y el desarrollo, todo lo contrario de tratar de poner <a href="https://www.huffingtonpost.es/2015/10/09/impuesto-al-sol-autoconsumo-energetico_n_8267900.html">impuestos al sol</a> que perpetúen el oligopolio de unas pocas eléctricas y lastre el desarrollo. El mismo potencial tiene el sector tecnológico.</p>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="https://cincodias.elpais.com/cincodias/2017/04/10/companias/1491837961_255161.html">El Corte Inglés pisa los talones a Amazon en España</a></li>
<li><a href="https://www.elmundo.es/economia/empresas/2018/04/18/5ad64286e2704e366b8b4988.html">¿Por qué se queja El Corte Inglés de Amazon?</a></li>
<li><a href="https://www.elmundo.es/economia/empresas/2018/03/06/5a9ec40e468aeb267e8b45de.html">El Corte Inglés se planta frente a Amazon: ‘No puede ser que nosotros paguemos impuestos y ellos no”</a></li>
<li><a href="https://www.elconfidencial.com/tecnologia/2018-03-02/amazon-espana-huelga-trabajadores-san-fernando_1529600/">Huelga en Amazon España: una mayoría de trabajadores se rebela contra la empresa</a></li>
<li><a href="https://www.xataka.com/empresas-y-economia/los-trabajadores-de-amazon-espana-planean-una-huelga-a-nivel-europeo-en-pleno-prime-day-o-black-friday">Los trabajadores de Amazon España planean una huelga a nivel europeo en pleno Prime Day o Black Friday</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/</id>
        <title>Sobre el Slimbook AIO Curve</title>        
        <updated>2018-04-09T22:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-04-09T22:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<div class="logotypes" style="min-width: 200px;">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/slimbook.jpg" width="2.3222222222222224" height="1" alt="Slimbook" title="Slimbook" layout="responsive"  class="lozad"></p>
</div>
<p>Hace unos días <a href="https://slimbook.es/">Slimbook</a> presentaba el nuevo equipo <a href="https://slimbook.es/aio-curve-el-all-in-one-curvo-de-gnu-linux">AIO Curve</a> con una pantalla de 24 pulgadas ampliando su catálogo de productos en una nueva categoría, un todo en uno, <em>all-in-one</em> o AIO. Como es el caso de estos modelos el equipo consta de un monitor en el que en parte trasera de la pantalla está integrada el procesador, memoria, almacenamiento SSD, todas las piezas como salida de red, wifi, audio y conexiones. La características de estos equipos es que no necesitan de mucho espacio, solo el que ocupe el monitor, son silenciosos y requiere de algún cable menos.</p>
<p>El nuevo modelo que parte de los 849€ con un <a href="https://ark.intel.com/es-es/products/95443/Intel-Core-i5-7200U-Processor-3M-Cache-up-to-3_10-GHz">Intel Core i5-7200</a> y 8 GiB de RAM y de 949€ con un <a href="https://ark.intel.com/es-es/products/95451/Intel-Core-i7-7500U-Processor-4M-Cache-up-to-3_50-GHz-">Intel Core i7-7500</a> con la misma cantidad de RAM. Se le puede ampliar la RAM, poner almacenamiento SSD con interfaz SATA y NVMe así como un disco mecánico para mayor capacidad de almacenamiento y WiFi AC, tiene varios puertos USB 2.0 y 3.0, salida de red ethernet Gigabit y audio. Sin tener que pagar <a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.htmlindex-amp.html">el impuesto Windows</a> y con procesadores Intel aunque con <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/explicacion-del-fallo-de-seguridad-meltdown-y-spectre-en-los-microprocesadores-intel/index-amp.html">el fallo de seguridad Meltdown y Spectre</a> incluido. La pantalla es de 24 pulgadas en formato algo curvado con una resolución de 1920x1080 con unos bordes de pantalla muy reducidos salvo en la parte inferior.</p>
<p>Varios medios se hacía eco de la presentación:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.omgubuntu.co.uk/2018/04/the-slimbook-curve-is-a-stunning-all-in-one-linux-pc">The Slimbook Curve is a Stunning All-in-One Linux PC</a></li>
<li><a href="https://www.muylinux.com/2018/04/03/slimbook-curve-aio/">Slimbook anuncia Curve, su primer All in One</a></li>
<li><a href="https://www.gizlogic.com/slimbook-curve-un-fantastico-all-in-one/">SlimBook Curve, fantástico All In One con Linux</a></li>
</ul>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-1_hua0f7e1666c48fe34f77c3117ae953405_426288_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-1_hua0f7e1666c48fe34f77c3117ae953405_426288_650x450_fit_q90_box.jpg" width="650" height="278" alt="Slimbook AIO Curve" title="Slimbook AIO Curve"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-2_hue4c6285c6132b953dd6ae7d52ba2348f_274109_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-2_hue4c6285c6132b953dd6ae7d52ba2348f_274109_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="172" alt="Slimbook AIO Curve" title="Slimbook AIO Curve"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-3_hu0d6c9a6f9c76e9f38b10efff8bfa8795_533433_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-3_hu0d6c9a6f9c76e9f38b10efff8bfa8795_533433_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="172" alt="Slimbook AIO Curve" title="Slimbook AIO Curve"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-4_hu00cf42b4c3d3607816c830104460a3d0_589569_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-4_hu00cf42b4c3d3607816c830104460a3d0_589569_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="164" alt="Slimbook AIO Curve" title="Slimbook AIO Curve"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-5_hu6d31952ed4fdca8e7f1772857b03ec6b_233337_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/images/slimbook-curve-5_hu6d31952ed4fdca8e7f1772857b03ec6b_233337_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="128" alt="Slimbook AIO Curve" title="Slimbook AIO Curve"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Slimbook AIO Curve</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Hasta aquí los hechos. Siendo usuario de GNU/Linux y estando <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/intentando-elegir-portatil-nuc-o-mini-itx-para-comprar-nuevo-equipo/index-amp.html">intentando buscar un nuevo equipo pequeño y silencioso</a> y siendo Slimbook una de las marcas que estoy siguiendo como candidata para comprar uno de sus equipos me voy a permitir el lujo como posible cliente de dar mi opinión de por que el Slimbook AIO Curve no me lo planteo como una opción que evaluar.</p>
<p>Uno de los motivos que no me convencen es que por ser un AIO da poca flexibilidad al no poder elegir el monitor que uno desee, no se puede personalizar el monitor y hace inútil el aprovechar el monitor que uno ya tuviese (salvo que uno quiera tener una segunda pantalla) o poder usarlo junto con un monitor de mayor resolución ahora que están apareciendo los monitores 2K y 4K a unos precios todavía abultados pero alcanzables si uno quiere pagar el capricho. No permite quedarse con el monitor y cambiar el equipo o al contrario, es más difícil de reparar y más fácilmente obsolescente, su característica principal que lo define, con la integración entre equipo y monitor es su defecto. Lo mismo pienso de los iMac.</p>
<p>El segundo motivo es que veo poco útil que el monitor sea curvo en una pantalla tan relativamente pequeña, esta característica me parece algo más estético, moda y publicitario que práctico. En una pantalla de 27&rdquo; o 32&rdquo; puede tener más sentido pero en una de 24&rdquo; creo que más bien no. Además, que la pantalla sea curva no es del agrado de todo el mundo, más bien al contrario, al igual que en los televisores.</p>
<p>El tercer motivo es que no aporta mucho más que un <a href="https://slimbook.es/one-minipc-potente">Slimbook ONE</a> combinado un monitor. El Slimbook ONE más el monitor hace ya la misma función que este nuevo AIO Curve. El ONE se puede adosar a la parte trasera de los monitores haciendo uso del soporte estándar VESA y estéticamente creo que no quedaría diferente para aquellos que busquen un equipo que ocupe solo el espacio del monitor. Además el ONE y el monitor separado me parece mejor opción por no adolecer de los problemas comentados uno y dos (si uno no quiere pantalla curva) con la ventaja de que el usuario puede decidir la disposición que desea de su equipo, si adosado en la parte trasera del monitor o sobre el escritorio para mayor facilidad de conectar cables y dispositivos.</p>
<p>En cuanto a precio el Slimbook ONE que parte de los 459€ más lo que costase un monitor Full HD (sobre los 150€) es más barato y con un monitor mejor de incluso 2K y 4K de precio aproximado 300€ se queda más o menos en el precio del AIO Curve, lo único que tendría peor el ONE es una generación anterior de procesador.</p>
<p>El AIO Curve y ONE son dos productos diferentes que entran en competencia en el mismo catálogo y en rango de precios, este nuevo es un equipo por estos motivos para mí que calificaré de incierto éxito y existiendo el ONE prescindible. En portátiles <em>ultrabook</em> con el PRO2 tienen el que creo mejor modelo del mercado por precio, características y opciones de configuración. Mucho mejor incluso comparándolos con los MacBook y marcas mas grandes como Asus, Acer, Dell, Lenovo, HP, &hellip; no es poca cosa para un ensamblador y distribuidor del tamaño que tendrá Slimbook respecto a sus competidores.</p>
<p>Hubiese actualizado el ONE a una generación de procesadores más nueva y añadido un monitor al catálogo. No se que éxito tendrá el AIO Curve, dudo que sea una opción tan popular como los <a href="https://slimbook.es/pro-ultrabook-13-aluminio">Slimbook PRO2</a> o <a href="https://slimbook.es/katana-2-ultrabook-de-aluminio">Katana</a> pero no se puede comparar con estos, sí sería curioso conocer los números de pedidos comparados con el ONE.</p>
<p>Varios comentarios en el artículo de MuyLinux están en la misma línea que comento aquí y al igual que alguno pienso que sacar un ONE con un AMD Ryzen sería algo diferenciador ya que no hay ningún NUC/Brix/Cubi/similar en este formato que no utilice micros <a href="https://www.intel.es">Intel</a>, más arriesgado por novedoso y desconozco si factible por el soporte de los fabricantes de componentes. Los <a href="https://www.amd.com/es/ryzen">AMD Ryzen</a> tiene buen rendimiento, precio y parece que <a href="https://www.amd.com/es">AMD</a> está haciendo un buen trabajo en los controladores gráficos para GNU/Linux. Por otro lado un mini ITX o incorporar un monitor creo que hubiese aportado algo más a su catálogo por complementar su oferta de portátiles ya que muchos usuarios usan portátiles pero al mismo tiempo con una pantalla externa. Pero esta solo es mi opinión.</p>
<p>Así que por mi parte tendré que seguir esperando si no me puede el ansia antes&hellip; y creo que durante un buen rato por resistirme a comprar un procesador Intel defectuoso, hasta que saquen nuevos modelos arreglados pasarán varios meses, semestres y quizá algún año. Podría ser que no esperase tanto si hubiese algún modelo con procesador AMD, como decía en este caso solo me queda la opción en formato mini ITX con sus propios contras.</p>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>