<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/software/</id>
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle>
    <updated>2018-01-13T10:30:00+01:00</updated>
    <author><name>pico.dev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/integracion-y-entrega-continua-con-gitlab-sobre-docker/</id>
        <title>Integración y entrega continua con GitLab sobre Docker</title>        
        <updated>2018-01-13T10:30:00+01:00</updated>
        <published>2018-01-13T10:30:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/integracion-y-entrega-continua-con-gitlab-sobre-docker/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/gitlab.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;GitLab&#34; title=&#34;GitLab&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://about.gitlab.com/&#34;&gt;GitLab&lt;/a&gt; es una herramienta muy completa, una de las necesidades de los proyectos es tener teses y que estos se ejecuten con cada &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; para asegurar que los cambios no introducen errores en las funcionalidades cubiertas por los teses, esto es la integración continua. La entrega inmediata es una vez que los teses se han ejecutado correctamente hacer el despliegue en los servidores de forma pasa el tiempo mínimo entre que una funcionalidad está desarrollada y esta se puede utilizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;GitLab proporciona integración continua (&lt;em&gt;Continuos Integration&lt;/em&gt;, CI) y entrega continua (&lt;em&gt;Continuos Delivery&lt;/em&gt;, CD) sin necesidad de una herramienta externa más especializada como es &lt;a href=&#34;https://jenkins.io/&#34;&gt;Jenkins&lt;/a&gt;. En el siguiente ejemplo muestro como configurar GitLab para crear uno o varios &lt;em&gt;runner&lt;/em&gt; que son los que realizan las acciones de integración y entrega continua y el archivo descriptor &lt;em&gt;.gitlab-ci.yml&lt;/em&gt; en formato &lt;em&gt;yaml&lt;/em&gt; que define las acciones específicas del proyecto que se ejecutarán con cada &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; en el repositorio &lt;a href=&#34;https://git-scm.com/&#34;&gt;Git&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jenkins es una herramienta más especializada que también sirve para realizar integración y entrega continua. En la página &lt;a href=&#34;https://about.gitlab.com/comparison/gitlab-vs-jenkins.html&#34;&gt;GitLab vs Jenkins&lt;/a&gt; se comparan las características de ambas herramientas, aunque en esa página de comparación GitLab está indicando que tiene algunas características más y aunque no tuviera tantas para la mayoría de los casos de uso es más que suficiente con la ventaja de no necesitar una herramienta más al estar estar ya integrado en GitLab que ofrece además del repositorio de código fuente, una wiki o un páginas para un sitio web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para realizar integración y entrega continua hay definir las acciones, tareas y comandos de los que se componen del &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt; específico para el proyecto, la descripción del &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt; se define en un archivo &lt;em&gt;.gitlab-ci.yml&lt;/em&gt; que se añade en el directorio raíz del código fuente del proyecto en su repositorio de Git. El &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt; según las necesidades del proyecto consta de varios pasos o &lt;em&gt;steps&lt;/em&gt; que se ejecutan de forma secuencial. Si en un mismo paso hay varias acciones estas se ejecutan de forma paralela. En el ejemplo de proyecto &lt;em&gt;test&lt;/em&gt; con un programa &lt;em&gt;Hola Mundo&lt;/em&gt; con Java y usando la herrramienta de contrucción &lt;a href=&#34;https://gradle.org/&#34;&gt;Gradle&lt;/a&gt; el &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt; consta de las acciones de compilación y de ejecución de pruebas unitarias y &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/como-generar-la-documentacion-javadoc-con-gradle/&#34;&gt;creación de documentación &lt;em&gt;javadoc&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. La tarea de Gradle &lt;em&gt;build&lt;/em&gt; en un proyecto Java realiza la compilación, ejecución de pruebas unitarias y genera el artefacto resultado el el directorio &lt;em&gt;build/distributions&lt;/em&gt; y la librería &lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; con las clases compiladas en &lt;em&gt;build/libs&lt;/em&gt;, la tarea &lt;em&gt;javadoc&lt;/em&gt; genera la &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/9/docs/api/index.html?overview-summary.html&#34;&gt;documentación Javadoc&lt;/a&gt; de las clases del proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/ba5f594ceb5a911127f81ab80ec6ce88.js?file=.gitlab-ci.yml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Añadido el archivo del &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt; al código fuente del proyecto hay que definir un &lt;em&gt;runner&lt;/em&gt; que se encargará de ejecutarlo con cada &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; que se envíe al repositorio de código fuente. Hay que registrarlo y se necesita un &lt;em&gt;token&lt;/em&gt; que se puede obtener desde el área de administración en &lt;em&gt;Overview &amp;gt; Runners&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2018/294/gitlab-runners.png&#34; title=&#34;Runners&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2018/294/gitlab-runners-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;GitLab Runners&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Al registrarlo hay que especificar el tipo de &lt;em&gt;runner&lt;/em&gt;, hay varios tipos, en este caso se usa el de &lt;em&gt;docker&lt;/em&gt; para ejecutar el &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt; dentro de un contenedor de &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt;. En en archivo de &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/compose/&#34;&gt;Docker Compose&lt;/a&gt; es necesario que el &lt;em&gt;runner&lt;/em&gt; pueda comunicarse con el servicio de Docker, para ello como punto de montaje del contenedor de &lt;em&gt;gitlab-runner&lt;/em&gt; se especificar el archivo &lt;em&gt;docker.sock&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/ba5f594ceb5a911127f81ab80ec6ce88.js?file=add-gitlab-runner.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En este ejemplo y con este &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt; el artefacto distribuible de la aplicación y el Javadoc se alamacena en GitLab estando accesible para su descarga desde el panel lateral una vez finalizado el &lt;em&gt;pipeline&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2018/294/pipelines.png&#34; title=&#34;Pipelines&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2018/294/pipelines-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2018/294/pipeline.png&#34; title=&#34;Pipeline&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2018/294/pipeline-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Pipeline&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El descriptor usando &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/compose/&#34;&gt;Docker Compose&lt;/a&gt; que define el servicio de GitLab y otro para GitLab Runner es el siguiente. El nombre de dominio que he utilizado para el servidor es &lt;em&gt;gitlab&lt;/em&gt; y ha de añadirse al archivo &lt;em&gt;/etc/hosts&lt;/em&gt; para que sea resuelto localmente.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/ba5f594ceb5a911127f81ab80ec6ce88.js?file=docker-compose-all.yml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En la sección de referencia hay unos buenos enlaces de documentación de GitLab sobre la integración continua, despliegue continuo y entrega continua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/GitLab&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;docker-compose -f docker-compose-all.yml up&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.gitlab.com/ce/ci/&#34;&gt;GitLab Continuous Integration (GitLab CI/CD)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.gitlab.com/ce/ci/quick_start/README.html&#34;&gt;Getting started with GitLab CI/CD&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.gitlab.com/ce/ci/yaml/README.html&#34;&gt;Configuration of your jobs with .gitlab-ci.yml&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://gist.github.com/daicham/5ac8461b8b49385244aa0977638c3420&#34;&gt;A sample of .gitlab-ci.yml for a gradle project&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/explicacion-del-fallo-de-seguridad-meltdown-y-spectre-en-los-microprocesadores-intel/</id>
        <title>Explicación del fallo de seguridad Meltdown y Spectre en los microprocesadores Intel</title>        
        <updated>2018-01-07T01:30:00+01:00</updated>
        <published>2018-01-06T10:30:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/explicacion-del-fallo-de-seguridad-meltdown-y-spectre-en-los-microprocesadores-intel/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los procesadores Intel se han visto afectados por un grave error de seguridad debido a que fueron diseñados con ejecución especulativa sin tener algunas consideraciones de seguridad, técnica empleada para aumentar el rendimiento pero que tiene efectos colaterales en la cache que pueden se aprovechados para realizar ataques &lt;em&gt;side-channel&lt;/em&gt; con los que leer el contenido de la memoria del &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt;, independientemente del sistema operativo utilizado.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;p&gt;El año 2018 ha empezando haciéndose público uno de los peores &lt;em&gt;bugs&lt;/em&gt; de seguridad que afecta a absolutamente todos los procesadores &lt;a href=&#34;https://www.intel.es&#34;&gt;Intel&lt;/a&gt; que esta compañía ha fabricado en la última década, denominado &lt;a href=&#34;https://meltdownattack.com/&#34;&gt;&lt;em&gt;Meltdown&lt;/em&gt; y su variante &lt;em&gt;Spectre&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, el error tiene su propio nombre, logotipo y página web. Un error de diseño en los procesadores que solo se puede corregir reemplazando el microprocesador o modificando los sistemas operativos aunque se especula con una pérdida de rendimiento en ciertas cargas de trabajo, entre un 5% y un 30%. El error es tan grave que permite leer a un programa la memoria del núcleo del sistema operativo que debería estar protegida. En la memoria del &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; residen las claves de acceso a sistemas o datos sensibles que obtenidos y utilizados pueden ocasionar graves problemas de seguridad con consecuencias económicas o de acceso no autorizado a información. Este error es tan grave que deja al viejo conocido &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Pentium_FDIV_bug&#34;&gt;fallo de la división de los Pentium&lt;/a&gt; a la altura de chiste. Hace unos meses por si fuera poco se conocía otro error de seguridad en el &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_Management_Engine&#34;&gt;Management Engine (ME)&lt;/a&gt; de Intel.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://security-center.intel.com/advisory.aspx?intelid=INTEL-SA-00088&amp;amp;languageid=en-fr&#34;&gt;Listado de procesadores Intel afectados por Meltdown y Spectre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2018/293/meltdown.svg&#34; alt=&#34;Meltdown&#34; title=&#34;Meltdown&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;
        &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2018/293/spectre.svg&#34; alt=&#34;Spectre&#34; title=&#34;Spectre&#34; width=&#34;200&#34; height=&#34;200&#34;/&gt;
        &lt;figcaption&gt;Logotipos de Meltdown y Spectre&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Reemplazar todos los microprocesadores es tremendamente caro además de que primero hay que diseñar y fabricar unos que estén exentos del &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt; que lleva tiempo, meses o años hasta que estén preparados, por lo que la solución hasta el momento pasa por hacer modificaciones en el software y en los sistemas operativos, compiladores y programas para resolver o mitigar el problema. En el sistema operativo la solución consiste en separar el espacio de direcciones del &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; de la de los programas, sin embargo, cada vez que el microprocesador cambia entre un espacio de direcciones a otro hay una penalización en tiempo por lo que en ciertas cargas de trabajo muy intensivas en las que se cambia frecuentemente de contextos como operaciones de red, de almacenamiento rápido o E/S el rendimiento se ve afectado. Para un usuario doméstico, ofimático o juegos la perdida de rendimiento será insignificante y no será apreciable ya que en estos casos el microprocesador no trabaja a la máxima carga o no está cambiando frecuentemente del espacio de direcciones del &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; al de usuario. En grandes centros de datos como la computación en la nube de &lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/es/&#34;&gt;Amazon Web Services&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://cloud.google.com/&#34;&gt;Google Cloud Platform&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://azure.microsoft.com/es-es/&#34;&gt;Microsoft Azure&lt;/a&gt; el rendimiento será más apreciable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como usuarios domésticos para estar protegidos conviene descargar únicamente software de fuentes confiables pero para los usuarios empresariales con sus servicios en la nube en donde los sistemas están aislados pero usando infraestructura compartida y con el descubrimiento de este &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt; es más grave si no se parchea, los proveedores de infraestructura en la nube ya han planificando tareas de mantenimiento y reinicios obligatorios.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/intel.svg&#34; alt=&#34;Intel&#34; title=&#34;Intel&#34; width=&#34;200&#34;/&gt;
        &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/amd.svg&#34; alt=&#34;AMD&#34; title=&#34;AMD&#34; width=&#34;200&#34;/&gt;
        &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/arm.svg&#34; alt=&#34;ARM&#34; title=&#34;ARM&#34; width=&#34;200&#34;/&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;técnicas-para-aumentar-el-rendimiento&#34;&gt;Técnicas para aumentar el rendimiento&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Los microprocesadores modernos implementan varias técnicas para aumentar el rendimiento. Una de las mas simples es aumentar la frecuencia de trabajo del microprocesador, uno de los primeros Pentium trabajaba únicamente a 100 Mhz y los actuales llegan hasta los 3 Ghz, casi 30 veces más. Pero aumentar la frecuencia solo es posible hasta cierto límite a partir del cual el microprocesador se calienta mucho y consume mucha energía. Por lo que hay que emplear otras técnicas al mismo tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otra de las mas simples es reducir el tamaño de los transistores, unos transistores más pequeños hace que sea posible incluir más transistores en el mismo espacio físico para incluir caches de mayor tamaño o nuevas funcionalidades, con más velocidad y con menor consumo de energía. El tamaño de los transistores de los Pentium originales era de 800 nanómetros e incluía 3.1 millones, los Intel Core de octava generación se fabrican a 14 nanómetros incluyendo unos 5000 millones, unas 60 veces más pequeños. Aún así cada vez es más difícil cumplir con la &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Ley_de_Moore&#34;&gt;ley de Moore&lt;/a&gt; ya que se está llegando a límite físico de los átomos de los materiales, consistía en que cada dos años se duplica el número de transistores de un microprocesador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con la ayuda de unos transistores más pequeños y más espacio se aprovecha para aumentar el rendimiento incluyendo más núcleos de cómputo. Pero para aumentar el rendimiento de un núcleo de cómputo individual o el &lt;abbr title=&#34;Instructions Per Cicle&#34;&gt;IPC&lt;/abbr&gt; se emplean otras técnicas como utilizar múltiples &lt;em&gt;pipelines&lt;/em&gt; para ejecutar varias instrucciones simultáneamente, ejecución fuera de orden para reorganizar las instrucciones y la ejecución especulativa para mantener llenos esos &lt;em&gt;pipelines&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;escalar&#34;&gt;Escalar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En un microprocesador escalar se ejecuta una instrucción por ciclo, por ejemplo, en esta secuencia de instrucciones que realizan unas sumas se tardarían 6 ciclos de reloj. A estos microprocesadores que ejecutan una instrucción por ciclo de reloj se les denomina escalares, siendo ejemplos el Intel 486 y el ARM1176 usado en la Raspberry Pi 1.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/f4e501b7c94a9695aa784db89591afd7.js?file=escalar.py&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&#34;superescalar&#34;&gt;Superescalar&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En un microprocesador con dos &lt;em&gt;pipelines&lt;/em&gt; o &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Superscalar_processor&#34;&gt;superescalar&lt;/a&gt; se pueden realizar varias operaciones simultáneamente, es decir, mientras se realiza la primera operación en la variable &lt;em&gt;m&lt;/em&gt; se realiza al mismo tiempo la segunda operación de &lt;em&gt;n&lt;/em&gt;, con lo que estas operaciones podrían completarse en únicamente tres ciclos de reloj con la siguiente equivalencia de programa. Ejemplos de microprocesadores superescalares son el Intel Pentium y los &lt;a href=&#34;https://www.arm.com/&#34;&gt;ARM&lt;/a&gt; Cortex-A7 y Cortex-A53 estos últimos usados en la Raspberry Pi 2 y 3 respectivamente.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/f4e501b7c94a9695aa784db89591afd7.js?file=superescalar-1.py&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, hacer la suma de &lt;em&gt;o&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;x&lt;/em&gt; al mismo tiempo no es posible ya que antes de calcular &lt;em&gt;x&lt;/em&gt; hay que calcular &lt;em&gt;o&lt;/em&gt; debido a que uno de los operandos en la suma de &lt;em&gt;x&lt;/em&gt; es &lt;em&gt;o&lt;/em&gt;, es decir, hay una dependencia en estas instrucciones y se han de ejecutar una después de otra. Con lo que en vez de tres ciclos habría que conformase en ejecutar estas instrucciones en cuatro ciclos.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/f4e501b7c94a9695aa784db89591afd7.js?file=suprescalar-2.py&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&#34;fuera-de-orden&#34;&gt;Fuera de orden&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Los microprocesadores &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Out-of-order_execution&#34;&gt;fuera de orden&lt;/a&gt; reordenan las instrucciones de la forma adecuada para que el programa sea equivalente pero manteniendo los &lt;em&gt;pipelines&lt;/em&gt; llenos. Cambiando el orden entre las instrucciones &lt;em&gt;x&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;y&lt;/em&gt; se consigue ejecutar las instrucciones en tres ciclos de reloj. Ejemplos de microprocesadores fuera de orden son el Pentium 2 y siguientes microprocesadores Intel y &lt;a href=&#34;http://www.amd.com/&#34;&gt;AMD&lt;/a&gt; incluyendo varios ARM Cortex-A9, A15, A17 y A57.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/f4e501b7c94a9695aa784db89591afd7.js?file=fuera-de-orden.py&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&#34;predicción-de-salto-y-ejecución-especulativa&#34;&gt;Predicción de salto y ejecución especulativa&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Los programas incluyen saltos con sentencias condicionales &lt;em&gt;if&lt;/em&gt; o de bucle. Los microprocesadores tratan de adivinar si una sentencia de salto se producirá o no (con heurísticas y son bastante buenos acertando) para recuperar y tener preparadas las siguientes instrucciones. Mantener los &lt;em&gt;pipelines&lt;/em&gt; llenos es difícil al aumentar su número a tres o cuatro. Para tratar de mantenerlos llenos los microprocesadores usan la predicción de salto y van ejecutando las instrucciones desechando las operaciones si finalmente no se acierta en el salto pero habiendo aumentado el rendimiento si se ha acertado, realizan &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Speculative_execution&#34;&gt;ejecución especulativa&lt;/a&gt; de las instrucciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este otro caso, &lt;em&gt;v&lt;/em&gt; depende de &lt;em&gt;u&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;u&lt;/em&gt; depende de &lt;em&gt;t&lt;/em&gt; de modo que un microprocesador superescalar sin ejecución especulativa tardará tres ciclos computando &lt;em&gt;t&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;u&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;v&lt;/em&gt; para determinar el valor de &lt;em&gt;v&lt;/em&gt; en la sentencia condicional &lt;em&gt;if&lt;/em&gt; (en otro ciclo) momento en que pasa otros tres ciclos calculando &lt;em&gt;w&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;x&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;y&lt;/em&gt;, en total 4 o 7 ciclos dependiendo de si hay salto en la sentencia condicional.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/f4e501b7c94a9695aa784db89591afd7.js?file=ejecucion-especulativa-1.py&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Si el predictor de salto determina que es probable que la condición sea cierta la ejecución especulativa reordena el programa de la siguiente manera:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/f4e501b7c94a9695aa784db89591afd7.js?file=ejecucion-especulativa-2.py&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Y con la ejecución superescalar se mantiene los &lt;em&gt;pipelines&lt;/em&gt; ocupados de modo que el ejemplo tiene la siguiente equivalencia y tardando aproximadamente 3 ciclos cuando antes se necesitaban 7.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/f4e501b7c94a9695aa784db89591afd7.js?file=ejecucion-especulativa-3.py&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&#34;cache&#34;&gt;Cache&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Los microprocesadores son muy rápidos comparados con la memoria o el acceso al almacenamiento secundario. Un Cortex-A53 de una Raspberry Pi puede ejecutar una instrucción en 0.5 nanosegundos pero el acceso a memoria costar 100 nanosegundos. Esto no es bueno pero por fortuna los accesos a memoria siguen patrones, accediendo repetidamente a variables recientemente accedidas y accediendo a variables en posiciones cercanas, de forma que colocando estas variables en una cache más rápida y cercana al procesador que la memoria principal se mitiga en gran medida el problema.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;relación-entre-ejecución-especulativa-cache-y-meltdown-y-spectre&#34;&gt;Relación entre ejecución especulativa, cache y &lt;em&gt;Meltdown&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Spectre&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La ejecución especulativa tiene el efecto colateral de colocar datos en la memoria cache del microprocesador y esto es utilizado para realizar una forma de &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Side-channel_attack&#34;&gt;ataque side-channel&lt;/a&gt;. Desde el punto de vista de &lt;em&gt;Meltdown&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Spectre&lt;/em&gt; y la ejecución especulativa lo importante es que midiendo el tiempo que tarda el acceso a memoria se puede conocer si el dato está en la cache (tarda poco) o no (tarda mucho).&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/f4e501b7c94a9695aa784db89591afd7.js?file=meltdown-1.py&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;u&lt;/em&gt; tiene una dependencia sobre &lt;em&gt;t&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;v&lt;/em&gt; sobre &lt;em&gt;u&lt;/em&gt; con lo que el microprocesador usando la superescalabilidad, la ejecución fuera de orden y ejecución especulativa acabaría transformando el programa en la siguiente secuencia de operaciones:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/f4e501b7c94a9695aa784db89591afd7.js?file=meltdown-2.py&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;El microprocesador lee de el valor de una dirección del &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; de forma especulativa pero el fallo en la operación de acceso no se produce hasta se conoce el valor de &lt;em&gt;v&lt;/em&gt; utilizando en la sentencia condicional no es cero. Limpiando la cache previamente y haciendo que &lt;em&gt;v&lt;/em&gt; de cero para que no se produzca la excepción con los valores adecuados de las variables (&lt;em&gt;a&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;b&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;c&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;d&lt;/em&gt;) la ejecución especulativa de &lt;code&gt;v, y_ = u+d, user_mem[x_]&lt;/code&gt; producirá un acceso a la dirección de memoria &lt;em&gt;0x000&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;0x100&lt;/em&gt; dependiendo del valor del octavo bit recuperado en el acceso ilegal a la dirección de memoria &lt;code&gt;kern_mem[address]&lt;/code&gt;. El ataque &lt;em&gt;side-channel&lt;/em&gt; se produce midiendo el tiempo que tarda una instrucción posterior que utilice estas direcciones, si está o no está en la cache (por el tiempo que tarda) determina a que dirección de memoria se ha accedido y cual es el valor del octavo bit de una dirección del &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt;. ¡Felicidades has leído un bit de la memoria del kernel!. Bit a bit y con tiempo se puede leer todo el contenido de la memoria del &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; aplicando esta operación millones de veces.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;notas-finales&#34;&gt;Notas finales&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Los microprocesadores ARM1176, Cortex-A7, and Cortex-A53 usados en la Raspberry Pi no se ven afectados por el &lt;em&gt;Meltdown&lt;/em&gt; ya que no poseen ejecución especulativa, los AMD Ryzen tampoco se ven afectados por el &lt;em&gt;Meltdown&lt;/em&gt; ya que aunque si soportan ejecución especulativa al contrario de Intel la ejecución especulativa no se permite entre diferentes anillos de seguridad, el &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; se ejecuta en el anillo 0 y las aplicaciones en el anillo 3. Sin embargo, una variante de &lt;em&gt;Meltdown&lt;/em&gt; es &lt;em&gt;Spectre&lt;/em&gt; que es el mismo caso pero en vez de con la memoria del &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; con la memoria de otra aplicación. Como las aplicaciones se ejecutan en el mismo anillo en este caso los AMD Ryzen y algunos modelos de ARM si se ven afectados por &lt;em&gt;Spectre&lt;/em&gt; al igual que también los Intel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La ejecución especulativa hace más rápidos los microprocesadores pero habiéndose descubierto este fallo muy inseguros en el caso de los Intel ya que se ve afectados por &lt;em&gt;Meltdown&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Spectre&lt;/em&gt; a menos que se implementen parches por software ya que por microcódigo no es posible darle solución. &lt;em&gt;Meltdown&lt;/em&gt; es más grave pero se puede corregir modificando el &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; aún con una pérdida de rendimiento, &lt;em&gt;Spectre&lt;/em&gt; es más difícil de explotar pero más difícil de corregir y lo que se hará en este último caso es mitigar el problema modificando el sistema operativo, compilador y aplicaciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Intel tiene un problema importante, con AMD y sus Ryzen a buen precio, con buen rendimiento y&amp;hellip; sin el problema del &lt;em&gt;Meltdown&lt;/em&gt;. Para corregir el fallo en el diseño de la arquitectura del hardware Intel va a tener que rediseñar en parte su arquitectura y esto le va a llevar meses hasta tener preparados nuevos modelos de microprocesadores sin el error.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; de Linux 4.14.11 ya se han aplicado varios parches al igual que posteriormente se implementarán en Windows y macOS. Yo como usuario de Linux con un Intel Core i5-3210M que posee la característica &lt;em&gt;pcid&lt;/em&gt; y esa versión del &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; no he notado ninguna perdida de rendimiento apreciable.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.raspberrypi.org/blog/why-raspberry-pi-isnt-vulnerable-to-spectre-or-meltdown/&#34;&gt;Why Raspberry Pi isn’t vulnerable to Spectre or Meltdown&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://pdfs.semanticscholar.org/2209/42809262c17b6631c0f6536c91aaf7756857.pdf&#34;&gt;The Intel 80x86 Processor Architecture: Pitfalls for Secure Systems&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amd.com/en/corporate/speculative-execution&#34;&gt;An Update on AMD Processor Security&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://lkml.org/lkml/2017/12/27/2&#34;&gt;x86/cpu, x86/pti: Do not enable PTI on AMD processors&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_ARM_microarchitectures&#34;&gt;List of ARM microarchitectures&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://geeks.ms/etomas/2018/01/05/meltdown-y-spectre-algunos-comentarios/&#34;&gt;Meltdown y Spectre algunos comentarios&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="hardware"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
                <category term="software"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/hemeroteca-12/</id>
        <title>Hemeroteca #12</title>        
        <updated>2018-01-13T11:35:00+01:00</updated>
        <published>2017-12-30T09:30:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/hemeroteca-12/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;p&gt;Cuarto año de Blog Bitix y en febrero serán siete desde que empecé con &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es&#34;&gt;El blog del pico.dev&lt;/a&gt;. En los últimos seis meses he seguido publicando casi a dos artículos por semana y durante el 2017 ha sido casi siempre así, en este semestre han sido 48 artículos, que juntos con los 39 del primero son 87 durante el año 2017, mi mayor tasa de publicación en un año.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En estas hemerotecas siempre repaso cual es la evolución de visitas e ingresos de AdSense que quizá a alguien más le resulte de interés. En Junio y Julio alcance unas 50K páginas vistas el mayor pico de visitas, aunque en meses posteriores han descendido, al principio lo achacaba a los meses vacacionales de verano pero luego se han mantenido no se si por alguna penalización de Google o algún artículo que recibía muchas visitas y haya descendido en su posicionamiento. En cualquier caso en los últimos meses del año las visitas han tenido una tendencia ascendente, de unas 40K páginas vistas y superior respecto a las de hace una año que comparándolas han sido de 25K en 2016 y de 38K en 2017 un crecimiento de un 85%. No está mal, si el año siguiente fuese igual me daría por muy satisfecho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el apartado de ingresos por la publicidad AdSense, algunos artículos patrocinados y enlaces de afiliación también ha estado bien. En estos momentos por AdSense es raro el día que no recibo al menos un euro y algún día excepcional he recibido 8, otros algo menos de 2 y 3, mensualmente ya es habitual que esté en un rango de 30 y 45€, los ingresos de AdSense se relacionan en gran medida con el número de visitas. Al final el artículo que publiqué sobre los &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/cursos-de-formacion-de-keepcoding/&#34;&gt;cursos de formación de KeepCoding&lt;/a&gt; han merecido la pena como artículo patrocinado con la compra de dos usuario de tres cursos (aunque la mayoría de gente se registran a los cursos gratuitos), pero esto junto con los artículos patrocinados es más esporádico y por el momento poco habitual para mi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En alguna ocasión me han comentado que me donarían algo por los artículos que escribo, una posibilidad sería usar &lt;a href=&#34;https://www.patreon.com/&#34;&gt;Patreon&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.paypal.com/&#34;&gt;PayPal&lt;/a&gt;, sin embargo, no me convence mucho la donación directa por ser demasiado generosa y he preferido añadir una &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/donacion/&#34;&gt;página con ciertos productos tecnológicos y &lt;em&gt;gamers&lt;/em&gt; seleccionados&lt;/a&gt; para que si alguien le gusta mis artículos, se acuerda y quiere donarme algo lo haga a través de estos enlaces de afiliación. Al que compra le cuesta lo mismo pero yo recibo una comisión. Esto me recuerda que debería hacer alguna nueva donación a proyectos de software libre y estoy pensando en &lt;a href=&#34;https://lineageos.org/&#34;&gt;Lineage OS&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.replicant.us/&#34;&gt;Replicant&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quien crea que es mucho que pruebe a crearse una bitácora, un canal en &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/&#34;&gt;YouTube&lt;/a&gt; o un &lt;em&gt;podcast&lt;/em&gt; y verá rápidamente que o se acierta en la temática y se es muy bueno creando contenido que genera interés o primero verá que han de pasar dos años y dedicar una ingente cantidad de horas a crear ese contenido para llegar a estas cifras que tampoco son altas, no en vano muchos de estos proyectos son abandonados al cabo de unos meses, por algo será.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/291/analytics-2017.png&#34; title=&#34;Analytics 2017 de Blog Bitix&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/291/analytics-2017-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/291/adsense-2017.png&#34; title=&#34;AdSense 2017 de Blog Bitix&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/291/adsense-2017-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Evolución visitas e ingresos de AdSense en 2017&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pero por otra parte he recibido buenos comentarios sobre lo que escribo en Blog Bitix, por algunas personas vía &lt;a href=&#34;https://twitter.com/&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; y otras en algún comentario que me anima a seguir escribiendo y compartiendo como hasta ahora lo que voy aprendiendo e investigando que algún día espero utilizar en algún trabajo antes de que me jubile o pruebe ser un jardinero o barrendero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este semestre me propuse publicar una mayor cantidad de artículos relacionados con el lenguaje de programación Java con motivo de la pasada publicación de Java 9. Pero primero empecé con un par de artículos sobre &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; y &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt; que en algún momento espero añadirlos en alguna sección del libro &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/08/actualizacion-del-libro-plugin-tapestry/&#34;&gt;PlugIn Tapestry&lt;/a&gt;. Por supuesto, varios artículos comentando las novedades más relevantes de Java 9 publicado en septiembre entre ellas la modularidad y otras no menos notables.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/introduccion-a-los-portales-y-ejemplo-de-portlet-con-liferay/&#34;&gt;Introducción a los portales y ejemplo de portlet con Liferay&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/portlets-con-el-framework-apache-tapestry-y-apache-pluto/&#34;&gt;Portlets con el framework Apache Tapestry y Apache Pluto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/iniciar-rapido-un-proyecto-de-java-con-gradle-o-de-spring-con-spring-initializr/&#34;&gt;Iniciar rápido un proyecto de Java con Gradle o de Spring con Spring Initializr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/iniciacion-a-la-programacion-concurrente-en-java/&#34;&gt;Iniciación a la programación concurrente en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/4-formas-de-hacer-un-bucle-for-en-java/&#34;&gt;4 formas de hacer un bucle for en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/ejecutar-varias-tareas-de-forma-concurrente-en-java/&#34;&gt;Ejecutar varias tareas de forma concurrente en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/el-antipatron-de-inicializacion-de-variables-con-dobles-llaves-en-java/&#34;&gt;El antipatrón de inicialización de variables con dobles llaves en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/cache-simple-de-datos-y-con-ehcache-en-java/&#34;&gt;Cache simple de datos y con Ehcache en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/los-cuantificadores-greedy-reluctant-y-possessive-en-expresiones-regulares/&#34;&gt;Los cuantificadores greedy, reluctant y possessive en expresiones regulares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/los-tipos-de-referencias-debiles-soft-weak-y-phantom-en-java/&#34;&gt;Los tipos de referencias débiles soft, weak y phantom en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/la-herramienta-de-documentacion-javadoc-de-java/&#34;&gt;La herramienta de documentación Javadoc de Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/como-generar-la-documentacion-javadoc-con-gradle/&#34;&gt;Cómo generar la documentación Javadoc con Gradle&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/crear-anotaciones-de-javadoc-personalizadas-con-taglets/&#34;&gt;Crear anotaciones de Javadoc personalizadas con taglets&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/cambiar-y-personalizar-los-estilos-de-la-documentacion-javadoc/&#34;&gt;Cambiar y personalizar los estilos de la documentación Javadoc&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-9-los-modulos/&#34;&gt;Novedades y nuevas características de Java 9, los módulos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/novedades-de-java-9-mas-alla-de-la-modularidad/&#34;&gt;Novedades de Java 9, más allá de la modularidad&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/jshell-la-herramienta-repl-incorporada-en-java-9/&#34;&gt;JShell la herramienta REPL incorporada en Java 9&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/evitar-niveles-de-anidacion-de-sentencias-condicionales-con-guard-clauses/&#34;&gt;Evitar niveles de anidación de sentencias condicionales con guard clauses&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/ejemplo-con-el-cliente-http-2-de-java/&#34;&gt;Ejemplo con el cliente HTTP/2 de Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/obtener-el-minimo-o-maximo-de-dos-una-lista-o-stream-de-valores-en-java/&#34;&gt;Obtener el mínimo o máximo de dos, una lista o stream de valores en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/las-excepciones-del-lenguaje-java/&#34;&gt;Las excepciones del lenguaje Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/obtener-informacion-de-la-pila-de-las-excepciones/&#34;&gt;Obtener información de la pila de las excepciones&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/implementar-funcionalidades-comunes-en-java-con-la-libreria-lombok/&#34;&gt;Implementar funcionalidades comunes en Java con la librería Lombok&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/visualizar-datos-y-generar-graficas-en-java-con-jfreechart/&#34;&gt;Visualizar datos y generar gráficas en Java con JFreeChart&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/ordenar-alfabeticamente-cadenas-con-la-clase-collator-en-java/&#34;&gt;Ordenar alfabéticamente cadenas con la clase Collator en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/introduccion-a-la-programacion-funcional-con-java-y-la-libreria-vavr/&#34;&gt;Introducción a la programación funcional con Java y la librería Vavr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Una serie de artículos sobre &lt;a href=&#34;http://graphql.org/&#34;&gt;GraphQL&lt;/a&gt; como alternativa a una API REST que tiene algunas ventajas. Aún me queda publicar uno de esta serie, en cuanto se acepte un &lt;em&gt;pull request&lt;/em&gt; a raíz de una petición que cree con &lt;a href=&#34;https://github.com/graphql-java/graphql-java-tools/issues/93&#34;&gt;un problema que me encontré&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/ejemplo-de-graphql-para-una-interfaz-de-un-servicio-con-spring-boot-y-java/&#34;&gt;Ejemplo de GraphQL para una interfaz de un servicio con Spring Boot y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/usar-un-resolver-para-recuperar-propiedades-en-graphql/&#34;&gt;Usar un resolver para recuperar propiedades en GraphQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/consultas-con-parametros-para-filtrar-datos-en-graphql/&#34;&gt;Consultas con parámetros para filtrar datos en GraphQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/paginacion-usando-cursores-en-graphql-y-java/&#34;&gt;Paginación usando cursores en GraphQL y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/definir-nuevos-tipos-de-datos-escalares-en-graphql/&#34;&gt;Definir nuevos tipos de datos escalares en GraphQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/devolver-mensajes-de-error-descriptivos-en-graphql/&#34;&gt;Devolver mensajes de error descriptivos en GraphQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;De los menos en este semestre están relacionados con el software libre. De &lt;a href=&#34;https://about.gitlab.com/&#34;&gt;GitLab&lt;/a&gt; tengo otro par de artículos por publicar para realizar integración continua y mostrando más en detalles su gestión de peticiones, wiki y páginas. Si estas navidades tienes algún momento para ver la televisión en uno de los siguientes artículos encontrarás varias ideas relacionadas con la tecnología.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/instalar-y-renovar-un-certificado-de-lets-encrypt-en-nginx/&#34;&gt;Instalar y renovar un certificado de Let&amp;rsquo;s Encrypt en Nginx&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/el-buscador-que-respeta-tu-privacidad-duckduckgo/&#34;&gt;El buscador que respeta tu privacidad, DuckDuckGo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/peliculas-sobre-tecnologia-o-informatica-series-documentales-videos-libros-gnu-linux-y-software-libre/&#34;&gt;Películas sobre tecnología o informática, series, documentales, vídeos, libros, GNU/Linux y software libre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/como-eliminar-metainformacion-de-las-fotos-en-gnu-linux/&#34;&gt;Como eliminar metainformación de las fotos en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/gitlab-la-completa-herramienta-integrada-para-desarrollo-de-software/&#34;&gt;GitLab, la completa herramienta integrada para desarrollo de software&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O de opinión.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/la-triste-realidad-de-java-versiones-antiguas/&#34;&gt;La triste realidad de Java, versiones antiguas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/consejos-para-empresas-y-gente-de-recursos-humanos-que-busquen-talento/&#34;&gt;Consejos para empresas y gente de recursos humanos que busquen talento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/microsoft-does-not-care-if-you-use-windows-or-office-without-a-license/&#34;&gt;Microsoft does not care if you use Windows or Office without a license&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Algunos artículos de tema alternativos en la temática principal de este blog pero que también me gusta compartir, comentando el cambio que hice de compañía eléctrica a &lt;a href=&#34;https://www.holaluz.com/&#34;&gt;Holaluz&lt;/a&gt;, de caldera a termo eléctrico y la diferencia en la factura entre tener caldera y tener termo eléctrico. Un par de artículos de los robles que he plantado que espero prosperen, publicaré alguno más. También algún artículo de desempaquetado.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/&#34;&gt;Desempaquetado maletín herramientas Mannesmann y bandejas melamina Balvi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/la-busqueda-de-ejemplares-de-roble-comun/&#34;&gt;La búsqueda de ejemplares de roble común&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/seleccion-de-semillas-de-roble-comun-y-metodos-de-germinacion/&#34;&gt;Selección de semillas de roble común y métodos de germinación&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/&#34;&gt;Sustituir caldera de gas por un termo eléctrico Fleck Duo 7 50&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/comparando-la-factura-entre-caldera-de-gas-y-termo-electrico/&#34;&gt;Comparando la factura entre caldera de gas y termo eléctrico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/&#34;&gt;Me cambio a la eléctrica Holaluz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Una buena colección de libros técnicos que he leído durante el último trío de años y me han gustado junto con una selección de productos tecnológicos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/37-buenos-libros-sobre-sobre-java-linux-devops-y-desarrollo-que-he-leido/&#34;&gt;37 buenos libros sobre sobre Java, Linux, DevOps y desarrollo que he leído&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/productos-tecnologicos-para-comprar-o-regalar/&#34;&gt;Productos tecnológicos para comprar o regalar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Espero seguir escribiendo como hasta ahora en el 2018 si el tiempo del que dispongo me lo permite y continuo con motivación. Por lo pronto son unos cuantos artículos que ya tengo escritos a falta de retocar en el momento que los publique. Puedes aprovechar para repasar esta lista y leer alguno si te lo perdiste, por supuesto si aún no lo has hecho, suscríbete con tu lector preferido al &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml&#34;&gt;&lt;em&gt;feed&lt;/em&gt; a Blog Bitix&lt;/a&gt;. Finalmente, ya solo me queda desearos con la siguiente imagen linuxera de &lt;a href=&#34;http://www.klowner.com/&#34;&gt;Klouner&lt;/a&gt;&amp;hellip; ¡Buen &lt;strike&gt;2016&lt;/strike&gt; 2018!&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/291/christmas-tux-2017.jpg&#34; title=&#34;¡Buen 2018!&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/291/christmas-tux-2017-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;¡Buen 2018!&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/gitlab-la-completa-herramienta-integrada-para-desarrollo-de-software/</id>
        <title>GitLab, la completa herramienta integrada para desarrollo de software</title>        
        <updated>2018-01-14T02:00:00+01:00</updated>
        <published>2017-12-23T10:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/gitlab-la-completa-herramienta-integrada-para-desarrollo-de-software/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Al desarrollar software una herramienta de control de versiones como Git y otras como un gestor de peticiones, una herramienta de integración continua o despliegue contínuo o una wiki para documentación son necesarias. Hay productos específicos para cada uno de ellos pero GitLab proporciona en una único producto todas estas facilitando su instalación y administración estando integradas en el mismo producto.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/gitlab.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;GitLab&#34; title=&#34;GitLab&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Usar una herramienta de control de versiones para el código fuente de un proyecto o programa es imprescindible para recuperar versiones anteriores de los archivos, comparar y compartir los cambios con el resto de desarrolladores del equipo. Otras herramientas imprescindibles son un gestor de peticiones para documentar cuál es el trabajo a realizar, ver en que se está trabajando, priorizar el trabajo inmediato que se realizará y el estado de cada petición. Por otro lado una herramienta donde recoger documentación del proyecto ayuda a compartir información y hacer que ese conocimiento quede recogido en algún lugar que pueda ser consultado con posterioridad o para futuros desarrolladores. También en estos días es imprescindible una herramienta para automatizar la ejecución de las pruebas unitarias y funcionales en cada &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; al repositorio de código fuente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para cada una de estas funcionalidades hay herramientas específicas: &lt;a href=&#34;https://git-scm.com/&#34;&gt;Git&lt;/a&gt; para la herramienta de control de versiones, &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; con algunas funciones colaborativas como &lt;em&gt;pull request&lt;/em&gt; y revisiones de código, &lt;a href=&#34;https://www.atlassian.com/software/jira&#34;&gt;Jira&lt;/a&gt; para la gestión de peticiones, &lt;a href=&#34;https://www.mediawiki.org/&#34;&gt;MediaWiki&lt;/a&gt; para documentar cierta información o &lt;a href=&#34;https://jenkins.io/&#34;&gt;Jenkins&lt;/a&gt; para la ejecución de las pruebas automatizadas. Instalar estas herramientas individualmente requiere tiempo y dedicación, además de mantenimiento posterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://about.gitlab.com/&#34;&gt;GitLab&lt;/a&gt; es una herramienta que proporciona estas funcionalidades en un único producto y por tanto más fácil de instalar y administrar. Quizá su gestor de peticiones y wiki no tenga tantas opciones como sus respectivos productos específicos pero para la mayoría de casos son más que suficientes. Y tiene un desarrollo muy activo añadiendo características cada pocas semanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay varias formas de instalar GitLab, una de ellas es &lt;a href=&#34;https://about.gitlab.com/installation/#ubuntu&#34;&gt;instalandolo como un paquete de software&lt;/a&gt; en la propia máquina, usando una &lt;a href=&#34;https://docs.gitlab.com/ce/install/docker.html&#34;&gt;imagen de Docker&lt;/a&gt; o con una &lt;a href=&#34;https://bitnami.com/stack/gitlab&#34;&gt;imagen de Bitnami&lt;/a&gt;. Siguiendo el artículo de &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/11/introduccion-a-bitnami/&#34;&gt;Introducción a Bitnami&lt;/a&gt; puedes conocer como instalar GitLab en una máquina virtual con &lt;a href=&#34;https://www.virtualbox.org/&#34;&gt;VirtualBox&lt;/a&gt; y con la &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/docker/&#34;&gt;serie de artículos sobre Docker&lt;/a&gt; como instalarlo en forma de contenedor y en la web de GitLab se explica como instalarlo como un software más de un sistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usando &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; y el siguiente archivo de &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/compose/&#34;&gt;Docker Compose&lt;/a&gt; basta el comando &lt;code&gt;docker-compose up&lt;/code&gt; para iniciar GitLab. Instalado GitLab de alguna de las formas anteriores usando un navegador web y con la dirección &lt;em&gt;https://localhost&lt;/em&gt; (configurados los certificados SSL y la ubicación de los volúmenes) se accede a la aplicación de GitLab, donde inicialmente se pide la contraseña del usuario administrador &lt;em&gt;root&lt;/em&gt; con la que iniciar sesión y realizar las tareas administrativas como crear otros usuarios y proyectos.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/cedbdd0dc56baf73cb38a410fbd3c4c9.js?file=docker-compose.yml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/change-password.png&#34; title=&#34;Contraseña de root&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/change-password-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/sing-in.png&#34; title=&#34;Inicio de sesión&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/sing-in-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Contraseña e inicio de sesión&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/welcome.png&#34; title=&#34;Página de bienvenida&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/welcome-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Página de bienvenida&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/profile.png&#34; title=&#34;Perfil de usuario&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/profile-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/admin-area.png&#34; title=&#34;Área de administración&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/admin-area-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Perfil de usuario y área de administración&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Iniciada sesión ya se puede empezar a usar GitLab a crear usuarios con sus claves SSH, repositorios de Git pudiendo importar otros existentes, crear nuevos, páginas de una wiki y peticiones, integración y entrega continua y personalizar el panel &lt;em&gt;kanban&lt;/em&gt; con el flujo que deseamos que sigan las peticiones en la organización, por ejemplo, &lt;em&gt;planning&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;ready&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;doing&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;review&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;merged&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;deployed&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/new-proyect.png&#34; title=&#34;Nuevo proyecto&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/new-proyect-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Nuevo proyecto&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/new-issue.png&#34; title=&#34;Nueva petición&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/new-issue-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/issues-board.png&#34; title=&#34;Panel de peticiones&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/issues-board-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Nueva petición y panel de peticiones&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/new-wiki-page.png&#34; title=&#34;Nueva página wiki&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/new-wiki-page-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/wiki-page.png&#34; title=&#34;Página wiki&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/wiki-page-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Página wiki&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Creado un proyecto GitLab e introducida la clave pública SSH nos proporciona la dirección URL con la que se puede clonar, convertir una carpeta existente en un repositorio o añadir un repositorio existente. Una vez con el repositorio en el sistema de archivos local se puede empezar a subir, modificar y eliminar archivos del repositorio de control de versiones. Hecho algún &lt;em&gt;commit&lt;/em&gt; y subido algún archivo desde GitLab se puede ver el contenido del repositorio de Git.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/cedbdd0dc56baf73cb38a410fbd3c4c9.js?file=clone-repository.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/cedbdd0dc56baf73cb38a410fbd3c4c9.js?file=existing-folder.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/cedbdd0dc56baf73cb38a410fbd3c4c9.js?file=existing-repository.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/project-details-1.png&#34; title=&#34;Detalles de proyecto&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/project-details-1-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/project-details-2.png&#34; title=&#34;Detalles de proyecto&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/project-details-2-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Detalles de proyecto&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/source-file.png&#34; title=&#34;Contenido de archivo código fuente&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/290/source-file-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Contenido de archivo de código fuente&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Otras formas de usar GitLab es desde la nube de &lt;a href=&#34;http://aws.amazon.com/es/ec2/&#34;&gt;Amazon EC2&lt;/a&gt; o de forma SaaS a un coste de entre 39€ y 199€ por usuario y mes pero si la nube no es una opción una de las ventajas de GitLab es que se puede instalar en algún sistema propio de cualquiera de las formas anteriores y tener proyecto privados. GitLab es otra herramienta que a añadiría a &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/06/nueva-visita-a-herramientas-para-un-proyecto-java/&#34;&gt;Herramientas para un proyecto Java&lt;/a&gt;. Hay alguna cosa adicional a conocer &lt;a href=&#34;https://docs.gitlab.com/ce/update/README.html&#34;&gt;como realizar una actualización&lt;/a&gt; cuando se publique una nueva versión o &lt;a href=&#34;https://docs.gitlab.com/ce/raketasks/backup_restore.html#creating-a-backup-of-the-gitlab-system&#34;&gt;como hacer copias de seguridad y restaurarlas&lt;/a&gt;. Lo que he mostrado aqui son solo una introducción a unas pocas de las muchas posibilidades de GitLab.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/GitLab&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;docker-compose up&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/instalar-y-renovar-un-certificado-de-lets-encrypt-en-nginx/</id>
        <title>Instalar y renovar un certificado de Let&#39;s Encrypt en Nginx</title>        
        <updated>2017-08-18T17:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-08-12T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/instalar-y-renovar-un-certificado-de-lets-encrypt-en-nginx/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Let&amp;rsquo;s Encrypt es una entidad que emite certificados TLS/SSL que son reconocidos como de confianza por los navegadores web. Usando esta entidad de certificación es posible obtener y renovar un certificado TLS/SSL de forma automatizada, rápida y sin coste alguno.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/lets-encrypt.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;350&#34; alt=&#34;Let&amp;#39;s Encrypt&#34; title=&#34;Let&amp;#39;s Encrypt&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.es/&#34;&gt;Google&lt;/a&gt; ha anunciado que su buscador va a considerar el uso del protocolo seguro HTTPS como un criterio de &lt;abbr title=&#34;Search Engine Optimization&#34;&gt;SEO&lt;/abbr&gt; y posicionamiento en la lista de resultados, posicionando mejor aquellas páginas web que usen el protocolo seguro. Además, el navegador &lt;a href=&#34;https://www.google.es/chrome/browser/desktop/&#34;&gt;Chrome&lt;/a&gt; va a advertir al usuario para algunas páginas que usen solo HTTP que esas páginas son inseguras. Por estos motivos y para mayor seguridad y privacidad del usuario es conveniente usar el protocolo seguro HTTPS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El mayor inconveniente de usar el protocolo seguro HTTPS es que es necesario un certificado firmado por una autoridad de confianza instalada en el navegador del usuario. Hasta ahora había que comprar el certificado que puede llegar a tener un coste de más de 100€, instalarlo en el servidor y renovarlo antes de su fecha de expiración. Tareas quizá manuales por tanto tediosas y propensas a que surjan errores o se nos olvide hacer la renovación del certificado sobre todo si son múltiples los certificados a gestionar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mejorar la seguridad en la web y facilitar la administración de certificados hace un tiempo se creó una entidad &lt;a href=&#34;https://letsencrypt.org/&#34;&gt;Let&amp;rsquo;s Encrypt&lt;/a&gt; asociado a la &lt;a href=&#34;https://www.linuxfoundation.org/&#34;&gt;Linux Foundation&lt;/a&gt; con la que es posible automatizar la obtención y renovación de un certificado TLS/SSL firmado por una autoridad de confianza para los navegadores. Además Let&amp;rsquo;s Encrypt permite obtener un certificado sin ningún coste, de forma gratuita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los pasos para usar en un servidor web un certificado de Let&amp;rsquo;s Encrypt son los siguientes. Primero hay que instalar el &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/packages/community/any/certbot/&#34;&gt;paquete certbot&lt;/a&gt; según la distribución de GNU/Linux, en &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/&#34;&gt;Arch Linux&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/386fb0fd31e420b5928ffaf444048c12.js?file=pacman.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En el proceso de obtención del certificado demostraremos que somos los propietarios del sitio web a certificar. Usando &lt;a href=&#34;https://nginx.org/&#34;&gt;nginx&lt;/a&gt; como servidor web, iniciado y el dominio a certificar con la opción &lt;em&gt;-d&lt;/em&gt; se usa el siguiente comando:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/386fb0fd31e420b5928ffaf444048c12.js?file=certbot.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;El certificado obtenido tiene una fecha de expiración de únicamente tres meses periodo antes del cual hay que renovarlo. Para hacer la renovación hay que usar el comando:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/386fb0fd31e420b5928ffaf444048c12.js?file=certbot-renew.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La renovación del certificado se realiza cuando queda poco tiempo para que expire, unos 30 días, el siguiente comando permite comprobar antes si la configuración es correcta para realizar la renovación.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/386fb0fd31e420b5928ffaf444048c12.js?file=certbot-renew-dry-run.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La clave privada y certificado que Let&amp;rsquo;s Encrypt genera una vez el dominio se ha validado se ubican en el directorio &lt;em&gt;/etc/letsencrypt/live/&lt;/em&gt; con una carpeta por cada dominio. También se puede ver desde la linea de comandos los certificados existentes y sus fechas de expiración.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/386fb0fd31e420b5928ffaf444048c12.js?file=key-cert.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/386fb0fd31e420b5928ffaf444048c12.js?file=certbot-certificates.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Dado el relativo poco tiempo de validez de los certificados es recomendable automatizar la renovación empleando una &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Cron_(Unix)&#34;&gt;expresión cron&lt;/a&gt;. La utilidad &lt;em&gt;certbot&lt;/em&gt; solo hace la renovación del certificado cuando queda menos de un més para su expiración aunque se programe su ejecución en este caso cada 6 horas y en un minuto aleatorio que Let&amp;rsquo;s Encrypt recomienda para que todos los usuarios no programen sus renovaciones al mismo tiempo:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/386fb0fd31e420b5928ffaf444048c12.js?file=cron.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Una vez que se ha renovado el certificado hay que reiniciar el servidor web para que lo utilice y para ello está el parámetro &lt;em&gt;&amp;ndash;renew-hook&lt;/em&gt; que ejecuta un comando cuando se produce una renovación. En el ejemplo anterior está el comando para reiniciar el servicio de nginx con el sistema gestión de procesos de &lt;a href=&#34;https://www.freedesktop.org/wiki/Software/systemd/&#34;&gt;systemd&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Let&amp;rsquo;s Encrypt con &lt;em&gt;certbot&lt;/em&gt; comprueba si somos el propietario de un sitio web instalando en el servidor web un archivo que posteriormente antes de generar el certificado lo valida. Este archivo para nginx se ubica en el directorio &lt;em&gt;/usr/share/nginx/html/.well-known/acme-challenge/&lt;/em&gt; y ha de estar accesible desde internet con el protocolo HTTP en la dirección &lt;em&gt;/.well-known/acme-challenge/&lt;/em&gt; del servidor web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La siguiente configuración del servidor web nginx redirige todo el tráfico usando el procotolo HTTPS excepto el contenido del directorio &lt;em&gt;/.well-known/acme-challenge/&lt;/em&gt; que queda accesible por HTTP.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/386fb0fd31e420b5928ffaf444048c12.js?file=nginx.conf&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Y este es el resultado al acceder con el navegador al sitio web que tengo instalado en una &lt;a href=&#34;https://www.raspberrypi.org/&#34;&gt;Raspberry Pi&lt;/a&gt; accesible desde internet con un dominio de &lt;a href=&#34;https://freedns.afraid.org/&#34;&gt;FreeDNS&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/252/smaug-1.png&#34; title=&#34;Sitio web con certificado de Let&amp;#39;s Encrypt&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/252/smaug-1-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/252/smaug-2.png&#34; title=&#34;Sitio web con certificado de Let&amp;#39;s Encrypt&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/252/smaug-2-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Sitio web con certificado de Let&amp;#39;s Encrypt&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En la documentación del proyecto de Let&amp;rsquo;s Encrypt hay explicaciones más detalladas sobre &lt;a href=&#34;https://letsencrypt.org/how-it-works/&#34;&gt;como funciona&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://letsencrypt.org/docs/rate-limits/&#34;&gt;límites de uso&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://certbot.eff.org/docs/using.html&#34;&gt;como usarlo&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://certbot.eff.org/&#34;&gt;varias guías según el servidor web y distribución GNU/Linux&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/hemeroteca-11/</id>
        <title>Hemeroteca #11</title>        
        <updated>2017-11-25T13:00:00+01:00</updated>
        <published>2017-06-24T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/hemeroteca-11/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;p&gt;Desde hace ya tiempo escribir y publicar en el blog es una de las cosas que realmente me gustan y me motivan a pesar de que el blog me requiere mucho tiempo de mi tiempo personal, cada artículo me exige entre 5 y 10 horas de dedicación durante el fin de semana y en mi tiempo libre. Es satisfactorio ver que cada semana y cada mes el número de visitas aumentan a un ritmo rozando los dos dígitos y que también se nota en los &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/donacion/&#34;&gt;ingresos por publicidad de AdSense que en parte dono&lt;/a&gt; a alguno de los proyectos de software libre que usó o me parecen interesante apoyarles económicamente aunque sea de forma pequeña.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aún no he llegado al punto de plantearme seriamente abandonar el blog y recuperar mi tiempo para leer, ver películas que ahora me descargo pero pocas veo, andar en bicicleta, pasear u otras cosas, a veces pienso que le dedico mucho tiempo al blog, antes escribía un artículo a la semana, ahora estoy publicando muchas dos artículos faltándome más tiempo para editar y publicar los artículos que para redactarlos. La fe de poder de usar en un trabajo muchas de las herramientas de escribo, que es uno de mis motivaciones de tener el blog, me mantiene escribiendo aunque la realidad es que llevo ya 3 lustros trabajando y en prácticamente la totalidad de proyectos la tecnología estaba ya decidida e impuesta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El número de visitas ha aumentado notablemente de unas 9K páginas vistas en enero de 2016 a unas 30K en enero de 2017 y ahora a finales de junio unas 60K. Solamente en estos seis primeros meses ya he duplicado el tráfico mayoritariamente proveniente del buscador Google. Los ingresos por AdSense también han aumentado notablemente de 15€ pasando a 50€ mensuales con los que ahora cada dos meses recibo una transferencia de Google en mi cuenta corriente lo que empieza a ser una cantidad respetable aunque no compense por ello solamente la dedicación que requiere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Más del 90% del tráfico que recibo proviene del buscador Google y el resto de tráfico directo o de referencia. Solo unos 5 artículos son los que reciben la mayor parte de las visitas y que intento aprovechar para que los usuarios accedan a otros artículos relacionados. El aumento de visitas se debe a que con el paso del tiempo habré posicionado mejor algunos artículos en Google y en menor medida a los nuevos que he publicado. A Google creo que le gustan los sitios que publican nuevo contenido con asiduidad y regularmente en primera instancia y en medida similar si es de calidad. De enero de 2014 a enero de 2016 el crecimiento parece plano pero también fue constante aunque simplemente se ve enmascarado por el de los últimos meses.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/242/analytics.png&#34; title=&#34;Analytics&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/242/analytics-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/242/adsense.png&#34; title=&#34;AdSense&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/242/adsense-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Evolución visitas e ingresos&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Analizando los ingresos y visitas de mi blog y divagando cual sería el tráfico que debería generar para vivir únicamente blog si con 60K páginas vistas obtengo 50€ en ingresos al mes, debería multiplicar por ¿30, 40? el tráfico de este momento para vivir del blog, pero siendo más modesto multiplicar por 5 o 10 ya serían unos ingresos muy notables y algo que parece alcanzable aunque no sea fácilmente, ¿cuantas visitas mensuales son esas para una web? ¿3,6M de páginas vistas al mes? ¿300K o 600K siendo más modesto?. Quizá si publicase en inglés la audiencia sería mayor, aún no se cual es el tráfico que poseen otras páginas hispanas personales de temática tecnológica, software libre o programación más conocidos para saber cual es el límite de visitas alcanzable en este nicho de temática ya que los blogs que sigo en pocos he visto esta misma exhivición impúdica de datos que incluyo aquí (si como blogger te sientes aludido ya tienes tema para un artículo ;). Medios como &lt;a href=&#34;https://www.xataka.com/&#34;&gt;Xataka&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.genbeta.com/&#34;&gt;Genbeta&lt;/a&gt; por citar algunos tecnológicos muy conocidos profesionales, empresariales o de grupos editoriales con las vistas que tienen deben generar suficiente tráfico para que sus ingresos solo en publicidad costeen los gastos de los redactores, servidores, viajes, paguen algunos sueldos, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cambiando de tema y yendo a la hemeroteca en la lista de artículos que he publicado en estos seis meses están los siguientes, en total 40 (incluido este) nuevos artículos únicos y fabricados artesanalmente a mano. Este semestre he hecho dos donaciones de 60€ y publicados otros tantos artículos comentando a que proyectos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/articulo-3-de-yo-apoyo-al-software-libre/&#34;&gt;Artículo #3 de Yo apoyo al software libre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/articulo-4-de-yo-apoyo-al-software-libre/&#34;&gt;Artículo #4 de Yo apoyo al software libre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Este semestre he publicado una nueva serie sobre electrónica aprovechando que compre un kit con varios elementos electrónicos con los que jugar para la &lt;a href=&#34;https://www.raspberrypi.org/&#34;&gt;Raspberry Pi&lt;/a&gt; 3 que he usado en la 1, se ha compuesto de un total de 10 artículos y aún podría escribir alguno más pero lo dejaré para otro momento si recupero las ganas de cacharrear con el hardware otra vez.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/desempaquetado-del-kit-de-iniciacion-a-la-electronica-para-la-raspberry-pi/&#34;&gt;Desempaquetado del kit de iniciación a la electrónica para la Raspberry Pi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/ejemplo-hello-world-con-java-en-la-raspberry-pi/&#34;&gt;Ejemplo Hello World con Java en la Raspberry Pi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/ejemplo-encender-y-apagar-diodo-led-con-la-raspberry-pi-en-java/&#34;&gt;Ejemplo encender y apagar diodo LED con la Raspberry Pi en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/controlar-un-display-lcd-1602-para-mostrar-texto-con-la-raspberry-pi-y-java/&#34;&gt;Controlar un display LCD 1602 para mostrar texto con la Raspberry Pi y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/ejemplo-de-jni-usar-codigo-en-c-desde-java/&#34;&gt;Ejemplo de JNI, usar código en C desde Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/obtener-la-temperatura-y-humedad-con-el-sensor-dht11-la-raspberry-pi-c-y-java/&#34;&gt;Obtener la temperatura y humedad con el sensor DHT11, la Raspberry Pi, C y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/como-usar-un-diodo-led-un-pulsador-y-un-zumbador-con-la-raspberry-pi-y-java/&#34;&gt;Cómo usar un diodo LED, un pulsador y un zumbador con la Raspberry Pi y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/ejemplo-sensor-de-golpes-y-detector-movimiento-en-la-raspberry-pi-con-java/&#34;&gt;Ejemplo sensor de golpes y detector de movimiento en la Raspberry Pi con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/controlar-un-servomotor-con-la-raspberry-pi-y-java/&#34;&gt;Controlar un servomotor con la Raspberry Pi y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/luces-navidenas-con-la-raspberry-pi-y-java/&#34;&gt;Luces navideñas con la Raspberry Pi y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La otra serie de varios artículos publicados durante otras tantas semanas ha sido sobre &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/swarm/&#34;&gt;Docker Swarm&lt;/a&gt; continuando y completando un poco más la serie sobre &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; para crear &lt;em&gt;clusters&lt;/em&gt; de nodos con la tecnología de la se se está hablando mucho y está transformando el estado del arte para el despliegue, ejecución y distribución de servicios.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/introduccion-y-ejemplo-de-cluster-de-contenedores-con-docker-swarm/&#34;&gt;Introducción y ejemplo de cluster de contenedores con Docker Swarm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/iniciar-un-stack-de-servicios-en-un-cluster-de-docker-swarm/&#34;&gt;Iniciar un stack de servicios en un cluster de Docker Swarm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/escalar-y-actualizar-un-servicio-de-un-cluster-de-docker-swarm/&#34;&gt;Escalar y actualizar un servicio de un cluster de Docker Swarm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/contenedores-en-docker-swarm-con-volumenes-de-datos-persistentes-usando-rex-ray-y-virtualbox/&#34;&gt;Contenedores en Docker Swarm con volúmenes de datos persistentes usando REX-Ray y VirtualBox&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/informacion-sensible-en-contenedores-con-docker-secrets/&#34;&gt;Información sensible en los contenedores con Docker Secrets&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/imagenes-de-docker-con-alpine-linux/&#34;&gt;Imágenes de Docker con Alpine Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Entre otros artículos que he publicado está un &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; para instalar &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/&#34;&gt;Arch Linux&lt;/a&gt; de forma desatendida, automatizada y personalizable. Dado que Arch Linux no posee un instalador y hay que introducir los comandos directamente en la terminal para realizar la instalación después de leer una buena cantidad de documentación de la estupenda &lt;a href=&#34;https://wiki.archlinux.org/&#34;&gt;wiki de Arch Linux&lt;/a&gt;, este &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; sirve para instalar Arch Linux de forma sencilla o como consulta de los comandos a ejecutar paso a paso para instalar esta distribución.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/script-de-instalacion-de-arch-linux-desatendido-automatizado-y-personalizable/&#34;&gt;Script de instalación de Arch Linux desatendido, automatizado y personalizable&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;También he publicado algún que otro artículo de opinión de dos noticias relevantes que se han producido en este periodo de tiempo, como son el ataque del &lt;em&gt;ransomware&lt;/em&gt; WannaCry y que afectó a algunas empresas y organizaciones y relacionado con este tema me preguntaba si las distribuciones GNU/Linux son más seguras que Windows. También daba mi opinión sobre el el anuncio de Shuttleworth de abandonar la convergencia con el servidor gráfico Mir y el entorno de escritorio Unity. Y un último sobre la diferencia de trato para bien de &lt;a href=&#34;https://www.pepephone.com/&#34;&gt;Pepephone&lt;/a&gt; con lo que es habitual en otras empresas de telecomunicaciones para mal.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/distribuciones-gnu-linux-mas-seguras-que-windows/&#34;&gt;Distribuciones GNU/Linux, ¿más seguras que Windows?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-anuncio-de-shuttleworth-de-abandonar-unity-y-mir-y-volver-a-gnome-en-ubuntu/&#34;&gt;Sobre el anuncio de Shuttleworth de abandonar Unity y Mir y volver a GNOME en Ubuntu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-ataque-de-ransomware-que-ha-sufrido-telefonica-y-otras-empresas/&#34;&gt;Sobre el ataque de ransomware que ha sufrido Telefonica y otras empresas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/asi-trata-pepephone-a-sus-clientes/&#34;&gt;Así trata Pepephone a sus clientes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dos artículos para usuarios sin muchos conocimientos de como instalar &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; o la distribución &lt;a href=&#34;https://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt; de &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt;. Explicando paso a paso y detalladamente con capturas de pantalla cuales son los pasos para realizar la instalación desde cero.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-windows-10-paso-a-paso-desde-cero/&#34;&gt;Descargar e instalar Windows 10 paso a paso desde cero&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-la-distribucion-ubuntu-de-gnu-linux-paso-a-paso-desde-cero/&#34;&gt;Descargar e instalar la distribución Ubuntu de GNU/Linux paso a paso desde cero&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Un par de artículos patrocinados de los cuales uno ha sido otra forma de ingreso.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/cursos-de-formacion-de-keepcoding/&#34;&gt;Cursos de formación de KeepCoding&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/servidores-cloud-vps-de-cloudingio-para-hospedar-blogs-y-paginas-web/&#34;&gt;Servidores Cloud VPS de Clouding.io para hospedar blogs y páginas web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;También he publicado un par de artículos en inglés traducción de otros que publique en español como experimento para comprobar que tal se indexan en Google y si alguno de ellos atrae visitas a mi blog.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/windows-10-and-office-2016-as-easy-to-use-without-license-as-always/&#34;&gt;Windows 10 and Office 2016 as easy to use without license as always&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/3-office-alternative-options-to-microsoft-office/&#34;&gt;3 office alternative options to Microsoft Office&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Habiendo publicado dos series con una buena cantidad de artículos este semestre he publicado pocos artículos de programación. A destacar de estos últimos ha sido el resumen como en años anteriores de la conferencia &lt;a href=&#34;http://bilbostack.com/&#34;&gt;BilboStack&lt;/a&gt; celebrada en febrero de las presentaciones a las que asistí. Varios artículos sobre diferentes tipos de bases de datos relacionales, de documentos y de clave valor representadas por &lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/&#34;&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.mongodb.com/&#34;&gt;MongoDB&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://redis.io/&#34;&gt;Redis&lt;/a&gt;. También como realizar autenticación mutua entre cliente y servidor con certificados ya sea con el programa &lt;em&gt;curl&lt;/em&gt;, una aplicación en la plataforma Java o con un navegador web.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/registro-y-descubrimiento-de-servicios-con-spring-cloud-y-consul/&#34;&gt;Registro y descubrimiento de servicios con Spring Cloud y Consul&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/conferencia-bilbostack-2017/&#34;&gt;Conferencia BilboStack 2017&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/como-crear-un-servicio-de-systemd-para-una-aplicacion-con-spring-boot/&#34;&gt;Cómo crear un servicio de systemd para una aplicación con Spring Boot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/ejemplo-de-rabbitmq-con-java-para-enviar-y-recibir-mensajes/&#34;&gt;Ejemplo de RabbitMQ con Java para enviar y recibir mensajes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-relacional-postgresql/&#34;&gt;Introducción a la base de datos relacional PostgreSQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-mongodb/&#34;&gt;Introducción a la base de datos NoSQL MongoDB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/usar-la-base-de-datos-nosql-mongodb-con-java/&#34;&gt;Usar la base de datos NoSQL MongoDB con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-redis/&#34;&gt;Introducción a la base de datos NoSQL Redis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/autenticacion-mutua-de-cliente-y-servidor-con-certificados/&#34;&gt;Autenticación mutua de cliente y servidor con certificados&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para acabar publique un artículo de un cargador de pilas recargables, un paquete de pilas de la marca blanca de Amazon y un reloj con un pequeño análisis y múltiples fotos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/&#34;&gt;Desempaquetado de cargador de pilas recargables, pilas recargables AA y reloj despertador&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Que disfrutéis leyendo algunos de los artículos que publiqué y aprovechar para suscribiros con vuestro lector de &lt;em&gt;feeds&lt;/em&gt; preferido a Blog Bitix para no perderos ninguno de los que publique en el siguiente semestre que posiblemente verse bastante sobre Java.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-la-distribucion-ubuntu-de-gnu-linux-paso-a-paso-desde-cero/</id>
        <title>Descargar e instalar la distribución Ubuntu de GNU/Linux paso a paso desde cero</title>        
        <updated>2017-05-13T09:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-05-13T09:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-la-distribucion-ubuntu-de-gnu-linux-paso-a-paso-desde-cero/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pasar de usar Windows a usar una distribución GNU/Linux es un paso difícil para muchos usuarios, algunos usuarios desconocen incluso que tienen la posibilidad de usar un sistema operativo alternativo a Windows. O si lo conocen pueden creer erróneamente que instalar una distribución GNU/Linux es muy complicado&amp;hellip; sabiendo algunas casas por lo demás es tan sencillo instalar como el sistema operativo Windows ya que muchas distribuciones incluyen una interfaz gráfica en su instalador y el proceso consiste en responder unas pocas preguntas, introducir algunos datos y pulsar varios botones siguiente.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/ubuntu.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Ubuntu&#34; title=&#34;Ubuntu&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/linux.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Linux&#34; title=&#34;Linux&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/gnu.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;GNU&#34; title=&#34;GNU&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Quizá hayas oído hablar de Linux o &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; como alternativa al sistema operativo de Microsoft &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; y sientes curiosidad por probarlo y adentrarte con ello en el mundo del software libre. Si estás leyendo esta guía y te es necesaria para instalar una de las muchas distribuciones de GNU/Linux entiendo que necesitas ayuda para saber como instalarlo desde cero, paso a paso y empezando desde lo más básico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En GNU/Linux para cada tarea que un usuario quiera realizar hay múltiples opciones entre las que elegir, desde tareas ofimáticas como &lt;a href=&#34;https://www.libreoffice.org/&#34;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt;, navegadores web como &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.google.es/chrome/browser/desktop/&#34;&gt;Chrome&lt;/a&gt;, mensajería instantánea como &lt;a href=&#34;https://wiki.gnome.org/action/show/Apps/Empathy&#34;&gt;Empathy&lt;/a&gt;, correo electrónico como &lt;a href=&#34;https://wiki.gnome.org/Apps/Evolution/&#34;&gt;Evolution&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/es-ES/thunderbird/&#34;&gt;Thunderbird&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://wiki.gnome.org/Apps/Geary&#34;&gt;Geary&lt;/a&gt;, reproductores de música o vídeo como &lt;a href=&#34;https://www.videolan.org/vlc/&#34;&gt;VLC&lt;/a&gt;, visor de imágenes y archivos PDF, edición fotográfica como &lt;a href=&#34;https://www.gimp.org/&#34;&gt;GIMP&lt;/a&gt;, edición de vídeo como &lt;a href=&#34;http://www.openshot.org/&#34;&gt;OpenShot&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/&#34;&gt;algunos juegos destacables&lt;/a&gt;, &amp;hellip; en todos los casos hay un programa de software libre por el que no hay que pagar una licencia ni buscar &lt;em&gt;cracks&lt;/em&gt; para activar el software que son fuente de virus y problemas de seguridad. Y ya desde hace mucho tiempo en GNU/Linux el hardware es reconocido y usable en su mayor parte desde el primer momento incluyendo la tarjeta gráfica, sonido, red, bluetooth, wifi, HDMI, USB, &amp;hellip; aunque alguno puede necesitar instalar sus controladores de dispositivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Debes saber es en GNU/Linux hay muchas versiones o distribuciones, muchas desarrolladas por personas sin ánimo de lucro que se agrupan formando comunidades y otras que tienen el soporte de una empresa pero que a los usuarios les ofrece la distribución sin ningún coste ni necesidad de adquirir licencias. Una distribución está formada por el conjunto de programas de software o paquetes, repositorios de paquetes y gestor de paquetes. Hay muchas distribuciones, y muchas son cientos, pero no más de 10 con una cuota de uso dentro de las distros significativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El paso de Windows a GNU/Linux significa usar un nuevo entorno y es algo que muchos de los usuarios que hoy somos de GNU/Linux hemos dado en algún momento, yo empecé por pasar &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2010/03/de-windows-arch-linux.html&#34;&gt;De Windows a Arch Linux&lt;/a&gt; y aún me mantengo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/08/de-arch-linux-a-arch-linux/&#34;&gt;De Arch Linux a Arch Linux&lt;/a&gt;. GNU/Linux tiene sus puntos fuertes y algunos para los usuarios de escritorio menos fuertes, principalmente debido a no ser el sistema mayoritario los fabricantes tienen más en cuenta a Windows cuando lanzan un nuevo producto, en el caso de los juegos triple AAA o la excesiva fragmentación por la cantidad de opciones. En cualquier caso muchas distribuciones GNU/Linux son tan fáciles de usar como Windows o &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/macos/&#34;&gt;macOS&lt;/a&gt; y tan o más capaces que estos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo primero que debes hacer es &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/&#34;&gt;decidir la distribución que quieres instalar&lt;/a&gt;, según tus preferencias y necesidades. Para los usuarios que van a tener su primer contacto con GNU/Linux algunas de las recomendadas son &lt;a href=&#34;https://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://elementary.io/es/&#34;&gt;elementaryOS&lt;/a&gt;. En este artículo explicaré como instalar Ubuntu en su versión 16.04 &lt;abbr title=&#34;Long Term Support&#34;&gt;LTS&lt;/abbr&gt;, los pasos son similares para elementaryOS ya que es una distribución que se basa en Ubuntu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las versiones LTS de Ubuntu tienen un soporte de largo plazo de 5 años para corrección de errores y fallos de seguridad y se publican cada dos años siendo la siguiente LTS la 18.04 que se publicará en marzo del año 2018. Salvo que estés afectado por &lt;em&gt;versionitis&lt;/em&gt; y quieras tener las últimas versiones de los programas la versión LTS es más recomendable.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;requisitos-mínimos&#34;&gt;Requisitos mínimos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Los &lt;a href=&#34;https://help.ubuntu.com/community/Installation/SystemRequirements&#34;&gt;requisitos mínimos de Ubuntu&lt;/a&gt; son bastante bajos para cualquier sistema de unos pocos años. Aunque en la memoria es recomendable tener al menos 2 GiB o incluso 4 GiB.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Procesador de 700 MHz (Intel Celeron o mejor)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Memoria del sistema 512 MiB RAM&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5 GB de espacio de almacenamiento (o memoria USB, tarjeta de memoria o unidad externa)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gráficos con resolución de al menos 1024x768&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Unidad CD/DVD o puerto USB&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Acceso a internet es recomendable&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;copia-de-seguridad&#34;&gt;Copia de seguridad&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Al instalar Ubuntu todos los datos que tuviese el equipo se perderán por lo que si quieres conservarlos debes copiarlos previamente a un disco duro externo o memoria USB de la capacidad que necesiten tus archivos, una vez finalizada la instalación de Ubuntu puedes recuperarlos y copiarlos al equipo de nuevo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;descarga-de-ubuntu&#34;&gt;Descarga de Ubuntu&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Antes de iniciar la instalación hay que descargar la imágen ISO de la versión de Ubuntu que queramos instalar. En la &lt;a href=&#34;https://www.ubuntu.com/&#34;&gt;página oficial de Ubuntu&lt;/a&gt; se puede descargar de forma directa con el navegador o vía P2P en la red de compartición de archivos torrent. Ubuntu a su vez proporciona varias versiones de su distribución donde varía el entorno de escritorio que también debes elegir según tus preferencias, hay varias posibilidades &lt;a href=&#34;http://unity.ubuntu.com/&#34;&gt;Unitiy&lt;/a&gt; (que en la versión 18.04 será sustituida por GNOME), &lt;a href=&#34;https://www.gnome.org/&#34;&gt;GNOME&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.kde.org/&#34;&gt;KDE&lt;/a&gt; aunque recomiendo una de las dos últimas. Cualquiera de ellas con un aspecto gráfico muy cuidado, intuitivas y fáciles de usar. La opción más similar al entorno de escritorio de Windows es KDE con la que te encontrarás bastante cómodo al usarla si provienes de Windows.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://unity.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu Unity&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://ubuntugnome.org/&#34;&gt;Ubuntu GNOME&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.kubuntu.org/&#34;&gt;Ubuntu KDE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ubuntu.com/download/ubuntu-flavours&#34;&gt;Más sabores de Ubuntu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;creación-del-medio-de-instalación&#34;&gt;Creación del medio de instalación&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para una mayor velocidad de instalación es mejor usar una memoria USB de al menos 8 GiB de capacidad en vez un CD o DVD que son más lentos y algunos equipos nuevos ya ni siquiera incorporan porque están en desuso con la aparición de las memorias USB. La memoria debe estar vacía ya que se perderán todos sus datos. Con el &lt;a href=&#34;https://rufus.akeo.ie/&#34;&gt;programa Rufus para Windows&lt;/a&gt; seleccionado el archivo de la imagen ISO descargada y la unidad USB se crea el medio de instalación, en la siguiente página está explicado como &lt;a href=&#34;https://www.ubuntu.com/download/desktop/create-a-usb-stick-on-windows&#34;&gt;crear una memoria USB arrancable en Windows&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay que conectar una memoria USB, seleccionarla, seleccionar el archivo de la imagen ISO de Ubuntu y pulsar el botón &lt;em&gt;Empezar&lt;/em&gt;, al cabo de unos minutos la memoria estará lista para empezar a instalar Ubuntu.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/rufus.png&#34; title=&#34;Creación de medio de instalación en memoria USB desde Windows&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/rufus-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Creación de medio de instalación en memoria USB dese Windows&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;iniciar-el-sistema-con-el-medio-de-instalación&#34;&gt;Iniciar el sistema con el medio de instalación&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Con el equipo apagado y la memoria USB contactada hay que iniciar el equipo para que se inicie desde la memoria USB. La forma de hacer que el equipo se inicie desde la memoria USB depende de cual sea el fabricante. Pulsando una tecla dependiendo de caso como F2, F8, F10, F12, ESC u otra se puede entrar en la BIOS o seleccionar el medio de instalación. La BIOS es una zona de configuración donde se modifican algunos parámetros del equipo muy importantes con lo que hay que tener cuidado de que se modifica para evitar comportamientos anómalos, a pesar de todo suele ser bastante intuitiva y si es un equipo reciente incluso con interfaz gráfica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según el fabricante e incluso modelos de la misma fabricante la tecla de acceso para iniciar desde el medio de instalación varía:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Acer: F2 o Delete&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Asus: F2 o F10&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dell: F2, F1, Delete, F12 o F3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;HP: F10 o Esc&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lenovo: F1 o F2&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sony: F2, F3, F1 o tecla assist&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Toshiba: F2, F1, Esc&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En las siguientes páginas puedes encontrar varias posibles teclas para entrar en la BIOS y cambiar la unidad de inicio del sistema según la marca, &lt;a href=&#34;http://www.makeuseof.com/tag/enter-bios-computer/&#34;&gt;I&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.lifewire.com/bios-setup-utility-access-keys-for-major-bios-manufacturers-2624461&#34;&gt;II&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.lifewire.com/bios-setup-utility-access-keys-for-popular-computer-systems-2624463&#34;&gt;III&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puede ser el caso de que cuando se inicia el equipo muestre un mensaje con la tecla que hay que pulsar si hay que probar hasta dar con ella. Después de pulsar la tecla de encendido poco después o según se muestra un logotipo es cuando hay que pulsar la tecla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tu sistema tiene una BIOS de tipo UEFI, cualquier equipo del último lustro su BIOS será de este tipo, se debe &lt;a href=&#34;https://help.ubuntu.com/community/UEFI&#34;&gt;desactivar la opción llamada &lt;em&gt;Secure Boot&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; que utiliza Windows como medida de seguridad pero que no está soportada aún en GNU/Linux.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;instalación-de-ubuntu&#34;&gt;Instalación de Ubuntu&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Una vez iniciado el programa que guía en la instalación de Ubuntu hay que responder a algunas preguntas e introducir algunos pocos datos y en cuestión de menos de una hora el equipo ya está listo para empezar a usarse. En el artículo he utilizado la versión 16.04 LTS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El asistente de instalación pregunta:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El idioma.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si se quieren descargar las actualizaciones (recomendable) y software para reproducir mp3, flash así como controladores para la tarjeta gráfica y wifi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Borrar el contenido del disco duro y si se quieren cifrar los datos del dispositivo de almacenamiento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La clave para cifrar los datos del dispositivo de almacenamiento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Una confirmación para proceder a borrar el disco duro e iniciar la instalación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La zona horaria del usuario y la disposición del teclado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El nombre del equipo, del usuario y la contraseña para iniciar sesión.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Los asistentes de instalación utilizan el entorno de escritorio del sabor que se está instalando pero los pasos son similares y piden la misma información.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-01.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-01-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-02.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-02-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-03.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-03-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-04.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-04-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-05.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-05-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-06.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-06-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-07.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-07-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-08.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-08-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-09.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-09-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-10.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-10-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-11.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-11-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-12.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-12-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-13.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-13-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-14.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-14-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-15.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-15-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-16.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-16-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-17.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-17-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-18.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-18-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-19.png&#34; title=&#34;Instalación de Ubuntu&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-19-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-20.png&#34; title=&#34;&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/instalacion-ubuntu-20-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Instalación de Ubuntu&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;usando-ubuntu&#34;&gt;Usando Ubuntu&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Si se ha elegido cifrar el contenido del dispositivo de almacenamiento al realizar la instalación en el inicio del sistema Ubuntu pregunta por la contraseña para descifrar su contenido.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/ubuntu-01.png&#34; title=&#34;Ubuntu 16.04 con entorno de escritorio Unity&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/ubuntu-01-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/ubuntu-02.png&#34; title=&#34;&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/ubuntu-02-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/ubuntu-03.png&#34; title=&#34;&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/ubuntu-03-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Ubuntu 16.04 con entorno de escritorio Unity&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/ubuntu-04.png&#34; title=&#34;Ubuntu 16.04 con entorno de escritorio GNOME&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/ubuntu-04-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/ubuntu-05.png&#34; title=&#34;Ubuntu 16.04 con entorno de escritorio GNOME&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/ubuntu-05-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/ubuntu-06.png&#34; title=&#34;Ubuntu 16.04 con entorno de escritorio GNOME&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/ubuntu-06-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Ubuntu 16.04 con entorno de escritorio GNOME&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/ubuntu-07.png&#34; title=&#34;Ubuntu 16.04 con entorno de escritorio KDE&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/ubuntu-07-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/ubuntu-08.png&#34; title=&#34;Ubuntu 16.04 con entorno de escritorio KDE&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/ubuntu-08-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Ubuntu 16.04 con entorno de escritorio KDE&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;centro-de-software-y-actualizaciones&#34;&gt;Centro de software y actualizaciones&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ubuntu por defecto ya incorpora una buena cantidad de software preinstalado. En cualquier caso con la aplicación &lt;em&gt;Software de Ubuntu&lt;/em&gt; se puede instalar más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al cabo de un tiempo de haber instalado Ubuntu se publicarán actualizaciones del software que tengas instalado con mejoras y correcciones de seguridad que son recomendables instalarlas usando la aplicación &lt;em&gt;Actualizciones de software&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/ubuntu-software.png&#34; title=&#34;Instalar y desinstalar software&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/ubuntu-software-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/ubuntu-actualizaciones.png&#34; title=&#34;Instalar actualizaciones de seguridad y software&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/232/ubuntu-actualizaciones-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Instalar actualizaciones de seguridad y software&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;ayuda&#34;&gt;Ayuda&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En internet hay cantidad de artículos en blogs o foros con ayuda que puedes encontrar con un buscador web como &lt;a href=&#34;https://www.google.es/&#34;&gt;Google&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://duckduckgo.com/&#34;&gt;DuckDuckGo&lt;/a&gt;. En ellos seguramente encontrarás una respuesta que te resuelva o ayude en cualquier problema que se te presente o duda que te surja. Y si después de haber buscado no encuentras la solución deja un comentario en este blog e intentaré ayudarte.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-windows-10-paso-a-paso-desde-cero/</id>
        <title>Descargar e instalar Windows 10 paso a paso desde cero</title>        
        <updated>2017-05-13T11:35:00+02:00</updated>
        <published>2017-05-09T22:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-windows-10-paso-a-paso-desde-cero/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un virus, el &lt;em&gt;bloatware&lt;/em&gt; preinstalado en muchos portátiles o tras instalar y desinstalar programas en Windows puede ocasionar que el equipo sea lento, se muestren mensajes de error o un virus cifre los archivos personales. En estos casos una solución habitual sencilla, rápida y fiable de volver a usar con normalidad el equipo es reinstalar Windows 10 desde cero. No es complicado pero para un usuario con pocos conocimientos de informática no es una tarea sencilla. En este artículo explicaré como instalar paso a paso y desde cero el sistema operativo Windows 10.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/microsoft.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;Microsoft&#34; title=&#34;Microsoft&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/windows-10.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;Windows 10&#34; title=&#34;Windows 10&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Prácticamente la totalidad de portátiles que se venden en las grandes superficies comerciales más conocidas están con el sistema operativo Windows preinstalado. Pero los fabricantes con la intención dotar de más capacidades y funcionalidades que las que incorpora &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; instalan numerosos programas que conforman el conocido &lt;em&gt;bloatware&lt;/em&gt; que en muchas ocasiones hacen que un equipo completamente nuevo sea más lento de lo normal al iniciar el sistema, al arrancar programas o trabajar con ellos. Entre los programas que suelen preinstalar los fabricantes están los antivirus que al cabo de un tiempo se desactivan ya que suelen ser versiones de evaluación pudiendo dejar al equipo desprotegido ante virus y software malicioso, Windows 10 ya incorpora uno, Windows Defender, y para la mayoría de usuarios es suficiente por su efectividad aceptable. Otros programas que los fabricantes suelen instalar son reproductores de vídeo o software multimedia en la mayoría de casos innecesario ya que Windows  de por si ya incorpora las capacidades de trabajar con archivos multimedia como fotografías o vídeos. También puede darse el caso que tras una actualización o la instalación de un programa el equipo empiece a presentar fallos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En los casos anteriores realizar una reinstalación de Windows desde cero es necesaria. Muchos usuarios no tienen conocimientos avanzados de tecnología o informática y no conocen los pasos para realizar una reinstalación. En este artículo explicaré detalladamente, paso a paso y desde cero cuales son los pasos que hay que realizar para instalar Windows 10.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;requisitos-mínimos&#34;&gt;Requisitos mínimos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lo primero es conocer que Windows 10 para funcionar correctamente posee unos requisitos mínimos para el equipo en el que vaya a ser instalado, fue comercializado en julio del 2015 y cualquier equipo posterior a esa fecha ya cumplirá con los requisitos mínimos y también los equipos que cumpliesen con los de Windows 7 o viniesen preinstalados con esta versión anterior. En la página de &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/windows-10-specifications&#34;&gt;Especificaciones y requisitos del sistema para Windows&lt;/a&gt; están detalladas una buena cantidad de notas informativas y los requerimientos que son los siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Procesador: Un procesador a 1 GHz o más rápido o SoC&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;RAM: 1 gigabyte (GiB) para 32 bits o 2 GB para 64 bits&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Espacio en disco duro: 16 GB para un SO de 32 bits o 20 GB para un SO de 64 bits&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tarjeta gráfica: DirectX 9 o posterior con un controlador WDDM 1.0&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pantalla: 800 x 600&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Estos son los requisitos básicos, los recomendables para una buena experiencia de uso son disponer de 4 GiB de memoria y con esta memoria el siguiente aspecto con el que más se nota una mejora es disponer de un disco duro de estado sólido o SSD en vez de mecánico ya que son varias magnitudes más rápidos tanto en la lectura como en la escritura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cualquier equipo nuevo cumple con estos requisitos pero quizá algunos no posean disco duro SSD, estos discos son más caros y ofrecen menos capacidad aunque ya se han abaratado y son bastante asequibles y su capacidad a partir de los 128 GiB o 256 GiB son suficientes para muchos usuarios. Pagar algo más por un equipo con un disco SSD es una buena decisión, un equipo con disco mecánico puede tardar 1 o 2 minutos en iniciarse, uno con un SSD menos de 10 segundos lo que es solo un ejemplo entre la diferencia entre unos y otros.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;copia-de-seguridad&#34;&gt;Copia de seguridad&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Una vez que sabes que el equipo cumple con los requisitos mínimos hay que hacer una copia de seguridad de los documentos, fotos y demás archivos personales que posea el equipo y quieras conservar en un disco duro o memoria USB externo, si son muchos los datos en vez de copiar y pegar con el explorador de archivos puedes hacer la &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/como-realizar-copias-de-seguridad-en-windows-con-freefilesync/&#34;&gt;copia de seguridad con el programa FreeFileSync&lt;/a&gt; y restaurar los datos también con el mismo programa una vez reinstalado Windows.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/freefilesync.png&#34; title=&#34;FreeFileSync&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/freefilesync-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Realizar copia de seguridad con FreeFileSync&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;creación-del-medio-de-instalación&#34;&gt;Creación del medio de instalación&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En versiones anteriores de Windows este debía buscarse en las redes de compartición de archivos o P2P como torrent. Con Windows 10 Microsoft sabiamente para evitar problemas de seguridad proporciona la imagen ISO o una herramienta de creación del medio USB desde su propia página. Para &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/software-download/windows10&#34;&gt;descargar la imagen ISO de Windows&lt;/a&gt; hay que seleccionar la edición a descargar (en el momento de escribir este artículo la última es la &lt;em&gt;Creators Update&lt;/em&gt;) y el idioma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según la actualización de Windows descargada las capturas de pantalla o pasos variarán pero serán similares en gran parte. En este artículo he utilizado la actualización &lt;em&gt;Creators Update&lt;/em&gt;, la anterior era &lt;em&gt;Anniversary Update&lt;/em&gt; y la anterior la versión original de Windows 10. Cualquier equipo de la última década ya incorpora un procesador de 64 bits, que el procesador sea de 64 bits le permite usar tamaños de memoria superiores a 4 GiB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Accediendo a la página de descarga de Windows 10 desde un sistema con Windows 7, Windows 8.1 o Windows 10 se mostrará la opción de descargar la herramienta de creación de medios o &lt;em&gt;Media Creation Tool&lt;/em&gt;. Descargada y ejecutada la herramienta realiza la descarga de Windows 10 y la creación de medio ya sea un DVD o memoria USB. En el caso de la memoria USB esta deberá tener una capacidad de al menos 8 GiB y todos los datos que posea se perderán con lo que su datos en su caso deberán ser salvaguardados en otra unidad externa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para realizar la instalación de Windows 10 es más recomendable usar una memoria USB con el programa &lt;em&gt;Media Creation Tool&lt;/em&gt; ya que es más rápida que utilizar un disco DVD ya en desuso para los que algunos sistemas ya ni siquiera incorporan su lector.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-media-creation-tool-01.png&#34; title=&#34;Media Creation Tool&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-media-creation-tool-01-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-media-creation-tool-02.png&#34; title=&#34;Media Creation Tool&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-media-creation-tool-02-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-media-creation-tool-03.png&#34; title=&#34;Media Creation Tool&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-media-creation-tool-03-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-media-creation-tool-04.png&#34; title=&#34;Media Creation Tool&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-media-creation-tool-04-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-media-creation-tool-05.png&#34; title=&#34;Media Creation Tool&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-media-creation-tool-05-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Creación del medio de instalación&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;inicio-instalación-de-window-10&#34;&gt;Inicio instalación de Window 10&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Una vez está listo el medio de instalación de Windows 10 en forma de memoria USB o DVD con el equipo apagado y el medio de instalación conectado a un puerto USB o insertado en el lector de DVD hay que iniciarlo para que arranque desde el medio de instalación. Según el fabricante iniciar el equipo desde el medio de instalación varía ligeramente pero suele emplearse la pulsación de una tecla cuando el equipo se inicia que suele ser la tecla F2, F8, F10, F12 o la tecla Escape que permite seleccionar la unidad desde la que se inicia el equipo donde hay que elegir la memoria USB o DVD. Puede ser que la tecla de acceso a la BIOS UEFI donde también se podrá seleccionar el orden de arranque de las unidades que también varía según el fabricante, la BIOS UEFI contiene parámetros importante de configuración del equipo con lo que hay que tener precaución en las cosas que se modifican en ellas por lo que si no estás seguro de los cambios que estás realizando no los guardes, por suerte las últimas versiones de las BIOS UEFI son más intuitivas y con interfaces gráficas más fáciles de usar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según el fabricante e incluso modelos de la misma fabricante la tecla de acceso para iniciar desde el medio de instalación varía:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Acer: F2 o Delete&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Asus: F2 o F10&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dell: F2, F1, Delete, F12 o F3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;HP: F10 o Esc&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lenovo: F1 o F2&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sony: F2, F3, F1 o tecla assist&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Toshiba: F2, F1, Esc&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En las siguientes páginas puedes encontrar varias posibles teclas para entrar en la BIOS y cambiar la unidad de inicio del sistema según la marca, &lt;a href=&#34;http://www.makeuseof.com/tag/enter-bios-computer/&#34;&gt;I&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.lifewire.com/bios-setup-utility-access-keys-for-major-bios-manufacturers-2624461&#34;&gt;II&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.lifewire.com/bios-setup-utility-access-keys-for-popular-computer-systems-2624463&#34;&gt;III&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puede ser el caso de que cuando se inicia el equipo muestre un mensaje con la tecla que hay que pulsar si hay que probar hasta dar con ella. Después de pulsar la tecla de encendido poco después o según se muestra un logotipo es cuando hay que pulsar la tecla.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;asistente-de-instalación-de-windows-10&#34;&gt;Asistente de instalación de Windows 10&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uno de los éxitos de Windows 10 es que la instalación ofrece un asistente con el que después de completar varios pasos y pulsaciones en botones &lt;em&gt;Siguiente&lt;/em&gt; el sistema queda instalado y listo para usarse. La instalación se completa en menos de una hora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre los pasos están la selección del idioma, la versión del sistema &lt;em&gt;Home&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;Pro&lt;/em&gt; (la primera es suficiente), la lectura de de los términos de la licencia de uso que poca gente se lee completamente por su extensión y su jerga legal poco comprensible. Si el equipo tiene una licencia se ofrecerá la posibilidad de introducir la clave del producto para activar Windows, si no la tiene es posible omitir este paso pulsando la opción &lt;em&gt;No tengo clave de producto&lt;/em&gt; y usar Windows sin limitaciones durante un tiempo, pasado un tiempo en cualquier caso las limitaciones son muy leves y Windows 10 es usable con normalidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es recomendable la instalación &lt;em&gt;Personalizada: instalar solo Windows&lt;/em&gt; y no conservar archivos y configuraciones anteriores para evitar problemas o heredarlos del sistema anterior. También es recomendable eliminar todas las particiones del disco y dejar que Windows cree las necesarias.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-01.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-01-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-02.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-02-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-03.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-03-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-04.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-04-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-05.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-05-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-06.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-06-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-07.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-07-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-08.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-08-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-09.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-09-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-10.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-10-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-11.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-11-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Instalación de Windows 10&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tras unos pasos donde se mostrará el progreso de instalación y algún reinicio automático el sistema se inicia con un asistente de configuración para personalizar el sistema.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;configuración-básica&#34;&gt;Configuración básica&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Después de instalar Windows este ofrece un nuevo asistente donde se personalizan algunas cosas adicionales del sistema. Algunas opciones a seleccionar en estos pasos antes de empezar a usar Windows 10 son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La región o país del usuario.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La distribución o disposición de las teclas del teclado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El usuario de inicio de sesión ya sea con una cuenta de Microsoft o con una cuenta sin conexión y la contraseña.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si se desea usar Cortana como asistente personal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Algunas opciones de privacidad que son recomendables desactivar para que Windows no recopile información de nuestro dispositivo aunque sean datos anónimos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-12.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-12-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-13.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-13-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-14.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-14-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-15.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-15-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-16.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-16-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-17.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-17-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-18.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-18-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-19.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-19-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-20.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-20-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-21.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-21-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-22.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-22-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-23.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-23-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-24.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-24-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-25.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-25-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-26.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-26-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-27.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-27-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-28.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-28-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-29.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-29-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-30.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-30-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-31.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-31-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-32.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-32-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-33.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-33-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-34.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-34-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-35.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-35-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Configuración inicial de Windows 10&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;usando-windows&#34;&gt;Usando Windows&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Si el equipo ya tenía licencia de de Windows y estaba activado seguramente Windows 10 ya lo reconozca como activado. También es muy probable que Windows 10 sea capaz de reconocer automáticamente todo el hardware que posea en el equipo incluyendo la tarjeta gráfica pasa usar la máxima resolución que ofrezca la pantalla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Llegado a este punto Windows 10 ya se puede empezar a usar y quizá instalar el software básico que vayas a utilizar como un paquete ofimático ya sea &lt;a href=&#34;https://products.office.com/es-es/home&#34;&gt;Microsoft Office&lt;/a&gt; o alguna de las mejores &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/3-opciones-ofimaticas-alternativas-a-microsoft-office/&#34;&gt;3 alternativas a Microsoft Office&lt;/a&gt;, un navegador web como &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.google.es/chrome/browser/desktop/&#34;&gt;Chrome&lt;/a&gt; con el complemento para bloquear publicidad &lt;a href=&#34;https://adblockplus.org/es/&#34;&gt;AdBlockPlus&lt;/a&gt; en vez de usar &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/microsoft-edge/&#34;&gt;Microsoft Edge&lt;/a&gt; que está incorporado por defecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aún sin licencia y sin activar Windows 10 es perfectamente usable, quizá al cabo de un tiempo no puedas cambiar algunas opciones de personalización como el fondo del escritorio o temas de las ventanas pero nada importante que impida usarlo. Y en cualquier caso &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/&#34;&gt;Windows 10 y Office 2016 siguen siendo tan fáciles de usar sin licencia como siempre&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-10-01.jpg&#34; title=&#34;Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-10-01-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-10-02.png&#34; title=&#34;Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-10-02-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-10-03.png&#34; title=&#34;Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-10-03-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-10-04.jpg&#34; title=&#34;Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-10-04-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Windows 10&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;alternativa-a-windows-con-distribuciones-gnu-linux&#34;&gt;Alternativa a Windows con distribuciones GNU/Linux&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Debes conocer que Windows no es la única opción de sistema operativo que puedes instalar, si quieres puedes probar alguna de las distribuciones &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; como alternativa a Windows y descubrir el mundo del software libre que respeta tus derechos y no te los quita como el software privativo, puedes leer el artículo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/&#34;&gt;Elegir una distribución GNU/Linux según el usuario o equipo&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-la-distribucion-ubuntu-de-gnu-linux-paso-a-paso-desde-cero/&#34;&gt;instalar Ubuntu paso a paso desde cero&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las siguientes son unas capturas de pantalla de varias de las distribuciones GNU/Linux más famosas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/ubuntu.png&#34; title=&#34;Ubuntu con entorno de escritorio Unity&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/ubuntu-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/elementary-os.png&#34; title=&#34;elementaryOS&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/elementary-os-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Ubuntu y elementaryOS&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/fedora.png&#34; title=&#34;Fedora con entorno de escritorio GNOME&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/fedora-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/opensuse.png&#34; title=&#34;openSUSE con entorno de escritorio KDE&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/opensuse-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Fedora y openSUSE&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="microsoft"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="software"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/3-office-alternative-options-to-microsoft-office/</id>
        <title>3 office alternative options to Microsoft Office</title>        
        <updated>2017-04-14T12:15:00+02:00</updated>
        <published>2017-04-14T12:15:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/3-office-alternative-options-to-microsoft-office/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Microsoft Office is the office suite with a great margin of difference in the usage quota with the next option on Windows systems. It is very complete and includes more features that most users know but it is also a more expensive option than other alternatives that are free without having anything to envy for most users and use cases.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/microsoft.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;Microsoft&#34; title=&#34;Microsoft&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/libreoffice.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;LibreOffice&#34; title=&#34;LibreOffice&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;In the first article of this 2016 I commented that &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/windows-10-and-office-2016-as-easy-to-use-without-license-as-always/&#34;&gt;Windows and Office are still easy to use without a license&lt;/a&gt;. License that costs nothing more than 125€ for &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2bg4CR2&#34;&gt;home and students&lt;/a&gt; and about 250€ for &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2bNf5Bx&#34;&gt;home and business&lt;/a&gt;, by computer. If the computer is renewed or damaged requiring a change of components, a new license must be purchased. Given the negligible cost of the license it is not surprising that both Windows and Office are among the most used unlicensed or pirated products.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00HC6QQQM&amp;linkId=762b16ff0b7f340317343dc4a24097ab&amp;internal=1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01FNRXAZG&amp;linkId=1f45d19184a5ea936b680670062a7fad&amp;internal=1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Given how easy it is to use Windows and Office without license along with the &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html&#34;&gt;Windows tax&lt;/a&gt; they have a market share in virtually monopoly numbers, that will not change in the short term. Sometimes I think that &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/microsoft-does-not-care-if-you-use-windows-or-office-without-a-license/&#34;&gt;Microsoft does not care if Windows or Office users uses them without a license&lt;/a&gt; for personal use. However, there are alternatives for both Windows and Office that have little to envy, much cheaper or even free and libre software even with better support than &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; offers for its own software.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The alternatives to Windows are the expensive &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/&#34;&gt;Apple&lt;/a&gt; products very oriented to the high ranges especially for the price or some of the many distributions GNU/Linux that are almost totally free and libre software, although the libre software does not have to be free in most cases.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In this article I will focus on alternatives to Office that are also several. Bypassing the issue of libre software, Office is a good and complete office suite with more options than many users will need.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;microsoft-office&#34;&gt;Microsoft Office&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Microsoft Office includes Word as word processor, Powerpoint for presentations, Excel for spreadsheets, Access for databases, Outlook as an e-mail client, OneNote for taking notes or Publisher for publications. It is only available for Windows and Mac for desktop and web versions for these and other systems. &lt;a href=&#34;https://products.office.com/es-es/home&#34;&gt;Office 365&lt;/a&gt; has a cost of 8.80€ per user and according to the plan that includes more or fewer applications.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/microsoftoffice-word.png&#34; title=&#34;Microsoft Office Word&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/microsoftoffice-word-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/microsoftoffice-excel.png&#34; title=&#34;Microsoft Office Excel&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/microsoftoffice-excel-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/microsoftoffice-powerpoint.png&#34; title=&#34;Microsoft Office Powerpoint&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/microsoftoffice-powerpoint-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;libreoffice&#34;&gt;LibreOffice&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;The free and libre alternative of Office is &lt;a href=&#34;https://es.libreoffice.org/&#34;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt;. It includes a text editor with Writing, spreadsheets with Calc, presentations with Impress, Drawing to create graphs and Base for simple databases. However, the interface is similar to the Office in the previous editions incorporated with an aesthetic and without the feeling of being taken care of. The menus are long and find a choice among the many is not easy, opening a menu option can be feel intimidated by the length of it and somewhat more difficult to quickly find the desired option among all shown. There will be users who prefer the menu interface and toolbars, I am the ones who like ribbon. It is available for Windows, Linux and Mac.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/libreoffice-writer.png&#34; title=&#34;LibreOffice Writer&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/libreoffice-writer-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/libreoffice-calc.png&#34; title=&#34;LibreOffice Calc&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/libreoffice-calc-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/libreoffice-impress.png&#34; title=&#34;LibreOffice Impress&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/libreoffice-impress-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;wps-office&#34;&gt;WPS Office&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;If you like the ribbon interface without menus with a multitude of options and that is more careful in a design than LibreOffice similar to the one used in Microsoft Office, &lt;a href=&#34;https://www.wps.com/&#34;&gt;WPS Office&lt;/a&gt; is a great option to take into account, it can also be activated in classic mode menus and toolbars, it can edit multiple documents in tabs. It offers the basic programs of an office suite: text editor, spreadsheets and presentations. For personal use it is available with some limitations when printing and exporting documents to PDF format.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For the business environments with all its options its license has a much more reasonable cost than Microsoft Office, 30€ for a one year subscription license and 80€ for the perpetual license.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It is available for Windows (XP, Vista, 7, 8, 10) even in versions for which Microsoft Office does not already offer support, Linux, Android and iOS. Its installer occupies only 80 MB against more than 3 gigas of Office.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/wpsoffice-writer.png&#34; title=&#34;WPS Writer&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/wpsoffice-writer-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/wpsoffice-spreadsheets.png&#34; title=&#34;WPS Spreadsheets&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/wpsoffice-spreadsheets-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/wpsoffice-presentation.png&#34; title=&#34;WPS Office Presentation&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/wpsoffice-presentation-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;google-docs&#34;&gt;Google Docs&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Another alternative to Office is &lt;a href=&#34;https://www.google.es/intl/es/docs/about/&#34;&gt;Google Docs&lt;/a&gt;, it does not have all the options that Office has but for most users it is enough. Simply have a Google account to use that includes a text editor, spreadsheets, presentations and the ability to make forms. It runs in the browser and although it is possible to work without internet connection at specific times is required. The documents are stored in the cloud so we will not lose them in case of spoiling our computer, we can access the documents from any of our devices as a smartphone o tablet, edit the same document by two or more persons simultaneously or share the documents with other people. Being based on the cloud we do not need to perform software updates except the browser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For companies it is offered at the price of 4€ per user per month which includes the Gmail email client, calendars, video calls and 30GB of storage. There will be 8€ with more storage options and message retention.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/googledocs-documento.png&#34; title=&#34;Documento Google Docs&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/googledocs-documento-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/googledocs-hoja-de-calculo.png&#34; title=&#34;Hoja de cálculo Google Docs&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/googledocs-hoja-de-calculo-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/googledocs-presentacion.png&#34; title=&#34;Presentación Google Docs&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/googledocs-presentacion-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Some other options that deserves to be commented is &lt;a href=&#34;https://www.calligra.org/&#34;&gt;Calligra&lt;/a&gt; the &lt;a href=&#34;https://www.kde.org/&#34;&gt;KDE desktop environment&lt;/a&gt; suite, &lt;a href=&#34;http://www.abiword.org/&#34;&gt;Abiword&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.lyx.org/&#34;&gt;Lyx&lt;/a&gt; or &lt;a href=&#34;http://www.gnumeric.org/&#34;&gt;Gnumeric&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The next time I&amp;rsquo;m asked to reinstall Windows or Office instead of installing the Microsoft Office suite without a license I think I will install the WPS Office personal use option, I will recommend using Google Docs or LibreOffice, I hope them improve and update to modern times its interface when I have to install it again.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/a-microsoft-no-le-importa-que-uses-windows-u-office-sin-licencia/&#34;&gt;A Microsoft no le importa que uses Windows u Office sin licencia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/windows-10-and-office-2016-as-easy-to-use-without-license-as-always/&#34;&gt;Windows 10 and Office 2016 as easy to use without license as always&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html&#34;&gt;Windows tax&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.libreoffice.org/&#34;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.wps.com/&#34;&gt;WPS Office&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.es/intl/es/docs/about/&#34;&gt;Google Docs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="microsoft"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/hemeroteca-10/</id>
        <title>Hemeroteca #10</title>        
        <updated>2016-12-24T12:00:00+01:00</updated>
        <published>2016-12-24T12:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/hemeroteca-10/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Echando un vistazo a estos seis últimos meses han sido buenos, en número de artículos que he escrito y publicado como en el aumento de número de páginas vistas mensuales con respecto a inicios de 2016 y en similar proporción los ingresos mensuales por publicidad AdSense. De esta forma el esfuerzo en tiempo que supone escribir los artículos me es recompensado de alguna forma.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;p&gt;Otros seis meses acumulados de vida, ya son poco menos de 7 años desde que tengo un blog y 3 desde que empecé a escribir en Blog Bitix. A pesar de la gran cantidad de tiempo que me requiere escribir y publicar artículos, tanto como entre 3 y 10 horas de dedicación por artículo, es una de las cosas que más me alegro de haber empezado en el año 2010. Lo que aprendo con cada artículo de las cosas que me motivan y compartirlo por si a alguien más le resultan interesantes me resulta muy satisfactorio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En estos seis meses en vez de publicar un solo artículo por semana he estado publicando dos artículos y algunas semanas incluso 3. El número de páginas vistas mensuales han aumentado hasta el punto de multiplicar por cuatro las páginas vistas que tenía a inicios de año siendo ahora unas 26K/mes. Y no son muchas, otros blogs personales tienen muchas más, dos o tres veces más. La mala noticia es que un porcentaje importante de las visitas provienen de unos pocos artículos bien posicionados en Google. En cualquier caso en una proporción similar que han aumentado las páginas vistas han aumentado los ingresos por publicidad de &lt;a href=&#34;https://www.google.com/adsense/&#34;&gt;Google AdSense&lt;/a&gt; que incluyo en el blog, e incluso los últimos meses los ingresos han sido de alrededor de 20€ y 25€, con lo que podré hacer más &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/donacion/&#34;&gt;donaciones al software libre&lt;/a&gt; y más frecuentemente. En definitiva este ha sido un buen año en este aspecto, si el siguiente fuera similar sería estupendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesar de la gran mejora en número de visitas mensuales durante este año cuesta un horror hacer crecer al blog y escribir y publicar al ritmo que lo he estado haciendo durante estos últimos meses. Hay que tener un poco de intuición y algo de suerte para acertar con artículos que se posicionen bien en los buscadores si lo que queremos es aumentar las visitas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/202/analytics-2016.png&#34; title=&#34;Analytics 2016 de Blog Bitix&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/202/analytics-2016-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/202/adsense-2016.png&#34; title=&#34;AdSense 2016 de Blog Bitix&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/202/adsense-2016-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Evolución visitas e ingresos de AdSense en 2016&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Una de las cosas que me estoy arrepintiendo ahora es no de tener dominio propio, no lo hice porque con &lt;a href=&#34;https://pages.github.com/&#34;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt; me ofrecía el hospedaje gratis y sin complicaciones. Ahora me plantearía hospedar el blog en una máquina de &lt;a href=&#34;https://www.linode.com/&#34;&gt;Linode&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.digitalocean.com/&#34;&gt;Digital Ocean&lt;/a&gt; o en la reciente competencia de estos con &lt;a href=&#34;https://amazonlightsail.com/&#34;&gt;Amazon Lightsail&lt;/a&gt;. Mas que por necesidad por practicar con &lt;a href=&#34;https://www.ansible.com/&#34;&gt;Ansible&lt;/a&gt; e implementar en el blog HTTPS/2 o usar &lt;a href=&#34;https://letsencrypt.org/&#34;&gt;Let&amp;rsquo;s encrypt&lt;/a&gt; asi como aprender sobre esos servicios en la nube. La migración es posible pero posiblemente no perfecta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante este periodo de tiempo he realizado algunos cambios a nivel de diseño en el blog como el buscador de contenido con &lt;a href=&#34;https://duckduckgo.com/&#34;&gt;DuckDuckGo&lt;/a&gt;, he quitado del panel lateral los artículos recientes, he creado una nueva página por si alguna organización quisiera contactarme por publicidad e incluido un mensaje para aquellos que tengan un bloqueador de anuncios. Para tratar de monetizar algo más el blog también he estado considerando en inscribirme en páginas como &lt;a href=&#34;https://www.publisuites.com/&#34;&gt;Publisuites&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://coobis.com/&#34;&gt;Coobis&lt;/a&gt; para escribir artículos patrocinados esporádicamente y siempre con artículos escritos por mi, con mi opinión y de la forma más honesta que pueda. Finalmente, me decidí por Publisuites pero aún no he recibido ninguna proposición de artículo patrocinado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta es la recapitulación de artículos que he escrito durante estos seis últimos meses organizados por temática empezando por unos pocos artículos más de la &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/web/&#34;&gt;serie web&lt;/a&gt;, algunos sobre &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; con varios artículos sobre juegos y otro sobre varias de las distribuciones más importantes y usadas, otros cuantos sobre programación relacionados con el lenguaje Java, por supuesto y de los que más gratificantes me resultan aunque no sean muy visitados relacionados de alguna forma con &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt; o algunos de opinión como repaso a las motivaciones que me llevaron a elegir a &lt;a href=&#34;http://www.pepephone.com/&#34;&gt;Pepephone&lt;/a&gt; como proveedor de internet y otro de opinión sobre el rápido avance de la tecnología. En total han sido 47 artículos cuando en otros periodos de tiempo solo hubiese publicado unos 26.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He añadido a la serie de artículos sobre desarrollo web varios interesantes que forman parte de lo esencial a conocer.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/como-optimizar-un-sitio-web-con-compresion-gzip-en-nginx-y-apache-httpd/&#34;&gt;Cómo optimizar un sitio web con compresión GZIP en Nginx y Apache HTTPD&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/configurar-nginx-como-balanceador-de-carga/&#34;&gt;Configurar Nginx como balanceador de carga&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/como-crear-un-proxy-inverso-entre-el-servidor-web-nginx-y-un-servidor-de-aplicaciones-java/&#34;&gt;Cómo crear un proxy inverso entre el servidor web Nginx y un servidor de aplicaciones Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/las-cabeceras-de-cache-del-protocolo-http/&#34;&gt;Las cabeceras de cache del protocolo HTTP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/configurar-nginx-para-cachear-respuestas-del-servidor-de-aplicaciones/&#34;&gt;Configurar Nginx para cachear respuestas del servidor de aplicaciones&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-y-por-que-redirigir-trafico-web-del-dominio-raiz-al-subdominio-www/&#34;&gt;Cómo y por que redirigir tráfico web del dominio raíz al subdominio www (o viceversa)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La sección de artículos sobre GNU/Linux destaca la &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/juegos/&#34;&gt;serie sobre juegos&lt;/a&gt; en el sistema del pingüino. He empezado a usar por obligación en el trabajo macOS que me ha servido como excusa para escribir un par de artículos sobre el sistema operativo de Apple.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/comandos-basicos-de-gnu-linux/&#34;&gt;Comandos básicos de GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/guia-basica-del-interprete-de-comandos-bash/&#34;&gt;Guía básica del intérprete de comandos Bash&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/&#34;&gt;Jugar al ajedrez en GNU/Linux con GNOME&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/como-crear-vistas-previas-de-imagenes-con-imagemagick/&#34;&gt;Cómo crear vistas previas de imágenes con ImageMagick&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/&#34;&gt;Jugar al clásico de estrategia de tablero Go en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/&#34;&gt;Juegos incluidos en el entorno de escritorio GNOME&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/&#34;&gt;Jugar a videojuegos clásicos y míticos de arcade con Mame en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/descargar-paquetes-a-actualizar-sin-instalarlos-en-arch-linux/&#34;&gt;Descargar paquetes a actualizar sin instalarlos en Arch Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/&#34;&gt;22+ buenos juegos en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/&#34;&gt;Varios juegos de culto con ScummVM en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/&#34;&gt;Cómo configurar una impresora HP en red en Arch Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/localizacion-de-un-comando-y-paquete-propietario-de-un-archivo-en-gnu-linux/&#34;&gt;Localización de un comando y paquete propietario de un archivo en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/&#34;&gt;Cómo instalar y probar macOS con VirtualBox en Windows o GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/&#34;&gt;Elegir una distribución GNU/Linux según el usuario, uso o equipo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/guardar-contrasenas-de-forma-segura-con-keepassx/&#34;&gt;Guardar contraseñas de forma segura con KeePassX&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;He escrito otros cuantos artículos de programación en algunos casos relacionados de alguna forma con &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt;, Java y JavaScript.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/no-un-tag-jsp-o-un-tag-de-grails-no-es-equivalente-a-un-componente-de-tapestry/&#34;&gt;No, un tag JSP o un tag de Grails no es equivalente a un componente de Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/por-que-guardar-las-fechas-en-utc-en-la-base-de-datos/&#34;&gt;Por qué guardar las fechas en UTC en la base de datos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/ejemplo-de-api-rest-en-java-con-jax-rs-y-spring-boot/&#34;&gt;Ejemplo de API REST en Java con JAX-RS y Spring Boot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/monitorizar-con-eventos-de-google-analytics-una-pagina-web/&#34;&gt;Monitorizar con eventos de Google Analytics una página web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/autenticacion-con-oauth-y-keycloak-en-un-servicio-rest-con-jax-rs-y-spring-boot/&#34;&gt;Autenticación con OAuth y Keycloak en un servicio REST con JAX-RS y Spring Boot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/cliente-de-un-servicio-rest-autenticado-con-oauth2-en-java/&#34;&gt;Cliente de un servicio REST autenticado con OAuth en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/generacion-de-codigo-en-tiempo-de-ejecucion-con-byte-buddy/&#34;&gt;Generación de código en tiempo de ejecución con Byte Buddy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/integrar-autenticacion-oauth-con-keycloak-shiro-apache-tapestry-y-spring-boot/&#34;&gt;Integrar autenticación OAuth con Keycloak, Shiro, Apache Tapestry y Spring Boot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/componente-select-de-apache-tapestry-con-funcionalidades-adicionales-usando-bootstrap-select/&#34;&gt;Componente select de Apache Tapestry con funcionalidades adicionales usando bootstrap-select&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/componente-select-multiple-en-apache-tapestry/&#34;&gt;Componente select múltiple en Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/anadir-botones-selectores-de-opciones-a-select-multiple-de-bootsrap-select/&#34;&gt;Añadir botones selectores de opciones a select múltiple de bootsrap-select&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/historico-de-datos-auditoria-y-diferencias-entre-objetos-con-javers-en-java/&#34;&gt;Histórico de datos, auditoría y diferencias entre objetos con Javers en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/usar-una-imagen-de-fondo-aleatoria-al-cargar-una-pagina-web/&#34;&gt;Usar una imagen de fondo aleatoria al cargar una página web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/introduccion-al-javascript-de-ecmascript-6/&#34;&gt;Introducción al JavaScript de ECMAScript 6&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/como-implementar-correctamente-y-por-que-los-metodos-equals-y-hashcode-de-los-objetos-java/&#34;&gt;Cómo implementar correctamente y por qué los métodos equals y hashCode de los objetos Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/transpiling-de-ecmascript-6-a-5-uglify-y-eslint-con-gulp/&#34;&gt;Transpiling de ECMAScript 6 a 5, Uglify y ESLint con Gulp&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En la categoría de artículos de opinion junto con otros de teḿatica variada han sido los siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/eligiendo-proveedor-de-internet-finalmente-pepephone/&#34;&gt;Eligiendo proveedor de internet, finalmente Pepephone&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/sobre-los-infimos-impuestos-que-paga-apple/&#34;&gt;Sobre los ínfimos impuestos que paga Apple&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/articulo-2-de-yo-apoyo-al-software-libre/&#34;&gt;Artículo #2 de Yo apoyo al software libre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/gestionar-los-enlaces-de-una-bitacora-con-hugo/&#34;&gt;Gestionar los enlaces de una bitácora con Hugo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/sobre-el-rapido-avance-de-la-tecnologia/&#34;&gt;Sobre el rápido avance de la tecnología&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/3-formas-sencillas-de-monetizar-un-blog/&#34;&gt;3 formas sencillas de monetizar un blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/mi-primer-mac-yo-usuario-de-gnu-linux/&#34;&gt;Mi primer Mac, yo usuario de GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/instalar-programas-con-homebrew-en-macos/&#34;&gt;Instalar programas con Homebrew en macOS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/desempaquetado-bombillas-led-de-philips/&#34;&gt;Desempaquetado bombillas LED de PHILIPS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/la-fabrica-de-blog-bitix/&#34;&gt;La fábrica de Blog Bitix&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;¡Felices fiestas! ¡A por el 2017!&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/202/christmas-tux-2016.jpg&#34; title=&#34;¡Felices fiestas y buen 2017!&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/202/christmas-tux-2016-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;¡Felices fiestas y buen 2017!&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/anadir-botones-selectores-de-opciones-a-select-multiple-de-bootsrap-select/</id>
        <title>Añadir botones selectores de opciones a select múltiple de bootsrap-select</title>        
        <updated>2016-10-26T14:30:00+02:00</updated>
        <published>2016-10-25T15:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/anadir-botones-selectores-de-opciones-a-select-multiple-de-bootsrap-select/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/apache-tapestry-5.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;Apache Tapestry&#34; title=&#34;Apache Tapestry&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La librería &lt;a href=&#34;https://silviomoreto.github.io/bootstrap-select/&#34;&gt;bootstrap-select&lt;/a&gt; nos permite crear elementos &lt;em&gt;select&lt;/em&gt; enriquecidos con más funcionalidades que las propias ofrecidas por el navegador para seleccionar una única opción o para seleccionar múltiples opciones. Usando esta librería y añadiendo algunos atributos a las etiquetas HTML &lt;em&gt;select&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;optgroup&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;option&lt;/em&gt; añadirá varias funcionalidades interesantes como comento en &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/componente-select-de-apache-tapestry-con-funcionalidades-adicionales-usando-bootstrap-select/&#34;&gt;Componente select de Apache Tapestry con funcionalidades adicionales usando bootstrap-select&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una de las opciones que añade es poniendo en la etiqueta &lt;em&gt;select&lt;/em&gt; el atributo &lt;em&gt;data-actions-box&lt;/em&gt; son dos botones para seleccionar todas las opciones o para deseleccionar todas las opciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este es el aspecto de un elemento de selección con los botones de seleccionar todas las opciones y ninguna que son muy útiles para el usuario evitándose seleccionar una a una cada una de las opciones.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/189/multiselect-todos.png&#34; title=&#34;Multiselect con opciones Todos y Ninguno&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/189/multiselect-todos-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/189/multiselect.png&#34; title=&#34;Opciones seleccionadas de Multiselect&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/189/multiselect-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;MultiSelect con opciones Todos y Ninguno&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;A pesar de todas las opciones adicionales que añade &lt;em&gt;bootstrap-select&lt;/em&gt; incluidas los botones de seleccionar todas las opciones y ninguna aún quizá queramos personalizar más el comportamiento, por ejemplo, permitir seleccionar con botones adicionales un grupo de opciones relacionadas. Supongamos que tenemos un componente de selección múltiple de países y queremos seleccionar los países de Europa, América o Asia además de las opciones que &lt;em&gt;bootstrap-select&lt;/em&gt; de todos y ninguno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un atributo que usa &lt;em&gt;bootstrap-select&lt;/em&gt; para la opción de filtrado es el atributo &lt;em&gt;data-tokens&lt;/em&gt;, si el valor introducido en el filtro coincide con este atributo la opción se muestra y en las que no coincide se oculta. Para no añadir más atributos usaré este atributo para asociar a la opción a los grupos que pertenecen o los &lt;em&gt;tokens&lt;/em&gt; que tiene asociados. Dada una serie de &lt;em&gt;tokens&lt;/em&gt; para los que queremos botón de filtrado en el atributo &lt;em&gt;data-tokens-selectors&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este sería un ejemplo de código JavaScript junto con el uso del componente de Tapestry en la aplicación que podríamos emplear para añadir al elemento selector este comportamiento de selección de grupos de opciones que básicamente añade de forma dinámica un pequeño trozo de HTML similar al que el componente utiliza para mostrar los botones de todos y ninguno. Cuando se haga clic en un botón de selección con el evento &lt;em&gt;loaded.bs.select&lt;/em&gt; se buscan las opciones que contiene el &lt;em&gt;token&lt;/em&gt; asociado al botón y se seleccionan teniendo en cuenta también las opciones que estén deshabilitadas. Además, cuando todas las opciones de un botón selector están seleccionadas queda como pulsado como indicativo, lógica que se realiza en el evento &lt;em&gt;change&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/97ab5029147f0bf58bb741775af69e1a.js?file=Index.tml&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/97ab5029147f0bf58bb741775af69e1a.js?file=multiselect.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/97ab5029147f0bf58bb741775af69e1a.js?file=Index.html&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Y este sería el aspecto de componente en el navegador.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/189/multiselect-europa.png&#34; title=&#34;Multiselect con opciones Europa&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/189/multiselect-europa-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/189/multiselect-asia.png&#34; title=&#34;Multiselect con opciones Asia&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/189/multiselect-asia-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;MultiSelect con opciones Europa, America y Asia&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Si usásemos el &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/componente-select-multiple-en-apache-tapestry/&#34;&gt;componente de selección múltiple con Apache Tapetstry y bootstrap-select&lt;/a&gt; sería el propio componente &lt;em&gt;MultiSelect&lt;/em&gt; el que se encargaría de incluir el JavaScript en la página cuando en ella se usase lo que nos evita incluir el JavaScript de forma global en la aplicación y en todas las páginas cuando realmente no se usa.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/97ab5029147f0bf58bb741775af69e1a.js?file=MultiSelect.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-warning&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2014/12/portada-PugInTapestry-thumb.png&#34; alt=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; title=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 1.5em;&#34;&gt;
    &lt;h3&gt;Libro PlugIn Tapestry&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Si te interesa Apache Tapestry descarga gratis el libro de más de 300 páginas que he escrito sobre este &lt;i&gt;framework&lt;/i&gt; en el formato que prefieras, &lt;a href=&#34;http://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;PlugIn Tapestry: Desarrollo de aplicaciones y páginas web con Apache Tapestry&lt;/a&gt;, y el código de ejemplo asociado. En el libro comento detalladamente muchos aspectos que son necesarios en una aplicación web como persistencia, pruebas unitarias y de integración, inicio rápido, seguridad, formularios, internacionalización (i18n) y localización (l10n), AJAX, ... y como abordarlos usando Apache Tapestry.&lt;/p&gt;
    &lt;br style=&#34;clear: both;&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.pdf&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;PDF&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.epub&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;EPUB&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.mobi&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;MOBI&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.zip&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;HTML&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;Código fuente ejemplos&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="javascript"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/componente-select-multiple-en-apache-tapestry/</id>
        <title>Componente select múltiple en Apache Tapestry</title>        
        <updated>2016-10-25T13:45:00+02:00</updated>
        <published>2016-10-25T13:45:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/componente-select-multiple-en-apache-tapestry/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/apache-tapestry-5.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;Apache Tapestry&#34; title=&#34;Apache Tapestry&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; basado en componentes Apache Tapestry incorpora una amplia &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org/component-reference.html&#34;&gt;colección de componentes&lt;/a&gt; que nos bastarán en la mayoría de casos que necesitemos. Para los casos en que deseemos un componente con un comportamiento específico podemos construir uno completamente nuevo basado en otros existentes incluyendo los propios nuestros, de una librería o incluidos en Tapestry.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En Tapestry hay múltiples componentes con los que construir formularios para que el usuario pueda introducir datos, ser enviados por el navegador y procesados en el servidor. Hay componentes de formulario desde &lt;em&gt;checkboxes&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;radios&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;select&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;inputs&lt;/em&gt;, &amp;hellip; con soporte para &lt;abbr title=&#34;HyperText Markup Language&#34;&gt;HTML&lt;/abbr&gt; 5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Observando en detalle la lista de componentes ofrecidos nos daremos cuenta de que está un componente &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/current/apidocs/org/apache/tapestry5/corelib/components/Select.html&#34;&gt;Select&lt;/a&gt; pero que solo se puede utilizar para que el usuario seleccione una única opción, sin embargo, en el estándar de HTML los campos de selección pueden utilizarse para seleccionar múltiples opciones. Como se no ofrece un componente &lt;em&gt;select&lt;/em&gt; para seleccionar múltiples opciones a la vez si lo necesitamos deberemos implementar uno que nos ofrezca esta funcionalidad. Con el codigo fuente de Tapestry la tarea es mucho más sencilla y prácticamente es copiar y pegar, el código completo del componente &lt;em&gt;MultiSelect&lt;/em&gt; será lo que muestre a continuación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo componente de formulario en este &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; hereda de &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/current/apidocs/org/apache/tapestry5/corelib/base/AbstractField.html&#34;&gt;AbstracField&lt;/a&gt; en el que básicamente deberemos proporcionar una implementación del método &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/current/apidocs/org/apache/tapestry5/corelib/base/AbstractField.html#processSubmission(java.lang.String)&#34;&gt;processSubmission()&lt;/a&gt; donde procesaremos los datos recibidos en este caso con un método equivalente al tradicional en Java EE &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javaee/7/api/javax/servlet/ServletRequest.html#getParameterValues-java.lang.String-&#34;&gt;ServletRequest.getParameterValues&lt;/a&gt;. La otra parte que deberemos implementar es la generación de etiquetas HTML del componente en el método de ciclo de vida &lt;em&gt;beginRender()&lt;/em&gt; que en gran parte nos servirá lo implementado en el código fuente del componente &lt;em&gt;Select&lt;/em&gt; de Tapestry pero incluyendo el atributo &lt;em&gt;multiple&lt;/em&gt; que requiere HTML para los &lt;em&gt;selects&lt;/em&gt; de múltiples opciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta sería una implementación de un componente &lt;em&gt;select&lt;/em&gt; múltiple. La mayor diferencia entre el componente &lt;em&gt;Select&lt;/em&gt; y este &lt;em&gt;MultiSelect&lt;/em&gt; está en la propiedad &lt;em&gt;value&lt;/em&gt; que en el primero es de tipo &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/Object.html&#34;&gt;Object&lt;/a&gt; donde se guardará el dato seleccionado y &lt;em&gt;selected&lt;/em&gt; en el segundo que es un &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/List.html&#34;&gt;List&lt;/a&gt; de objetos donde se guardarán los datos seleccionados.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/880b9471c7f6ded2212fd5418c34a94a.js?file=MultiSelect.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Esta implementación del componente no necesita de una plantilla &lt;em&gt;tml&lt;/em&gt; sino que todo el HTML se generará desde el código Java. El componente soporta parámetros informales como indicamos con la anotación &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/current/apidocs/org/apache/tapestry5/annotations/SupportsInformalParameters.html&#34;&gt;@SupportsInformalParameters&lt;/a&gt; que son parámetros que se añadirán a la etiqueta &lt;em&gt;select&lt;/em&gt; incluidos tal cual se indican en su uso que por ejemplo podemos utilizar para variar el número de opciones visibles, personalizar los textos y otras funcionalidades de &lt;a href=&#34;https://silviomoreto.github.io/bootstrap-select/&#34;&gt;bootstrap-select&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/880b9471c7f6ded2212fd5418c34a94a.js?file=Index.tml&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/880b9471c7f6ded2212fd5418c34a94a.js?file=Index.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;El código HTML generado por el componente es el siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/880b9471c7f6ded2212fd5418c34a94a.js?file=Index.html&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Este sería el aspecto del &lt;em&gt;select&lt;/em&gt; múltiple con sus botones para seleccionar todas las opciones y deseleccionar todas, además de personalizados los textos y una pequeña flecha en el desplegable hacia el componente &lt;em&gt;select&lt;/em&gt;, todo esto configurado principalmente a través de atributos &lt;em&gt;data&lt;/em&gt; y clases &lt;abbr title=&#34;Cascading Stylesheets&#34;&gt;CSS&lt;/abbr&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/188/multiselect.png&#34; title=&#34;Aspecto del componente select mútiple&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/188/multiselect-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/188/multiselect-2.png&#34; title=&#34;Vista con opciones seleccionadas enviadas al servidor&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/188/multiselect-2-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Componente MultiSelect con bootstrap-select&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Si queremos seleccionar múltiples opciones usando &lt;em&gt;checkboxes&lt;/em&gt; Tapestry ofrece el componente &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/current/apidocs/org/apache/tapestry5/corelib/components/Checklist.html&#34;&gt;Checklist&lt;/a&gt; y usando &lt;em&gt;selects&lt;/em&gt; otra opción es el componente &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/current/apidocs/org/apache/tapestry5/corelib/components/Palette.html&#34;&gt;Palette&lt;/a&gt; pero seguramente no sea lo que deseamos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/188/checklist.png&#34; title=&#34;Componente Checklist de Tapestry&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/188/checklist-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/188/palette.png&#34; title=&#34;Componente Palette de Tapestry&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/188/palette-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Componentes Checklist y Palette&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En un artículo anterior comenté como &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/componente-select-de-apache-tapestry-con-funcionalidades-adicionales-usando-bootstrap-select/&#34;&gt;adaptar el componente &lt;em&gt;Select&lt;/em&gt; y este &lt;em&gt;MultiSelect&lt;/em&gt; para añadirle funcionalidades de la librería bootstrap-select&lt;/a&gt; como cuadro de búsqueda, búsqueda por palabras clave, divisores, etc que consiste en añadir a las etiquetas HTML &lt;em&gt;select&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;optiongrp&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;option&lt;/em&gt; ciertos atributos con sus correspondientes valores con una combinación de parámetros informales y personalización de la clase &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/current/apidocs/org/apache/tapestry5/SelectModel.html&#34;&gt;SelectModel&lt;/a&gt;. En el siguiente artículo comentaré como &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/anadir-botones-selectores-de-opciones-a-select-multiple-de-bootsrap-select/&#34;&gt;añadir botones selectores de opciones&lt;/a&gt; además de los que incorpora &lt;em&gt;bootstrap-select&lt;/em&gt; de Todos y Ninguno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-warning&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2014/12/portada-PugInTapestry-thumb.png&#34; alt=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; title=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 1.5em;&#34;&gt;
    &lt;h3&gt;Libro PlugIn Tapestry&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Si te interesa Apache Tapestry descarga gratis el libro de más de 300 páginas que he escrito sobre este &lt;i&gt;framework&lt;/i&gt; en el formato que prefieras, &lt;a href=&#34;http://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;PlugIn Tapestry: Desarrollo de aplicaciones y páginas web con Apache Tapestry&lt;/a&gt;, y el código de ejemplo asociado. En el libro comento detalladamente muchos aspectos que son necesarios en una aplicación web como persistencia, pruebas unitarias y de integración, inicio rápido, seguridad, formularios, internacionalización (i18n) y localización (l10n), AJAX, ... y como abordarlos usando Apache Tapestry.&lt;/p&gt;
    &lt;br style=&#34;clear: both;&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.pdf&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;PDF&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.epub&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;EPUB&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.mobi&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;MOBI&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.zip&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;HTML&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;Código fuente ejemplos&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/current/apidocs/org/apache/tapestry5/corelib/components/Select.html&#34;&gt;Select&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://silviomoreto.github.io/bootstrap-select/&#34;&gt;Bootstrap Select&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="javascript"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/componente-select-de-apache-tapestry-con-funcionalidades-adicionales-usando-bootstrap-select/</id>
        <title>Componente select de Apache Tapestry con funcionalidades adicionales usando bootstrap-select</title>        
        <updated>2016-10-25T12:30:00+02:00</updated>
        <published>2016-10-15T13:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/componente-select-de-apache-tapestry-con-funcionalidades-adicionales-usando-bootstrap-select/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/apache-tapestry-5.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;Apache Tapestry&#34; title=&#34;Apache Tapestry&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El selector de opciones implementado en los navegadores es muy simple pudiendo seleccionar un elemento de una lista, mostrar los elementos agrupados por categorías o seleccionar múltiples elementos pero mostrándolos en formato de una lista en vez de como un desplegable. &lt;a href=&#34;https://silviomoreto.github.io/bootstrap-select/&#34;&gt;bootstrap-select&lt;/a&gt; es una librería que utiliza los estilos de &lt;a href=&#34;http://getbootstrap.com/&#34;&gt;Bootstrap&lt;/a&gt; y que añade algunas funcionalidades más a los componentes de selección de opciones de los formularios de una página web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunas de estas funcionalidades adicionales está explicadas más detalladamente en los &lt;a href=&#34;https://silviomoreto.github.io/bootstrap-select/examples/&#34;&gt;ejemplos&lt;/a&gt;, que son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cuadro de búsqueda&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Búsqueda por palabras clave&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Limitar el número de opciones seleccionables&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Texto personalizado de opción no seleccionada&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Texto personalizado de opción seleccionada (distinto al texto de la opción)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Texto de opciones seleccionadas personalizado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estilos personalizados&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marca en la opción seleccionada&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Flecha hacia el campo del formulario en el desplegable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estilos  personalizados en opciones individuales&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anchuras personalizables&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Iconos en las opciones&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Contenido personalizado en las opciones&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Subtextos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tamaño de menú personalizado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Opciones de selección y deselección&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Divisores&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cabecera&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Posición desplegable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deshabilitar &lt;em&gt;select&lt;/em&gt;, opción o grupo de opciones&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Todas estas capacidades de personalización se consiguen bien añadiendo atributos a las etiquetas &lt;abbr title=&#34;HyperText Markup Language&#34;&gt;HTML&lt;/abbr&gt; &lt;em&gt;select&lt;/em&gt; o a las etiquetas &lt;em&gt;option&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;optgroup&lt;/em&gt; con lo que usar el componente &lt;em&gt;bootstrap-select&lt;/em&gt; consiste básicamente generar el marcado HTML adecuado. Con JavaScript se puede construir el componente donde podemos indicar las mismas &lt;a href=&#34;https://silviomoreto.github.io/bootstrap-select/options/&#34;&gt;opciones adicionales&lt;/a&gt; que con los atributos &lt;em&gt;data-&lt;/em&gt;, también tiene &lt;a href=&#34;https://silviomoreto.github.io/bootstrap-select/methods/&#34;&gt;métodos&lt;/a&gt; para manipular su comportamiento de forma programática como por ejemplo recibir eventos cuando cambia la selección.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usando &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt; con su concepto de parámetros informales añadiremos las atributos necesarios en la etiqueta &lt;em&gt;select&lt;/em&gt; y con el modelo de datos proporcionado en &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/current/apidocs/org/apache/tapestry5/SelectModel.html&#34;&gt;SelectModel&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/current/apidocs/org/apache/tapestry5/OptionGroupModel.html&#34;&gt;OptionGroupModel&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/current/apidocs/org/apache/tapestry5/OptionModel.html&#34;&gt;OptionModel&lt;/a&gt; podremos proporcionar los atributos adicionales para las etiquetas de los &lt;em&gt;option&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;optgroup&lt;/em&gt;. El modelo de datos de una etiqueta &lt;em&gt;select&lt;/em&gt; es una lista de opciones y grupos de opciones, cada opción tiene una etiqueta que se le mostrará al usuario, si está habilitada o no, el valor que se enviará al servidor cuando esté seleccionada y un mapa de atributos a añadir en la etiqueta de la opción.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este sería el código para crear una instancia de &lt;em&gt;SelectModel&lt;/em&gt; para un componente &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/current/apidocs/org/apache/tapestry5/corelib/components/Select.html&#34;&gt;Select&lt;/a&gt; de Tapestry para un ficticio selector de país. En el ejemplo en vez de usar un mapa vacío con &lt;em&gt;Collections.EMPTY_MAP&lt;/em&gt; se podría sustituir por un mapa con atributos que se añadirían a la opción para usar alguna otra funcionalidad de &lt;em&gt;bootstrap-select&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/128dcbc596aeeb6f40d89d95542925ce.js?file=Index.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/128dcbc596aeeb6f40d89d95542925ce.js?file=Index.tml&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/128dcbc596aeeb6f40d89d95542925ce.js?file=AppOptionGroupModel.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/128dcbc596aeeb6f40d89d95542925ce.js?file=AppOptionModel.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/187/select-1.png&#34; title=&#34;Componente selector con bootstrap-select&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/187/select-1-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/187/select-2.png&#34; title=&#34;&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/187/select-2-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Componente selector con bootstrap-select&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Al ser enviado el formulario que contiene el &lt;em&gt;select&lt;/em&gt; el valor seleccionado los tendremos en la propiedad que hayamos indicado en el parámetro &lt;em&gt;value&lt;/em&gt; del componente &lt;em&gt;Select&lt;/em&gt;, este caso en la propiedad &lt;em&gt;pais&lt;/em&gt; de la clase &lt;em&gt;Index&lt;/em&gt; que representa la página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la clase &lt;em&gt;PlugInStack&lt;/em&gt; hay que especificar los recursos CSS y de JavaScript necesarios para usar &lt;em&gt;bootstrap-select&lt;/em&gt;, además de iniciarlizar los selectores con JavaScript.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/128dcbc596aeeb6f40d89d95542925ce.js?file=PlugInStack.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/128dcbc596aeeb6f40d89d95542925ce.js?file=index.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En el artículo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/componente-select-multiple-en-apache-tapestry/&#34;&gt;Componente select múltiple en Apache Tapestry&lt;/a&gt; explico como crear un &lt;em&gt;select&lt;/em&gt; múltiple que por defecto no incluye Tapestry pero el estandar HTML soporta y en algún caso nos será necesario y en &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/anadir-botones-selectores-de-opciones-a-select-multiple-de-bootsrap-select/&#34;&gt;añadir botones selectores de opciones&lt;/a&gt; como incluir selectores adicionales además de Todos y Ninguno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-warning&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2014/12/portada-PugInTapestry-thumb.png&#34; alt=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; title=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 1.5em;&#34;&gt;
    &lt;h3&gt;Libro PlugIn Tapestry&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Si te interesa Apache Tapestry descarga gratis el libro de más de 300 páginas que he escrito sobre este &lt;i&gt;framework&lt;/i&gt; en el formato que prefieras, &lt;a href=&#34;http://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;PlugIn Tapestry: Desarrollo de aplicaciones y páginas web con Apache Tapestry&lt;/a&gt;, y el código de ejemplo asociado. En el libro comento detalladamente muchos aspectos que son necesarios en una aplicación web como persistencia, pruebas unitarias y de integración, inicio rápido, seguridad, formularios, internacionalización (i18n) y localización (l10n), AJAX, ... y como abordarlos usando Apache Tapestry.&lt;/p&gt;
    &lt;br style=&#34;clear: both;&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.pdf&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;PDF&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.epub&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;EPUB&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.mobi&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;MOBI&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.zip&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;HTML&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;Código fuente ejemplos&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://silviomoreto.github.io/bootstrap-select/&#34;&gt;Bootstrap Select&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://silviomoreto.github.io/bootstrap-select/examples/&#34;&gt;Bootstrap Select Examples&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://silviomoreto.github.io/bootstrap-select/methods/&#34;&gt;Bootstrap Select Methods&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="javascript"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-y-por-que-redirigir-trafico-web-del-dominio-raiz-al-subdominio-www/</id>
        <title>Cómo y por que redirigir tráfico web del dominio raíz al subdominio www (o viceversa)</title>        
        <updated>2016-08-05T18:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-08-05T17:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-y-por-que-redirigir-trafico-web-del-dominio-raiz-al-subdominio-www/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La redirección del dominio raíz al subdominio es una de las cosas básicas que es recomendable realizar en todo dominio, para ello hay que añadir algo de configuración propia de cada servidor para realizar la redirección. Junto con usar el uso del protocolo HTTPS y forzar su uso con otra redirección mejoraremos el SEO y evitaremos penalizaciones por contenido duplicado.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/html.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;HTML&#34; title=&#34;HTML&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El nombre de un dominio está formado por varios subdominios separados por un caracter punto. Están los dominios de nivel superior, los genéricos y más antiguos &lt;em&gt;.com&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;.org&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;.info&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;.net&lt;/em&gt;, los propios de cada país o territoriales &lt;em&gt;.es&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;.fr&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;.de&lt;/em&gt; y más recientemente un montón de &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Dominio_de_nivel_superior&#34;&gt;nuevos dominios de nivel superior&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;.futbol&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;.arte&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;.blog&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;.madrid&lt;/em&gt;, &amp;hellip;) aunque significativamente más caros. Después del dominio de nivel superior está el subdominio de la empresa, marca o personal, por ejemplo, &lt;em&gt;empresa.com&lt;/em&gt; que es realmente lo que compramos cuando solicitamos registrar un dominio. En nuestro dominio &lt;em&gt;empresa.com&lt;/em&gt; podemos administrar múltiples subdominios los clásicos son &lt;em&gt;www.empresa.com&lt;/em&gt; para el servidor web, &lt;em&gt;smpt.empresa.com&lt;/em&gt; para el correo electrónico, &lt;em&gt;ftp.empresa.com&lt;/em&gt; para la transferencia de archivos y otros cualesquiera que deseemos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el caso del tráfico web debemos evitar que el servidor y la página o aplicación sea accedida por &lt;em&gt;empresa.com&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;www.empresa.com&lt;/em&gt; ya que los buscadores tratarán a la página como dos diferentes y posiblemente detectando contenido duplicado que afectará negativamente o penalizando al SEO de la web. Lo que se suele hacer es hacer una &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/HTTP_301&#34;&gt;redirección permanente&lt;/a&gt; (cuyo código de estado HTTP para la respuesta es 301) a nivel de servidor que redirija el tráfico de &lt;em&gt;empresa.com&lt;/em&gt; a &lt;em&gt;www.empresa.com&lt;/em&gt; cuando el usuario acceda con su navegador con la primera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta es una de las cosas básicas que debemos realizar cuando instalemos un servidor web, otras cosas recomendadas para mejorar el SEO y la seguridad de los usuarios es &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/configurar-http-2-en-nginx-apache-httpd-wildfly-o-jetty/&#34;&gt;configurar el servidor web para usar el protocolo seguro HTTPS&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/como-redirigir-peticiones-de-http-a-https-en-nginx-apache-tomcat-jetty-y-wildfly/&#34;&gt;configurar el servidor web para forzar el uso de HTTPS&lt;/a&gt; también haciendo una redirección cuando la petición use el protocolo no cifrado HTTP entre otras cosas que indico en la &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/web/&#34;&gt;serie web&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dependiendo del servidor web que utilicemos la configuración a añadir para hacer la redirección será distinta, a continuación indicaré como hacerlo en dos de los servidores web más populares como son &lt;a href=&#34;https://nginx.org/&#34;&gt;Nginx&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://httpd.apache.org/&#34;&gt;Apache HTTPD&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;nginx&#34;&gt;Nginx&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Usando Docker y el archivo de configuración completo podemos probar que funciona en local sin necesidad de instalar o cambiar la configuración de Nginx si tenemos instalado su paquete.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/82d3c361c947d57a25b346b386bdf3a9.js?file=docker-run-nginx.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/82d3c361c947d57a25b346b386bdf3a9.js?file=nginx.conf&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/166/nginx.png&#34; title=&#34;Dominio antes de acceder al sitio&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/166/nginx-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/166/nginx-www.png&#34; title=&#34;Dominio después de acceder al sitio&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/166/nginx-www-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Dominio antes y después de acceder al sitio con Nginx&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;apache&#34;&gt;Apache&lt;/h3&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/82d3c361c947d57a25b346b386bdf3a9.js?file=docker-run-httpd.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/82d3c361c947d57a25b346b386bdf3a9.js?file=httpd.conf&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/166/httpd.png&#34; title=&#34;Dominio antes de acceder al sitio&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/166/httpd-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/166/httpd-www.png&#34; title=&#34;Dominio después de acceder al sitio&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/166/httpd-www-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Dominio antes y después de acceder al sitio con Apache HTTPD&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Si prefieriesemos hacer la redirección al revés, del subdominio www al dominio, variaríamos los valores de los nombres del servidor y los valores de las directivas de redirección. En los enlaces de referencia se incluye un ejemplo de esta configuración.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/RedirigirSubdominio&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Referencia:
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://easyengine.io/tutorials/nginx/www-non-www-redirection/&#34;&gt;Nginx config for www to non-www and non-www to www redirection&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.thesitewizard.com/apache/redirect-domain-www-subdomain.shtml&#34;&gt;How to Redirect URLs from Your Root Domain to the WWW Subdomain and Vice Versa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/configurar-nginx-para-cachear-respuestas-del-servidor-de-aplicaciones/</id>
        <title>Configurar Nginx para cachear respuestas del servidor de aplicaciones</title>        
        <updated>2016-07-31T01:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-07-30T13:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/configurar-nginx-para-cachear-respuestas-del-servidor-de-aplicaciones/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Las caches son un recurso utilizado para aumentar el rendimiento y evitar malgastar recursos. Si una petición es muy costosa pero que no cambia muy a menudo o no se necesitan que los datos estén totalmente actualizados cachear el resultado de esa petición evitará tener que recalcularla para cada petición, si se realizan muchas peticiones el aumento de rendimiento será drásticamente mejor usando además un menor número de recursos de los sistemas. Hay soluciones específicas para cacheo pero si nuestra necesidades no son extremadamente avanzadas el cacheo ofrecido por Nginx probablemente sea suficiente.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/nginx.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Nginx&#34; title=&#34;Nginx&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Los servidores web son muy eficientes devolviendo al cliente archivos estáticos. Tradicionalmente el contenido estático formado por hojas de estilo, archivos JavaScript, imágenes o vídeos de una página o aplicación web han sido devueltos por un servidor web evitando que el servidor de aplicaciones tenga que procesar una gran cantidad de peticiones, aún hoy se sigue haciendo. En caso de que los recursos estáticos estén alojados en el servidor de aplicaciones en vez de en el servidor web, porque los recursos estáticos se empaquetan con la aplicación, el servidor web puede cachearlos evitando que peticiones lleguen al servidor de aplicaciones. En este artículo comentaré cual es la configuración necesaria a añadir en el servidor web &lt;a href=&#34;https://nginx.org/&#34;&gt;Nginx&lt;/a&gt; que hace de &lt;em&gt;proxy&lt;/em&gt; para que cachee el resultado de las peticiones así indicadas del servidor de aplicaciones, la aplicación genera el contenido y establece las cabeceras de cache indicando como quiere que se cachee el contenido devuelto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para que el servidor web realice el cacheo de los recursos en la aplicación esta ha de devolver en las cabeceras de respuesta como quiere que los recursos sean cacheados usando las cabeceras &lt;em&gt;Last-Modified&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Expires&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Cache-Control&lt;/em&gt; quizá &lt;em&gt;Etag&lt;/em&gt;. &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/las-cabeceras-de-cache-del-protocolo-http/&#34;&gt;Las cabeceras de cache del protocolo HTTP&lt;/a&gt; establecen el comportamiento deseado para la cache.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay que modificar el archivo de configuración de Nginx para que cachee el contenido. La directiva &lt;em&gt;proxy_cache_path&lt;/em&gt; indica donde se guardarán el contenido cacheado, cual es el tamaño de los metadatos de la caché y el tiempo de inactividad para cachear pasado el cual los recursos serán descartables. La directiva &lt;em&gt;proxy_cache_key&lt;/em&gt; permite diferenciar los recursos en la cache, &lt;em&gt;add_header X-Proxy-Cache&lt;/em&gt; añade una cabecera para la respuesta de Nginx con el resultado de cache que nos permite conocer si se produjo un acierto en la caché, un fallo o se ignoró la cache. Lo que es útil para depurar la aplicación u obtener información. Con &lt;em&gt;proxy_pass&lt;/em&gt; hacemos que Nginx haga de &lt;em&gt;proxy&lt;/em&gt; para el servidor de aplicaciones o la aplicación.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9bc353ad2c84bfd320c4819f2a91b98c.js?file=nginx.conf&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9bc353ad2c84bfd320c4819f2a91b98c.js?file=docker-compose.yml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La siguiente pequeña aplicación Java que usa el &lt;a href=&#34;http://spark.apache.org/&#34;&gt;framework Spark&lt;/a&gt; expone dos recursos para probar el funcionamiento de cache de Nginx, un recurso añade cabeceras de cacheo para la respuesta y otro no añade las cabeceras de respuesta. Atendiendo a las cabeceras establecidas por la aplicación y Nginx configurado para hacer de &lt;em&gt;proxy&lt;/em&gt; y cache devolverá el contenido deseado de su cache o solicitándolo a la aplicación y cacheándolo si así se indica en las cabeceras de respuesta.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9bc353ad2c84bfd320c4819f2a91b98c.js?file=Main.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La primera petición que se realiza al recurso &lt;em&gt;cache&lt;/em&gt; devuelve un &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Anexo:C%C3%B3digos_de_estado_HTTP#2xx:_Peticiones_correctas&#34;&gt;código de estado 200 de HTTP&lt;/a&gt; y Nginx en la cabecera &lt;em&gt;X-Proxy-Cache&lt;/em&gt; indica que se ha producido un &lt;em&gt;MISS&lt;/em&gt; o fallo en la cache, la segunda petición realizada antes de que pase el minuto del tiempo de expiración devuelve un &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Anexo:C%C3%B3digos_de_estado_HTTP#3xx:_Redirecciones&#34;&gt;código de estado 304&lt;/a&gt; y Nginx en la cabecera &lt;em&gt;X-Proxy-Cache&lt;/em&gt; un &lt;em&gt;HIT&lt;/em&gt; o acierto en la cache, finalmente pasado más de un minuto del tiempo de expiración se devuelve un código de estado 200 y Nginx en la cabecera &lt;em&gt;X-Proxy-Cache&lt;/em&gt; un &lt;em&gt;EXPIRED&lt;/em&gt;. En las trazas de Nginx vemos las peticiones que se producen sus códigos de estado y después de este los bytes transferidos de contenido, nótese que en los casos de los 304 los bytes transferidos son 0, bytes de datos ahorrados y evitado que la petición llegue a la aplicación que son unos de los objetivos de las caches. En el recurso &lt;em&gt;nocache&lt;/em&gt; de la aplicación Nginx no cachea el contenido devuelto ya que en este no se establecen las cabeceras de cache en la respuesta.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/165/nginx-cache-peticion-miss.png&#34; title=&#34;Fallo en la cache de Nginx&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/165/nginx-cache-peticion-miss-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/165/nginx-cache-peticion-hit.png&#34; title=&#34;Acierto en la cache de Nginx&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/165/nginx-cache-peticion-hit-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/165/nginx-cache-peticion-expired.png&#34; title=&#34;Expiración en la cache de Nginx&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/165/nginx-cache-peticion-expired-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/165/curl-cache-miss-hit-expired.png&#34; title=&#34;Fallo, acierto y expiración en la cache de Nginx con curl&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/165/curl-cache-miss-hit-expired-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Fallo, acierto y expiración que produce en la cache de Nginx al realizar peticiones&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9bc353ad2c84bfd320c4819f2a91b98c.js?file=nginx.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9bc353ad2c84bfd320c4819f2a91b98c.js?file=curl-cache.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Hay servidores específicos para realizar tareas de cache como &lt;a href=&#34;https://varnish-cache.org/&#34;&gt;Varnish&lt;/a&gt; con más opciones de las que ofrece Nginx. Para los casos no complicados usando Nginx evitamos añadir una nueva pieza a la arquitectura de la aplicación. Entre los productos que ofrece Amazon está &lt;a href=&#34;https://aws.amazon.com/es/cloudfront/&#34;&gt;Cloudfront&lt;/a&gt; que es una cache para recursos estáticos con el añadido de que de forma automática está distribuida geográficamente de forma que los recursos se sirven por un servidor más cercano al cliente evitando un mal rendimiento por la latencia. En el artículo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/07/servir-recursos-estaticos-desde-un-cdn-en-apache-tapestry/&#34;&gt;servir recursos estáticos de un CDN en Apache Tapestry&lt;/a&gt; comento como usar esta red de distribución de contenido ofrecida por Amazon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/NginxCache&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew build &amp;amp;&amp;amp; cd docker &amp;amp;&amp;amp; docker-compose up&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/07/servir-recursos-estaticos-desde-un-cdn-en-apache-tapestry/&#34;&gt;Servir recursos estáticos desde un CDN en Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://serversforhackers.com/nginx-caching&#34;&gt;Nginx Caching&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>
