<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/aniversario/</id>
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle>
    <updated>2016-02-06T12:00:00+01:00</updated>
    <author><name>pico.dev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/6o-aniversario-del-blog/</id>
        <title>6º aniversario del blog</title>        
        <updated>2016-02-07T10:00:00+01:00</updated>
        <published>2016-02-06T12:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/6o-aniversario-del-blog/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Muchas bitácoras perecen y son abandonadas al cabo de un par de años, quizá sus autores desmotivados por las pocas visitas que reciben o por el tiempo que se dan cuenta que les requiere dedicar a escribir en una bitácora y más aún editar los artículos. En mi caso aún no he perdido las ganas por seguir escribiendo y son incluso mayores. La experiencia acumulada durante este tiempo también se nota en la redacción de los artículos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/hugo.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Hugo&#34; title=&#34;Hugo&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Seis años ya desde que que empecé a escribir en &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es&#34;&gt;El blog de pico.dev&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/&#34;&gt;Blog Bitix&lt;/a&gt; aquello de lo que me interesa, investigo, aprendo, descubro o un poco más tarde &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/desempaquetado/&#34;&gt;analizando algunos productos que voy comprando&lt;/a&gt;. Viendo los primeros artículos que escribía en El blog de pico.dev y comparándolos con los que escribo ahora en Blog Bitix hay una notable diferencia, ahora me cuesta menos escribir y los artículos tienen algo de más extensión siendo más completos. También pasar de usar &lt;a href=&#34;https://www.blogger.com/&#34;&gt;Blogger&lt;/a&gt; a &lt;a href=&#34;http://octopress.org/&#34;&gt;Octopress&lt;/a&gt; en el inicio de Blog Bitix junto con &lt;a href=&#34;https://pages.github.com/&#34;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt; me ha permitido dedicar mucho menos tiempo a la edición de los artículos y hacerlo de forma más simple. Posteriormente usando &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; como generador estático he podido personalizar mucho más el diseño. Diseño que tengo pendiente de mejorar sobre todo para la versión móvil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seis años publicando un artículo semanalmente y algunas semanas incluso dos requiere mucha constancia además de dedicación y ganas, muchas bitácoras son abandonadas en un periodo de tiempo mucho menor. Por el momento dispongo del tiempo, la motivación, ideas y artículos ya escritos pero pendientes de publicar así que por el momento esta bitácora tiene la misma o incluso mejor salud que cuando empecé en el año 2010. Voy apuntando más ideas de las que incluso puedo ir escribiendo, el factor más limitante es el tiempo sobre todo por tener que compaginarlo con la jornada laboral que es lo que realmente me permite tener un sueldo a final de mes motivo por el cual suelo publicar durante el fin de semana y normalmente un solo artículo. Dado que ahora en algunos artículos incluyo vídeos de &lt;a href=&#34;https://asciinema.org/&#34;&gt;Asciinema&lt;/a&gt; y los que llevan código los subo a &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/&#34;&gt;mi reposiotorio de ejemplos de GitHub&lt;/a&gt; me lleva algo de ese tiempo que me ahorro en la edición.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lentamente cada mes recibo alguna visita más y aumenta algo los ingresos por la publicidad AdSense y con los enlaces de afiliado de &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2flFhHA&#34;&gt;Amazon&lt;/a&gt;, mensualmente unas 9000 páginas vistas y entre 7€ y 15€ por la publicidad. Aún después de algo más de dos años de crear Blog Bitix no he llegado al mismo nivel de páginas vistas que en los mejores momentos de El blog de pico.dev, 16000 frente a 9000, lo que es una muestra de lo difícil que resulta, por lo menos a mí, atraer visitas. Quizá Google posicione mejor cuando una página tiene ya dos o tres años de vida, quizá considere mejor un dominio propio que el que tengo de &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/&#34;&gt;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/124/paginas-vistas-el-blog-de-pico-dev.png&#34; title=&#34;Páginas vistas El blog de pico.dev&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/124/paginas-vistas-el-blog-de-pico-dev-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/124/paginas-vistas-blog-bitix.png&#34; title=&#34;Páginas vistas Blog Bitix&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/124/paginas-vistas-blog-bitix-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Aún así cuando escribo pienso poco en las visitas, únicamente comparto aquello que me interesa y voy aprendiendo. Pero me satisface que por ejemplo el último artículo sobre la &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/conferencia-bilbostack-2016/&#34;&gt;Conferencia BilboStack 2016&lt;/a&gt; celebrada el último fin de semana de enero lo pueda considerar ya un éxito, ha sido el más veces marcado como favorito y retuiteado con diferencia de los que he escrito, muy visitado en estos pocos días y a raíz de él varias personas de mi entorno cercano me han empezado a seguir. Uno de mis objetivos de este blog como comentaba en &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/mi-experiencia-y-consejos-para-un-blog/&#34;&gt;Mi experiencia y consejos para un blog&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con el último ingreso de Google AdSense he podido &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/&#34;&gt;comprar una par de camisetas a la FSFE&lt;/a&gt; para contribuir y cuando me las ponga difundiendo la palabra y la importancia del software libre. En futuros ingresos donaré a otros proyectos de software libre que uso o me parecen útiles, así que como decía visitando este blog considera que tú también colaboras con el software libre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Revisando algunos artículos antiguos me parece que no fue hace tanto tiempo que los escribí, veo la fecha y pienso que está mal pero no después de un rato me doy cuenta que para algunos artículos de los que guardo cierto cariño ya ha pasado más de un año casi dos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada año y en cada &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/hemeroteca/&#34;&gt;hemeroteca&lt;/a&gt; repito un poco lo mismo pero esto me permite reflexionar un poco y una semana de descanso sin la presión de tener que investigar algo para publicar que me llevaría más tiempo.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/02/5o-aniversario-del-blog/</id>
        <title>5º aniversario del blog</title>        
        <updated>2015-02-06T23:00:00+01:00</updated>
        <published>2015-02-06T16:16:16+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/02/5o-aniversario-del-blog/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/octopress.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Octopress&#34; title=&#34;Octopress&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Este día 6 cumplo un lustro con las bitácoras &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es&#34;&gt;El blog de pico.dev&lt;/a&gt; y desde hace un año con &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/&#34;&gt;Blog Bitix&lt;/a&gt;. 5 años como &lt;em&gt;blogger&lt;/em&gt; en los que normalmente he escrito un artículo cada semana y he publicado los viernes o sábados. 5 años escribiendo artículos en los que comparto el conocimiento que tengo y voy aprendiendo tratando de que sirvan de alguna forma a alguien que los lea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de pasado todos estos años los motivos por los que lo empecé los sigo manteniendo y quizá aún con más ganas de seguir escribiendo para compartir el bueno o malo mucho o poco (trato de que sea bueno) pero tal como es el conocimiento que poseo. En mi caso tener un &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; es una de las buenas cosas que me alegro de haber empezado, por el momento no me canso de seguir escribiendo y me permite aprender sobre cualquier cosa que me interese en cada momento. Los artículos que escribo no suelen tratar temas de actualidad salvo algunas ocasiones relevantes como con la &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-8/&#34;&gt;nueva versión de Java 8&lt;/a&gt;, de vez en cuando hago algún análisis de los productos tecnológicos que pasan por mis manos como un &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/08/desempaquetado-unboxing-de-amazon.html&#34;&gt;lector de libros electrónicos&lt;/a&gt;, el &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/12/desempaquetado-sony-vaio-e-14p.html&#34;&gt;portátil que compré hace unos años&lt;/a&gt; o un &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/desempaquetado-y-analisis-samsung-840-evo-ssd-250-gb/&#34;&gt;disco SSD&lt;/a&gt;. Últimamente publico pocos artículos sobre linux o el software libre como &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2010/03/de-windows-arch-linux.html&#34;&gt;De Windows a Arch Linux&lt;/a&gt;, más tarde &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/08/de-arch-linux-a-arch-linux/&#34;&gt;De Arch Linux a Arch Linux&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/08/experiencia-instalando-sistema-operativo-a-ordenador-viejo/&#34;&gt;instalando linux a un portátil viejo&lt;/a&gt; y últimamente más &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/java/&#34;&gt;artículos sobre programación con java&lt;/a&gt;, desarrollo web, html y &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/javascript/&#34;&gt;javscript&lt;/a&gt;. Una amplia colección de artículos que he publicado me han dado incluso para reunirlos y, completándolos con un poco más de contenido, hacer con ellos un &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;libro sobre Apache Tapestry&lt;/a&gt; publicado de forma totalmente gratis en varios formatos incluidos de libro electrónico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante este tiempo en ambos blogs he tenido unas 450K páginas vistas, en realidad no son muchas (por no decir pocas) comparadas con las conseguidas por otras bitácoras personales de temática similar. Actualmente según feedly Blog Bitix tiene aproximadamente 70 suscriptores, seguramente haya algunos más que feedly no contabilice, tampoco son muchos. El mayor tráfico proviene del buscador Google, vistas que llegan como &amp;ldquo;paracaidistas&amp;rdquo; buscando información desde un enlace en la página de resultados con sus búsquedas y las palabras clave. A medida que cada semana publico más contenido un mes tras otro Blog Bitix tiene unas cuantas visitas más pero el crecimiento es lento.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2015/65/analytics.png&#34; title=&#34;Visitas semanales de Blog Bitix&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2015/65/analytics-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En estos cinco años he recibido tres ingresos de Google por la publicidad AdSense que han sido aproximadamente unos 210€ en total, esta cantidad no compensa el tiempo dedicado pero recibir uno de vez en cuando es algo que no está mal. Hace algunos meses también he incluido algunos enlaces usando el &lt;a href=&#34;https://afiliados.amazon.es&#34;&gt;programa de afiliados de Amazon&lt;/a&gt; por ejemplo en el &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/desempaquetado-y-analisis-samsung-840-evo-ssd-250-gb/&#34;&gt;disco SSD que compré&lt;/a&gt; y una &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/12/8-plus-libros-para-mejorar-como-programadores/&#34;&gt;colección de libros recomendables leer para cualquier programador&lt;/a&gt;, aún no se superado la cantidad mínima (25€) para que Amazon me haga el ingreso pero no me queda mucho. Para alguien que publique análisis de productos más a menudo el 5% de comisión y el 10% para libros que ofrece Amazon por compra realizada puede ser otra fuente para rentabilizar cómodamente una bitácora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un artículo me supone unas cuantas horas de dedicación, entre 3 y 10, desde que dejé de usar &lt;a href=&#34;https://www.blogger.com/&#34;&gt;Blogger&lt;/a&gt; y empecé a usar &lt;a href=&#34;http://octopress.org/&#34;&gt;Octopress&lt;/a&gt; la edición me requiere menos tiempo. A lo que más tiempo dedico es hacer el ejemplo funcional de código, escribir el artículo es en realidad lo que menos tiempo le dedico. También hay otras tareas necesarias como leer documentación para poder escribir luego sobre ello y realizar la edición para publicarlo creando los &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/&#34;&gt;gist&lt;/a&gt; de los trozos de código o las capturas de imágenes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante estos días se me ha presentado la posibilidad de formar parte como editor en &lt;a href=&#34;http://www.genbetadev.com/&#34;&gt;Genbeta Dev&lt;/a&gt;, a pesar de la buena oportunidad que significaba de que lo que escribo llegue a muchos más lectores me requería que escribiese unos cuatro artículos semanales cosa que por tiempo no podía asumir, con lo que al final seguiré en esta anárquica e independiente bitácora cosa que tampoco quería dejar. Sin embargo, me lo tomaré como muestra de que algo estoy haciendo bien para haber tenido esa oportunidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesar del esfuerzo y dedicación que supone la bitácora las visitas recibidas posteriormente, ver que cada mes crecen un poco más, esporádicamente algún comentario y alguien que se pone en contacto conmigo a través del correo electrónico por el momento son suficiente recompensa. Espero seguir así durante una buena cantidad de tiempo hasta que no lo disponga o se me agoten las fuerzas de continuar.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>
