<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/donacion/index.xml</id>
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle>
    <updated>0001-01-01T00:00:00+00:00</updated>
    <author><name>pico.dev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/articulo-3-de-yo-apoyo-al-software-libre/</id>
        <title>Artículo #3 de Yo apoyo al software libre</title>        
        <updated>2017-01-06T22:00:00+01:00</updated>
        <published>2017-01-06T12:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/articulo-3-de-yo-apoyo-al-software-libre/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;p&gt;Los últimos meses me han sido bastante buenos en cuanto a los ingresos por la publicidad &lt;a href=&#34;https://www.google.com/adsense/&#34;&gt;AdSense&lt;/a&gt; y los enlaces de afiliado de &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2flFhHA&#34;&gt;Amazon&lt;/a&gt; que incluyo en el blog con el objetivo de monetizarlo un poco. Desde luego esos pequeños ingresos no compensan la enorme cantidad de tiempo que requiere escribir un artículo, y no es solo escribirlo sino también editarlo, crear el ejemplo de código si el artículo es sobre programación, sacar las capturas de pantalla e investigar la materia de la que habla el artículo. Otra forma de monetizar el blog que estoy evaluando es escribir artículos patrocinados con la plataforma &lt;a href=&#34;https://www.publisuites.com/&#34;&gt;Publisuites&lt;/a&gt;, sin embargo, aún no he recibido ninguna propuesta ya que quizá haya puesto el precio demasiado alto pero escribir un artículo cuesta unas horas de trabajo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por la publicidad de AdSense he notado un significativo aumento de ingresos duante los últimos meses del 2016 superando los 20€ mensuales cuando hasta no hace mucho la cifra estaba en unos 10€. En proporción al aumento de número de visitas que ha experimentado este blog en 2016 como comento en el artículo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/hemeroteca-10/&#34;&gt;Heroteca #10&lt;/a&gt; donde hago un repaso de ese año. Esto ha hecho que en poco menos de cinco meses Google me haya hecho otra transferencia por importe de unos 75€. Por los enlaces de afiliado también he recibido otro ingreso por parte de Amazon de unos 35€.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como me he propuesto en anteriores veces que he recibido algún ingreso por el blog he hecho unas pequeñas donaciones a algunos proyectos de software libre. En anteriores ocasiones han sido a la &lt;a href=&#34;https://fsfe.org/index.en.html&#34;&gt;FSFE&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/&#34;&gt;Mozilla&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Portada&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; y ahora los proyectos que he elegido a los que hacer una donación han sido &lt;a href=&#34;https://elementary.io/es/&#34;&gt;Elementary OS&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.libreoffice.org/&#34;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt; (The Document Foundation) y &lt;a href=&#34;http://archlinuxarm.org/&#34;&gt;Arch Linux ARM&lt;/a&gt;. Aunque muchos usuarios hagan donaciones la viabilidad de estos proyectos no deberían depender de ellas ya que seguro que no cubren los gastos en los que incurran estos proyectos. Algunos de estos gastos son los servidores para prestar el servicio y páginas web, conferencias a las que asisten sus desarroladores y los viajes de estos, seguro que hay unos cuantos más.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;elementary-os&#34;&gt;Elementary OS&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Aunque la distribución &lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;http://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; que uso es &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/&#34;&gt;Arch Linux&lt;/a&gt; he elegido donar a Elementary OS porque me parece una distribución interesante por ofrecer algo distinto a las otras muchas distribuciones que existen y no tienen algo diferenciador. Elementary tiene un diseño, estética y usabilidad de interfaz muy cuidada. Arch Linux es la distribución &lt;em&gt;rolling release&lt;/em&gt; que se mantiene siempre actualizada y con una gran &lt;a href=&#34;https://wiki.archlinux.org/&#34;&gt;documentación en forma de wiki&lt;/a&gt;. Las versiones LTS de &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt; ofrecen soporte durante un periodo largo de tiempo pero cuya interfaz Unity no convence a muchos. &lt;a href=&#34;https://www.debian.org/&#34;&gt;Debian&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.opensuse.org/es/&#34;&gt;openSUSE&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://fedoraproject.org/&#34;&gt;Fedora&lt;/a&gt; son otras de las distribuciones grandes y junto con &lt;a href=&#34;http://www.linuxmint.com/&#34;&gt;Linux Mint&lt;/a&gt; también a tener en cuenta para los usuarios que quieren dar el cambio a Linux. Pero para un recién llegado a GNU/Linux o que simplemente quiere un sistema para trabajar en mi opinión Elementary OS o Linux Mint o una versión LTS de Ubuntu si nos convence su interfaz Unity sea lo recomendable por lo que usar en un primer momento, desde luego no Arch Linux y posiblemente tampoco Debian, openSUSE o Fedora. Espero que Elementary siga desarrollandose y no sea una de las muchas distribuciones que al cabo de unos años es abandonada por falta de interés de sus desarrolladores, falta de éxito o ingresos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/elementary.png&#34; alt=&#34;Elementary OS&#34; title=&#34;Elementary OS&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;libre-office&#34;&gt;Libre Office&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;LibreOffice es el proyecto ofimático que se postula como una de las mejores alternativas ofimáticas a &lt;a href=&#34;https://products.office.com/es-es/home&#34;&gt;Microsoft Office&lt;/a&gt;. Su interfaz, en mi opinión, está saturada de opciones en menús donde es difícil encontrar la funcionalidad que uno necesita siendo parecida a versiones antiguas de Microsoft Office. Sin embargo, en GNU/Linux no hay muchas alternativas ofimáticas tan completas de software libre. Otra alternativa es &lt;a href=&#34;https://www.wps.com/&#34;&gt;WPS Office&lt;/a&gt; con una interfaz mas cuidada y parecida a Microsoft Office con su interfaz de caja de herramientas &lt;em&gt;ribbon&lt;/em&gt; donde es más fácil encontrar las opciones en vez de interminables menús y diálogos de configuración. En LibreOffice me parece tan importante añadir nuevas funcionalidades como mejorar las existentes pero me gustaría que la interfaz fuese mejor, más parecida a la de Microsoft Office si fuese necesario. Parece que están dando los &lt;a href=&#34;https://es.blog.documentfoundation.org/evolucionando-mas-alla-de-las-restricciones-de-las-barras-de-herramientas/&#34;&gt;primeros pasos en LibreOffice para evolucionar la barra de herramientas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/libreoffice.png&#34; alt=&#34;LibreOffice&#34; title=&#34;LibreOffice&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;arch-linux-arm&#34;&gt;Arch Linux ARM&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;El tercer proyecto al que he donado ha sido a Arch Linux ARM ya que lo uso en la &lt;a href=&#34;http://www.raspberrypi.org/&#34;&gt;Raspberry Pi&lt;/a&gt; con la que hago la descarga de imágenes de alguna distribución que quiera probar, series, películas y libros mediante P2P. Solo tiene 256MiB de memoria y una CPU de un único núcleo pero son más que suficientes para en una noche descargar cualquier contenido que necesite.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/archlinux.png&#34; alt=&#34;Arch Linux&#34; title=&#34;Arch Linux&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;comprobantes-de-las-donaciones&#34;&gt;Comprobantes de las donaciones&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/203/donacion-elementary.png&#34; title=&#34;Donación Elementary OS&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/203/donacion-elementary-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Donación Elementary OS&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/203/donacion-thedocumentfoundation.png&#34; title=&#34;Donación The Document Foundation&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/203/donacion-thedocumentfoundation-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Donación The Document Foundation&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/203/donacion-archlinuxarm.png&#34; title=&#34;Donación Arch Linux ARM&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/203/donacion-archlinuxarm-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Donación Arch Linux ARM&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Otros proyectos que me planteo hacer una donación en el futuro son a algún proyecto relacionado con las &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Berkeley_Software_Distribution&#34;&gt;distribuciones BSD&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://gnome.org/&#34;&gt;GNOME&lt;/a&gt; o el &lt;a href=&#34;http://www.videolan.org/vlc/&#34;&gt;reproductor VLC&lt;/a&gt;. Desde luego no es mucho ni todo lo que recibo como ingresos por la publicidad, sin embargo, espero que ayude a que estos grandes proyectos de software libre sigan mejorando y yo como usuario junto con otros muchos de algunos de ellos disfrutándolos en la totalidad de ellos sin coste alguno en licencias de software.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay muchas formas de colaborar con el software libre, donar dinero solo es una de ellas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/&#34;&gt;Yo apoyo al software libre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas son las donaciones que he realizado hasta el momento:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;b&gt;FSFE&lt;/b&gt; 40€&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;b&gt;Wikipedia&lt;/b&gt; 10€, &lt;b&gt;Firefox&lt;/b&gt; 10€&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;b&gt;Elementary OS&lt;/b&gt; 10€, &lt;b&gt;Libre Office&lt;/b&gt; 10€, &lt;b&gt;Arch Linux ARM&lt;/b&gt; 10 €&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/articulo-2-de-yo-apoyo-al-software-libre/</id>
        <title>Artículo #2 de Yo apoyo al software libre</title>        
        <updated>2016-09-09T23:30:00+02:00</updated>
        <published>2016-09-09T13:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/articulo-2-de-yo-apoyo-al-software-libre/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recibidas nuevas transferencias de Google y Amazon por la publicidad AdSense y los enlaces de afiliado respectivamente que incluyo en esta bitácora he realizado unas pequeñas nuevas donaciones económicas a varios proyectos de software libre que uso habitualmente.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/firefox.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Firefox&#34; title=&#34;Firefox&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/wikipedia.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Wikipedia&#34; title=&#34;Wikipedia&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En diciembre de 2015 escribía un &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/&#34;&gt;artículo sobre la primera donación económica&lt;/a&gt; que hacía un proyecto de software libre. En esa primera donación compré un par de camisetas a la &lt;a href=&#34;https://fsfe.org/index.en.html&#34;&gt;Free Software Foundation Europe&lt;/a&gt; o FSFE. Pasados ocho nuevos meses desde entonces me llegó una nueva transferencia de Google por la publicidad AdSense que incluyo en esta bitácora de alrededor de 80€, hace unos meses recibí otra por los enlaces de afiliado de Amazon que en este caso fue de alrededor de 25€. Como la bitácora no me genera ningún tipo de gasto ni para el hospedaje ni para el dominio (salvo buena parte de mi tiempo, que no es poco) me planteo hacer una nueva donación a algún proyecto o algunos proyectos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pensando que proyectos serían los siguientes y que cantidad me he decidido por los siguientes &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/&#34;&gt;Arch Linux&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://archlinuxarm.org/&#34;&gt;Arch Linux ARM&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Portada&#34;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; con 10€ cada uno para un total de 40€, que al final solo han sido 20€ porque el medio para hacer el pago utilizando de &lt;a href=&#34;http://spi-inc.org/&#34;&gt;Software in the Public Interest&lt;/a&gt; tanto en Arch Linux como en Arch Linux ARM por algún motivo no me acepta la tarjeta bancaria virtual, en la siguiente donación quizá lo intente de nuevo o de otra forma por ejemplo comprando una camiseta en &lt;a href=&#34;https://www.freewear.org/?page=list_items&amp;amp;org=Archlinux&#34;&gt;FreeWear&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como sistema sistema operativo uso GNU/Linux y la distribución Arch Linux tanto a modo personal en mi portátil y en el trabajo y a pesar de ser una distribición &lt;em&gt;rolling release&lt;/em&gt; o en constante actualización raras han sido las veces que he tenido algún problema desde hace ya más de 6 años. Esta es la distribución con la que al final personalmente he acabado más contento después de pasar por &lt;a href=&#34;https://fedoraproject.org/&#34;&gt;Fedora&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.debian.org/&#34;&gt;Debian&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt;. Arch Linux ARM lo utilizo en una Raspberry Pi 1 modelo B (la que tiene 256 MiB de memoria) para hacer descargas y también muy contento ya que tampoco me da problemas. Firefox es el navegador de mi preferencia después de una no muy extensa época usando &lt;a href=&#34;https://www.chromium.org/&#34;&gt;Chromium&lt;/a&gt;, lo uso a modo personal y en el trabajo como desarrollador web. Finalmente, aunque no sea un proyecto de software libre es un proyecto colaborativo de libre acceso y desde hace tiempo una gran fuente de conocimiento acumulada de la que suelo incluir muchos enlaces en esta bitácora, es la Wikipedia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las cantidades que he donado no son muy elevadas pero espero que ayuden a estos proyectos a continuar su desarrollo y seguir mejorando. Esta de las pocas veces que «pago» algo por el software que utilizo exceptuando las veces en las que lo he hecho por el &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html&#34;&gt;impuesto Windows&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hubo una época que usaba el sistema operativo de Microsoft sin licencia de Windows XP. Hoy en día &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/&#34;&gt;Windows 10 y Office 2016 siguen siendo fáciles de usar sin licencia&lt;/a&gt; un buen porcentaje de usuarios tampoco pagará por el software que usa lo que en realidad afecta negativamente al software libre ya que le impide ganar cuota de uso. El software libre no es sinónimo de gratis, aunque en la mayoría de los casos lo es, sino que proporciona a sus usuarios las 4 libertades explicadas en &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.es.html&#34;&gt;¿Qué es el software libre?&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas son las pruebas fehacientes que muestran las donaciones que he hecho a los dos proyectos anteriores.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/177/donacion-mozilla.png&#34; title=&#34;Donación Mozilla&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/177/donacion-mozilla-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/177/donacion-mozilla-email.png&#34; title=&#34;Donación Mozilla&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/177/donacion-mozilla-email-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Donación Mozilla&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/177/donacion-wikipedia.png&#34; title=&#34;Donación Wikipedia&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/177/donacion-wikipedia-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/177/donacion-wikipedia-email.png&#34; title=&#34;Donación Wikipedia&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/177/donacion-wikipedia-email-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Donación Wikipedia&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Probablemente dentro de alrededor de otros 8 meses cuando reciba nuevas transferencias de Google y Amazon haré una nueva donación a otra serie de proyectos que uso quizá en ese caso a &lt;a href=&#34;http://www.libreoffice.org/&#34;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.videolan.org/vlc/&#34;&gt;VLC&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://gnome.org/&#34;&gt;GNOME&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.gimp.org/&#34;&gt;GIMP&lt;/a&gt;, &amp;hellip; o lo intente de nuevo con Arch Linux. Y estos serán proyectos muy conocidos que no necesiten tanta colaboración económica seguro que hay muchos proyectos menos conocidos pero muy importantes que también necesitan financiación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Puede que ni siquiera uses GNU/Linux o software libre pero al visitar esta bitácora puedes considerar que tú también has colaborado con el software libre ;) y simplemente usarlo o promocionarlo ya es una buena forma de apoyarlo. Si lo hicieses, ¿a que proyectos harías tú una donación?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/&#34;&gt;Yo apoyo al software libre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas son las donaciones que he realizado hasta el momento:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;b&gt;FSFE&lt;/b&gt; 40€&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;b&gt;Wikipedia&lt;/b&gt; 10€, &lt;b&gt;Firefox&lt;/b&gt; 10€&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;b&gt;Elementary OS&lt;/b&gt; 10€, &lt;b&gt;Libre Office&lt;/b&gt; 10€, &lt;b&gt;Arch Linux ARM&lt;/b&gt; 10 €&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://wikimediafoundation.org/wiki/Donaciones&#34;&gt;Donaciones Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://wiki.mozilla.org/Donate&#34;&gt;Donaciones Mozilla&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/</id>
        <title>Yo apoyo al software libre, tú también</title>        
        <updated>2016-01-02T12:00:00+01:00</updated>
        <published>2015-12-29T21:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hay múltiples formas con las que colaborar con el software libre, una muy importante es usándolo y al final de cierto tiempo uno se plantea de colaborar de otras formas para devolver un poquito de todo lo que nos ha ofrecido. Así pues, podemos colaborar realizando o mejorando la traducción de algún programa que usemos, promocionándolo entre nuestros conocidos o escribiendo en un blog sobre él, enviando informes de error o si tenemos los conocimientos aportando código para corregir algún error o añadiéndole alguna funcionalidad, depende de tiempo y conocimiento que tengamos también. Otra forma es realizando alguna donación económica aunque sea una pequeña cantidad a algún proyecto o software que nos resulte de interés. Después de recibir el ingreso de AdSense por la publicidad de esta bitácora este es mi caso.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/fsf.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Free Software Foundation&#34; title=&#34;Free Software Foundation&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/fsfe.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Free Software Foundation Europe&#34; title=&#34;Free Software Foundation Europe&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/gnu.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;GNU&#34; title=&#34;GNU&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hace una semanas he recibido la cuarta transferencia de Google por la publicidad AdSense que incluyo en Blog Bitix. Si es por la cantidad, el esfuerzo y tiempo que requiere cada artículo no compensa aunque recibirlo de vez cuando alegra. Al año el blog me genera unos 80€, dependiendo de mes y los clics que se hagan entre 7€ y 11€. Un día &lt;a href=&#34;http://elblogdeliher.com/lo-prometido-es-deuda-y-a-mi-no-me-gusta-ser-deudor-d/&#34;&gt;Liher publicó un artículo&lt;/a&gt; en el que comentaba que había hecho una donación al proyecto &lt;a href=&#34;https://www.debian.org/&#34;&gt;Debian&lt;/a&gt; dando muestras de ello con la transferencias de PayPal para que no hubiese ningún género de duda. Me pareció muy buena iniciativa y escribí en su artículo un comentario que el día que yo recibiese la siguiente transferencia de Google por la publicidad haría una donación a algún proyecto relacionado con software libre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tenía casi decidido que la primera donación económica que hiciese a un proyecto sería a la &lt;a href=&#34;https://www.fsf.org/&#34;&gt;Free Software Foundation&lt;/a&gt;. Organización no lucrativa que lucha por los derechos y libertades de los usuarios en cualquier materia que esté relacionada con el software y la computación. Se considera software libre si cumple las siguientes 4 libertades:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La libertad de ejecutar el programa como se desea, con cualquier propósito (libertad 0).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La libertad de estudiar cómo funciona el programa, y cambiarlo para que haga lo que usted quiera (libertad 1). El acceso al código fuente es una condición necesaria para ello.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La libertad de redistribuir copias para ayudar a su prójimo (libertad 2).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La libertad de distribuir copias de sus versiones modificadas a terceros (libertad 3). Esto le permite ofrecer a toda la comunidad la oportunidad de beneficiarse de las modificaciones. El acceso al código fuente es una condición necesaria para ello.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Si analizas detalladamente estas cuatro libertades te darás cuenta de que el software libre no solo trata de software sino que tiene una parte ética y moral, es una forma de como queremos entender el software y el mundo. El software libre no tiene porque ser gratuito aunque en la mayoría de los casos lo es. Las libertades son importantes aunque por el uso masivo de opciones privativas da la sensación de que los usuarios no conocen, no son conscientes o hacen caso omiso cuando compran un producto de &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/&#34;&gt;Apple&lt;/a&gt;. Algunas empresas se aprovechan de su posición dominante imponiendo a los usuarios su &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html&#34;&gt;Impuesto Windows&lt;/a&gt;, otras formas que comentaba de forma imaginaria pero basada en hechos reales en &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/12/como-seria-si-microsoft-apple-y-linux.html&#34;&gt;Como sería si Apple, Microsoft y Linux&lt;/a&gt; y licencias de uso con cláusulas abusivas junto con funciones activadas por defecto que recolectan información de sus usuarios comprometiendo su privacidad además de otras que al no tener acceso al código fuente probablemente estén presentes. Realmente a &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/a-microsoft-no-le-importa-que-uses-windows-u-office-sin-licencia/&#34;&gt;Microsoft no le importa que uses Windows u Office sin licencia&lt;/a&gt; para uso personal ya que como decía probablemente prefiere esto que se use una alternativa libre, y muchos usuarios usan versiones sin licencia o denominadas piratas de los productos de Microsoft y otros programas. Como comentaba en el artículo anterior si los usuarios pagasen las licencias de todo el software que usan probablemente sería una buena forma de que el uso del software libre aumentase.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usar el software libre ya es una buena forma de apoyarlo pero también requiere algo de financiación para desarrollar sus proyectos. Muchas empresas usan software libre, algunas en gran medida en su negocio pero ¿cuantas apoyan económicamente a los proyectos que usan o de alguna otra forma?.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente como tenía intención, hice una donación a la &lt;a href=&#34;https://fsfe.org/index.en.html&#34;&gt;organización Europea de la Free Software Foundation&lt;/a&gt; comprando unas camisetas reivindicativas en su &lt;a href=&#34;https://fsfe.org/order/order.es.html&#34;&gt;tienda&lt;/a&gt; que además usaré alegremente a modo de promoción, hay más modelos incluidos para mujer y otra serie de artículos como tazas, llaveros, bolígrafos y pins. Estas son las camisetas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/117/fsfe-t-shirts.jpg&#34; title=&#34;Camisetas FSFE&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/117/fsfe-t-shirts-thumb.jpg&#34;&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;figcaption&gt;Camisetas FSFE&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La económica solo es una forma de colaborar con el software libre, usarlo es una buena iniciativa y contribuir con él de alguna manera es algo que está al alcance de todos. No tiene por que ser haciendo donaciones económicas puede ser difundiendo su uso instalando alguna distribución &lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;http://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; a alguien que te pide que le reinstales el sistema operativo, dando una charla, realizando traducciones al español como en mi caso a dos programa que uso como son el &lt;a href=&#34;http://www.videolan.org/vlc/&#34;&gt;Reproductor multimedia VLC&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://virtualbox.org/&#34;&gt;VirtualBox&lt;/a&gt;, escribiendo artículos en una bitácora como podría ser esta e incluso un libro gratuito sobre el &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; web de desarrollo para aplicaciones Java, &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;PlugIn Tapestry&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y simplemente visitando, leyendo los artículos o haciendo un clic alguna vez en los anuncios de esta bitácora puedes considerar que tú también has contribuido al software libre a través de esta donación aunque uses &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://store.apple.com/es/mac&#34;&gt;Mac&lt;/a&gt;, productos de Microsoft, Apple o software privativo. La siguiente transferencia dentro de unos meses que me haga Google por la publicidad AdSense ya veré a que proyecto de los que uso hago otra donación, no será muy elevada pero seguro que ayuda, ahí está mi granito de arena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y esta es la muestra de la factura de PayPal en la que se ve la donación/adquisición de dos camisetas por 20€ cada una y 7€ de gastos de envío. ¿Alguien continúa con esta pequeña cadena? Liher, pico.dev, &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/&#34;&gt;Yo apoyo al software libre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/117/fsfe-t-shirts.png&#34; title=&#34;Pago PayPal&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/117/fsfe-t-shirts-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;figcaption&gt;Pago PayPal&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Estas son las donaciones que he realizado hasta el momento:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;b&gt;FSFE&lt;/b&gt; 40€&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;b&gt;Wikipedia&lt;/b&gt; 10€, &lt;b&gt;Firefox&lt;/b&gt; 10€&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;&lt;b&gt;Elementary OS&lt;/b&gt; 10€, &lt;b&gt;Libre Office&lt;/b&gt; 10€, &lt;b&gt;Arch Linux ARM&lt;/b&gt; 10 €&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>