<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/post/</id>
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle>
    <updated>2017-08-04T18:00:00+02:00</updated>
    <author><name>pico.dev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/</id>
        <title>Sustituir caldera de gas por un termo eléctrico Fleck Duo 7 50</title>        
        <updated>2017-08-05T18:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-08-04T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tener una caldera es cara, bien por el coste fijo del gas tanto por el alquiler del contador como por el precio de la disponibilidad pero también por las revisiones obligatorias que hay que hacerles por motivos de seguridad. Con motivo de que me tocaba hacer la revisión de la caldera me he decidido a hacer la sustitución por un termo eléctrico, finalmente elegí un Fleck Duo 7 de 50 litros.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/fleck.jpg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;Fleck&#34; title=&#34;Fleck&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Como cada 5 años me ha tocado hacer la revisión de la instalación de gas de la casa. Además, como hacía tiempo que no la realizaba como defecto me apuntaron que debía hacer en un periodo de menos de dos meses la revisión de la caldera de gas. La revisión de la instalación de gas en la zona que vivo se debe realizar cada cinco años y la revisión de la caldera cada dos. Los costes de ambas corren a cargo del usuario, salvo que tengas contratado un servicio de mantenimiento que incluso sale más caro, siendo para la revisión de la cadera de unos 60€ y la de la revisión de la caldera de 85€. Hacía tiempo que estaba pensando en sustituir la caldera por un termo eléctrico y estas revisiones junto con sus costes han sido la oportunidad para decidirme a hacer el cambio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una de las primeros puntos a tener en cuenta son las diferencias entre una caldera de gas y un termo eléctrico. La más obvia es que las calderas funciona con gas y los termos eléctricos con electricidad por lo que con estos últimos no es necesario tener un contrato de suministro de gas con sus costes mínimos de disponibilidad fijos, alquiler de contador y revisiones. Las calderas requieren de revisiones y cumplir la normativa vigente en una nueva instalación, por ejemplo, requiriendo que la salida de humos se realice directamente a la calle o que la caldera sea estanca con lo que si se realiza una sustitución de caldera puede que haya que adecuar la casa a la normativa pudiendo requerir picar la fachada para la salida de humos en vez de aprovechar la propia salida de humos del edificio. La obra de albañilería y manipulación de instalación de gas debe hacerla siempre un técnico certificado con lo que hay que añadir a los costes la mano de obra de estos obreros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los termos no necesitan de revisiones al utilizar electricidad, no usan un elemento tan peligroso como el gas y no generar gases que son tóxicos si no se evacuan adecuadamente. Otra de las diferencias es que la caldera de gas proporciona agua caliente sanitaria en cantidad ilimitada en poco tiempo y los termos limitada dependiendo de su capacidad pero ya 50 litros son suficientes para dos duchas. Como los termos en su depósito suelen mantener el agua caliente proporcionan agua caliente de forma inmediata. Otra diferencia importante es que las calderas proporciona agua caliente para la calefacción y los termos solo para agua sanitaria como la ducha o para fregar platos, aunque la calefacción solo es necesaria en invierno y un calefactor eléctrico puede suplir la carencia. Los termos eléctricos son mucho más baratos y su instalación es mucho más sencilla, &lt;a href=&#34;https://www.bricomart.es/climatizacion-y-calefaccion/calefaccion-central/caldera-gas-y-gasoil.html?p=2&#34;&gt;una caldera básica cuesta unos 1000€&lt;/a&gt; y a partir de ahí las hay más caras incluso 2000€. Un termo de la gama alta cuesta únicamente unos 300€ y uno más barato y sencillo unos 100€.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;caldera-de-gas&#34;&gt;Caldera de gas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uno de los problemas que tenía con la cadera es que en algunos momentos se apagaba por algún motivo que desconozco con lo que durante un periodo de 10 segundos el agua sale fría con las molestias que ocasiona si te te pilla en el aclarado y en invierno. Con el termo no hay estas pérdidas de temperatura mientras tenga en el depósito suficiente agua caliente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El sustituir la caldera de gas por un termo me evitará los costes de las revisiones de la instalación del gas y de la caldera que en unos 6 años ya habrá cubierto el coste del termo eléctrico. Además me evitará los costes fijos del gas como el alquiler del contador y la disponibilidad de unos 5€ al mes que compensarán el gasto en electricidad que necesite el termo. Otro de mis motivos de dar de baja el gas y solo necesitar electricidad es que cambiándome a una compañía que proporcione energía de fuentes 100% renovable evitaré usar gas aunque esta sea más energía barata que la electricidad y más eficiente para calentar agua el coste global incluyendo costes de aparatos, fijos y revisiones es más cara. Si la factura me sale algo más cara, que no creo por los costes fijos del gas, asumiré el coste pero tendré la satisfacción de usar sólo energía renovable.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caldera-01.jpg&#34; title=&#34;Caldera de gas&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caldera-01-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caldera-02.jpg&#34; title=&#34;Caldera de gas&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caldera-02-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caldera-03.jpg&#34; title=&#34;&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caldera-03-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Caldera de gas&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;termo-eléctrico&#34;&gt;Termo eléctrico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ya decidido a cambiar la caldera por un termo empecé a informarme de los modelos de termos y que diferenciaba uno más caro de uno más barato. Los termos eléctricos por el hecho de almacenar agua de forma constante en un depósito sufren de corrosión por el agua y la cal que esta lleva por lo que los fabricantes para proteger a los termos proporcionan al calderín un recubrimiento especial más resistente y para evitar la corrosión incluyen un ánodo de magnesio también llamado ánodo de sacrificio para que la corrosión ataque al ánodo en vez de al calderín.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dependiendo de la zona de residencia el agua llevará más cal o menos o será más dura o menos, en las zonas mediterráneas el agua es más dura y en la zona norte más blanda con lo que en estas últimas los termos sufrirá menos de corrosión, hay que tener en cuenta la dureza del agua donde vivimos para elegir el termo adecuado, si esta es dura daremos preferencia a termos con ánodos de magnesio grandes revisándolas anualmente y buscaremos alguno con resistencias envainadas y más protegidas de la cal. Dependiendo del modelo y precio el ánodo de magnesio será más grande, se aconseja realizar una revisión del mismo anualmente sobre todo si estamos en una zona con agua dura. Algunos termos incorporan un ánodo electrónico que no necesitan tanto mantenimiento y genera una corriente que impide o disminuye la corrosión al igual que el ánodo de magnesio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También hay que elegir la capacidad del depósito del termo, los hay de 15 litros, de 30, de 50, de 80, de 100, de 150 y más. Para una vivienda para el uso de agua sanitaria para ducharse 30 litros son suficientes para una persona, o 50 litros para una ducha más larga o más personas. También hay que tener en cuenta las medidas para que encaje en el hueco que deja la caldera, tanto en altura, anchura y profundidad.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/mapa-dureza-agua.jpg&#34; title=&#34;Mapa de dureza del agua&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/mapa-dureza-agua-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Mapa de dureza del agua&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;fleck-duo-7-50&#34;&gt;Fleck Duo 7 50&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pasando a elegir entre los muchos de modelos de termos que hay me fije entre tres modelos el &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2vzua5A&#34;&gt;Cointra TDG-50&lt;/a&gt;, el &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2voZ6Vy&#34;&gt;Fagor CB-50ECO&lt;/a&gt; y el &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2vzfEdU&#34;&gt;Fleck Duo7 50&lt;/a&gt;. El &lt;a href=&#34;https://www.cointra.es/&#34;&gt;Cointra&lt;/a&gt; tiene ánodos de magnesio pero son de gran tamaño y además incorpora dos. Del &lt;a href=&#34;http://www.fagorcnagroup.com/&#34;&gt;Fagor&lt;/a&gt; CB-50 ECO me gustaba que poseía las resistencias envainadas y un ánodo electrónico que induce una corriente dentro del agua para evitar la corrosión del calderín. Del &lt;a href=&#34;http://www.fleck.es/&#34;&gt;Felck&lt;/a&gt; Duo7 50 me gustaba que poseía dos depósitos y es algo más eficiente que los otros aunque este posee las resistencias sumergidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos estos termos poseen un tamaño similar al de una caldera por lo que en cuanto a espacio no requieren tener nada en cuenta. El Fagor y Fleck tiene unas medidas diferentes en cuanto a anchura, altura y profundidad , el Fagor es más alto y con más profundidad y el Fleck es el termo con menos profundidad pero es un poco más ancho que el Fagor. El Fagor y Fleck poseen un &lt;em&gt;display&lt;/em&gt; digital con el que seleccionar la temperatura del agua, el &lt;em&gt;display&lt;/em&gt; del Fleck bastante más avanzado indicando el tiempo restante hasta alcanzar la temperatura deseada, una estimación del número de duchas que restantes y si hay agua caliente para una ducha. Una cosa que no muestra el &lt;em&gt;display&lt;/em&gt; es cuando las resistencias están encendidas al mantener la temperatura a los grados deseados.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.cointra.es/catalogo/termo-electrico-digital-tdg-plus-50-s/&#34;&gt;Cointra TDG-50&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.fagorcnagroup.com/termos-electricos-cb-50eco-pantalla-led-con-eco-funcion-control-smart/c/911010057&#34;&gt;Fagor CB-50ECO&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.fleck.es/id/29/producto/mejor-termo-electrico-duo7&#34;&gt;Fleck Duo 7&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01MTL02S4&amp;linkId=4b5320be60b4df3802da30306b8e3f7b&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01EMZWDTY&amp;linkId=9c8849411b404178b7b4abcc7cd1ef33&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00KG6I2TY&amp;linkId=32d1f18e40c2345afb044565dd3be7e3&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00HSGVBZW&amp;linkId=5b9e03fd71cba23cd0430287e72564df&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Finalmente me decidí por el termo Feck Duo7 50 es un termo de gama alta y su precio es de los más altos entre los modelos de termos con la misma capacidad pero su precio como comentaba anteriormente es muy inferior a cualquier modelo de caldera. Donde vivo el agua es de buena calidad y blanda con lo que las resistencias no lo he considerado muy importante que estuviesen envainadas. El &lt;em&gt;display&lt;/em&gt; es bastante bueno pudiendo elegir la temperatura del agua, informa del tiempo restante hasta alcanzarla y la temperatura del agua actual. Este modelo de termo eléctrico una de las varias cosas buenas que tiene es que es muy plano tiendo únicamente 27 centímetros de fondo con lo que es posible ganar un espacio que antes estaba ocupado por la caldera como ha sido en mi caso. Se puede colocar en vertical u horizontal. Posee ánodo electrónico asi como también ánodos de magnesio, función antilegionela, antihelada, un &lt;em&gt;display&lt;/em&gt; digital que indica el tiempo restante hasta alcanzar la temperatura programada y la temperatura actual, función de ahorro de energía según hábitos de uso y dos depósitos independientes para mayor eficiencia calificada como B. Los controles son táctiles, intuitivos y con la rueda circular se controla la temperatura.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.fleck.es/productos/29/Ficha_DUO_7.pdf&#34;&gt;Ficha técnica Fleck Duo 7&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.fleck.es/productos/29/Manual_DUO5_7.pdf&#34;&gt;Manual Fleck Duo 7 50&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;El termo Fleck Duo 7 50 consume como máximo 1500W, yo tengo una potencia contratada de las más bajas de 2200W, quizá no pueda poner la lavadora, vitrocerámica y aspiradora simultáneamente pero organizándose un poco no hay mayor problema para que no salte la luz. Aún no lo he probado con el termo encendido y a la vez la  vitrocerámica que son de los aparatos eléctricos que más consumen.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caja-01.jpg&#34; title=&#34;Caja Fleck Duo 7 50&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caja-01-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caja-02.jpg&#34; title=&#34;Caja Fleck Duo 7 50&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caja-02-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caja-03.jpg&#34; title=&#34;Caja Fleck Duo 7 50&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caja-03-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caja-04.jpg&#34; title=&#34;Caja Fleck Duo 7 50&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caja-04-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caja-05.jpg&#34; title=&#34;Caja Fleck Duo 7 50&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caja-05-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caja-06.jpg&#34; title=&#34;Caja Fleck Duo 7 50&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caja-06-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caja-07.jpg&#34; title=&#34;Caja Fleck Duo 7 50&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caja-07-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caja-08.jpg&#34; title=&#34;Caja Fleck Duo 7 50&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caja-08-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caja-09.jpg&#34; title=&#34;Caja Fleck Duo 7 50&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/caja-09-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Caja Fleck Duo 7 50&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En el manual de Fleck Duo 7 50 se explican mejor las funciones que posee, una de ellas es que aprende los hábitos de consumo y se adecua a ellos para ahorrar energía. También posee una configuración manual con la que se establece la temperatura deseada y el termo la mantiene a esa temperatura. El termo es bastante eficiente por sus dos depósitos independientes y a lo largo del día manteniendo el agua a una temperatura de unos 45º el termo se enciende no más de tres veces al día y solo durante unos minutos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Incluye dos tacos y tornillos de unos 8 centímetros de largo y 8 milímetros de diámetro y una plantilla de montaje que tiene el tamaño real del termo para calcular la posición deseada antes de taladrar la pared. Los tacos incluidos en la caja no son muy buenos y cuando los puse los anclajes quedaban algo separados de la pared. Al final en vez de usar los tacos incluidos use un taco químico y unas varillas roscadas de 10mm para anclar los soportes y colgar el termo. Con las varillas, taco químico, roscas y arandelas el termo queda mejor asegurado. Al ser el termo bastante plano la carga que ejerce sobre la pared es más vertical.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/tacos-casquillo-electroliticos.jpg&#34; title=&#34;Válvula de seguridad por presión, tacos, tornillos y casquillos electrolíticos&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/tacos-casquillo-electroliticos-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/plantilla-montaje.jpg&#34; title=&#34;Plantilla montaje&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/plantilla-montaje-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Válvula de seguridad por presión, tacos, tornillos, casquillos electrolíticos y plantilla montaje&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/soportes-01.jpg&#34; title=&#34;Soportes incluidos en la caja&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/soportes-01-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/soportes-02.jpg&#34; title=&#34;Soportes incluidos en la caja&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/soportes-02-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Soportes incluidos en la caja, el soporte queda en diagonal&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/soportes-03.jpg&#34; title=&#34;Soportes con taco químico y varilla roscada&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/soportes-03-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/soportes-04.jpg&#34; title=&#34;Soportes con taco químico y varilla roscada&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/soportes-04-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Soportes con taco químico y varilla roscada&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;instalación-termo-eléctrico&#34;&gt;Instalación termo eléctrico&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Antes de empezar la instalación del termo solicite la baja del suministro del gas, en unas dos semanas mi compañía me notificó que ya me lo habían dado de baja y comprobé ya que la caldera no encendía por falta de gas. La baja de gas implica la eliminación del contador, una posterior solicitud de alta conlleva unos 60€ por el concepto de enganche. En cualquier caso no hay que manipular la instalación del gas hasta que llega a la ventana, en todo caso cerrar las llaves de paso y colocar un tapón en el tubo del gas de la caldera que queda sin uso para que no le entre suciedad. La instalación del termo se puede realizar en el mismo lugar en el que estuviese la caldera aunque para evitar pérdidas de calor se recomienda que esté los más cerca de la ducha. Como en mi caso la caldera proporcionaba agua caliente también para la calefacción los tubos del circuito cerrado de la calefacción quedarán sin uso, he vaciado el circuito y para que no les entre suciedad los he tapado con un tapón de metal. La entrada del agua y la salida del agua caliente que usa el termo son las mismas que usaba la caldera aunque para las conexiones hay que utilizar alguna llave de paso para cortar si es necesario la entrada del agua o vaciar el termo, unos codos de fontanería apropiados según las anchuras de los latiguillos y entrada de agua y unos latiguillos de 30cm para unir el termo con los tubos del agua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También he tenido que adaptar la conexión eléctrica ya que de construción a la caldera le llegaban directamente los cables. He puesto un enchufe de tipo &lt;em&gt;schuko&lt;/em&gt; de superficie, todavía me queda poner una canaleta para los cables. Con un poco de yeso a las salidas de los tubos para embellecer la pared que ahora se ve más.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/instalacion-termo-01.jpg&#34; title=&#34;Instalación termo eléctrico&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/instalacion-termo-01-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/instalacion-termo-02.jpg&#34; title=&#34;Instalación termo eléctrico&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/instalacion-termo-02-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/instalacion-termo-03.jpg&#34; title=&#34;Instalación termo eléctrico&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/instalacion-termo-03-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/instalacion-termo-04.jpg&#34; title=&#34;Instalación termo eléctrico&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/instalacion-termo-04-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/instalacion-termo-05.jpg&#34; title=&#34;Instalación termo eléctrico&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/instalacion-termo-05-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/instalacion-termo-06.jpg&#34; title=&#34;Instalación termo eléctrico&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/instalacion-termo-06-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/instalacion-termo-07.jpg&#34; title=&#34;Instalación termo eléctrico&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/instalacion-termo-07-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Instalación termo eléctrico&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El termo Fleck me costó 315€ comprándolo en &lt;a href=&#34;https://www.bricomart.es/&#34;&gt;Bricomart&lt;/a&gt;, si lo hubiese comprador en internet ya sea en &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2flFhHA&#34;&gt;Amazon&lt;/a&gt; o en la tienda de &lt;a href=&#34;https://www.droitek.com/&#34;&gt;Droitek&lt;/a&gt; me podría haber salido por unos 50€ más barato, unos 265€ con gastos de envío incluido. Desde luego no lo compraría en &lt;a href=&#34;http://elcorteingles.es/&#34;&gt;El Corte Inglés&lt;/a&gt; ya que el modelo Fleck en concreto costaba unos 400€ lo que es significativamente superior. Al final por no tener que esperar a que llegase y estar presente en casa para recogerlo lo compré en Bricomart. En &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2flFhHA&#34;&gt;Amazon&lt;/a&gt; algunos vendedores ofrecen algo mejor precio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con el grifo monomando que tengo la temperatura del agua caliente se puede regular perfectamente pero si quieres tener mayor control existen los grifos termoestáticos que regulan el caudal de agua caliente y fría automáticamente para que en la salida el agua esté a la temperatura deseada.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/grifo-01.jpg&#34; title=&#34;Grifo monomando&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/251/grifo-01-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Grifo monomando&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00RTG1HSC&amp;linkId=baa76cf96f2ebb3cb7d15d6baa53c816&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Me he duchado con el agua en el termo a 55, 50 y 45 grados y con con una distancia en mi casa desde el termo hasta el baño de unos 15 metros de tubería y el agua en la ducha sale bastante caliente, lo suficiente para ducharse en verano y haciendo que el monomando que tengo no esté completamente abierto en el agua caliente. 50 litros dan más que suficiente para dos duchas sin agobios por ahorrar agua. Para disponer de más cantidad de agua caliente basta con subir la temperatura del agua en el termo.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/la-busqueda-de-ejemplares-de-roble-comun/</id>
        <title>La búsqueda de ejemplares de roble común</title>        
        <updated>2017-07-30T13:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-07-30T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/la-busqueda-de-ejemplares-de-roble-comun/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/quercus-robur.png&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;175&#34; alt=&#34;Quercus Robur&#34; title=&#34;Quercus Robur&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hace ya mucho tiempo de pequeño planté alguna semilla de manzana por curiosidad para ver si germinaba, y sí germinó, pero al cabo de unos meses por desconocimiento de la forma de como cuidar una planta, excesivo riego o tierra no adecuada el retoño de manzano pereció. También planté alguna bellota de algún tipo de roble que alguno de mis hermanos trajo a casa, y sí germinó, y al igual que el manzano duró unos cuantos meses pero sucumbió de la misma forma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre las muchas ideas que se le ocurren a uno, algunas las llevamos a cabo, otras nos gustaría hacerlas pero las ignoramos o las postergamos a falta de algo. Una de estas que he tenido ha sido en algún momento plantar árboles pero para lo cual hay que tener una pequeña zona en casa o un balcón luminoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y la verdad es que mirando atrás es algo que podría haber hecho desde algún lustro pero que había olvidado. Quizá ha sido ahora al tener unos cuantos días festivos con más tiempo libre cuando la he vuelto a recordar, quizá también a raíz de que he ganado un espacio en casa que lo puedo usar para este propósito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Decidido a hacer realidad nuevamente esta idea lo primero que necesito es encontrar ejemplares de roble común o en su  nombre científico &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Quercus_robur&#34;&gt;&lt;em&gt;quercus robur&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; en mi ciudad, un árbol autóctono de la región en la que vivo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;la-búsqueda&#34;&gt;La búsqueda&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Puesto a buscar ejemplares de esta especie de árbol desde hace unos días he empezado a fijarme si alguno de los árboles con los que me voy cruzando es un roble común. Hay muchos árboles en la aceras y zonas ajardinadas, muchos aún no se identificar de qué especie pero los robles son fáciles de identificar por sus hojas lobuladas y estos por el momento son los que me interesan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El primero que encontré fue en un lugar inesperado y volviendo de jugar un partido de futbito cerca de la salida de una parada de metro, la de Ansio. No es un ejemplar muy grande, tendrá pocos años, pero ya tenía algunas bellotas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aprovechando el típico paseo andando del fin de semana me he ido fijando y yendo por las zonas donde creía que podría encontrar más. Y sí he encontrado otro cerca de la Universidad de Sarriko, cerca de mi casa, más cerca de lo que esperaba. He pasado muchas veces al lado pero hasta ahora no me había fijado. Con bellotas de muy buen aspecto en las ramas y algunas caídas del año anterior. Las del suelo la mayoría podridas o vacías. Un ejemplar de roble bastante grande aunque sin recibir cuidados y creciendo en total libertad.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-sarriko-1.jpg&#34; title=&#34;Roble en Universidad de Sarriko&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-sarriko-1-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-sarriko-2.jpg&#34; title=&#34;Roble en Universidad de Sarriko&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-sarriko-2-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Roble en la Universidad de Sarriko&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;También he encontrado un grupo de ellos en una zona ajardinada de un parque en Deusto pegado a la ría. Unos cinco juntos aunque un par de ellos no se si están en el mejor estado. También tenían algunas bellotas en las ramas y algunas en el césped.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-deusto.jpg&#34; title=&#34;Roble en parque de Deusto&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-deusto-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Roble en el parque de Deusto&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pasado el museo Guggenheim enfrente de la nueva biblioteca de la Universidad de Deusto en otra zona ajardinada hay otro grupo de robles comunes con muy buen aspecto de salud. No son tan grandes como el de la Universidad de Sarriko pero al estar en una zona ajardinada están mejor cuidados y se nota que están bien sanos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-abandoibarra-1.jpg&#34; title=&#34;Roble en Abandoibarra&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-abandoibarra-1-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-abandoibarra-2.jpg&#34; title=&#34;Roble en Abandoibarra&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-abandoibarra-2-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-abandoibarra-3.jpg&#34; title=&#34;Roble en Abandoibarra&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-abandoibarra-3-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Robles en Abandoibarra&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Incluso debajo de alguno de ellos hay algunos retoños.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/plantulas-abandoibarra-1.jpg&#34; title=&#34;Plántulas en Abandoibarra&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/plantulas-abandoibarra-1-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/plantulas-abandoibarra-2.jpg&#34; title=&#34;Plántulas en Abandoibarra&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/plantulas-abandoibarra-2-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Plántulas en Abandoibarra&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Donde esperaba haber encontrado alguno ha sido en el parque de Doña Casilda y sin embargo solo he encontrado uno apartado y no con tan buen aspecto como los anteriores. Aún así, es otro ejemplar y tenía alguna bellota que en julio aún están verdes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;la-primera-recolección&#34;&gt;La primera recolección&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Con esta primera búsqueda de ejemplares ya tengo identificados casi una decena que en la época en que las bellotas estén completamente desarrolladas hacia finales de septiembre o inicios de octubre me proveerán de las preciadas semillas para intentar hacer germinar algunos ejemplares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, aprovechando esta ocasión ya he recogido unas cuantas bellotas con buen aspecto del año anterior. Que no son tantas ya que la mayoría están podridas, vacías o son pequeñas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/bellotas-roble.jpg&#34; title=&#34;Bellotas de roble común&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/bellotas-roble-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Bellotas de roble común&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Cuando llegue la época de caída de las bellotas recogeré más y seguro que con mejor aspecto y mayor probabilidad de germinar que las que ya tengo. Solo he de tener paciencia y dejar que pase el tiempo. Mientras llega la época adecuada de recolección y aún unos meses más para la germinación aprovecharé para buscar en internet cómo hacer germinar bellotas, que necesita un roble, como cuidarlo sobre todo en el riego necesario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta es de la mejor información que he encontrado hasta el momento:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://es.wikihow.com/cultivar-un-roble-sembrando-una-bellota&#34;&gt;Cómo cultivar un roble sembrando una bellota&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.taringa.net/posts/ecologia/16638670/Mi-plantacion-de-400-Robles.html&#34;&gt;Mi plantación de 400 robles&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bonsaimenorca.com/articulos/articulos-tecnicos/estratificacion-y-escarificacion-de-semillas-de-arboles/&#34;&gt;Estratificación y escarificación de semillas de árboles&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=PipVZtWx62Q&#34;&gt;Plantar un roble&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=aZQzbc5GYGU&#34;&gt;Como germinar bellotas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=QRCDilvqa5E&#34;&gt;Como germinar una bellota, no falla&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;El siguiente manual es muy interesante ya que en él están detallados brevemente varios árboles de la península ibérica, como son sus hojas y frutos, época de plantación, tipo de suelo que requiere y como realizar una plantación.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.fao.org/forestry/42699-03d582e9a4cf155861b78cb5365260c16.pdf&#34;&gt;Manual sobre cómo plantar un árbol&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ya iré contando más en un futuro sobre este tema. Generalmente cuando empiezo algo no lo abandono.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="jardineria"/>
            
                <category term="fuera-de-tema"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/</id>
        <title>Desempaquetado maletín herramientas Mannesmann y bandejas melamina Balvi</title>        
        <updated>2017-07-29T11:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-07-28T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;p&gt;Tener en casa un pequeño conjunto de herramientas es necesario para realizar pequeñas tareas domésticas, desde quitar un grifo a atornillar algún elemento. Buscando en el gran catálogo del que dispone &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2flFhHA&#34;&gt;Amazon&lt;/a&gt; en su web quería uno que fuese bastante completo sin ser muy caro y aunque no fuese de calidad profesional cumpliese con las tarea. Hay muchos modelos pero me fijé en uno de &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2w6YVem&#34;&gt;Mannesmann modelo M29085&lt;/a&gt;. También necesitaba unas bandejas para la cocina y salón.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;maletín-herramientas-mannesmann-m29085&#34;&gt;Maletín herramientas Mannesmann M29085&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Este maletín no son herramientas para un profesional por su calidad pero cumplen perfectamente para las tareas domésticas comunes en una casa. La calidad no profesional se nota en que por ejemplo el brazo del martillo es de plástico duro o el cuerpo de la sierra también es de plástico. Sin embargo, el conjunto de herramientas es bastante completo incluyendo desde alicates, llave inglesa, gran número de puntas para tornillos de estrella, planos, llaves de vaso utilizadas para la sujeción de algunos grifos, sierra, martillo, nivel, metro de 3 metros, llave de carraca y múltiples adaptadores, tres llaves allen pequeñas, destornilladores planos y de estrella de diferentes tamaños. El maletín es de fabricación y origen alemán esto no quiere decir ni que sea bueno o malo pero creo que esta gente está bastante dedicada a la fabricación y la herramienta.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-01.jpg&#34; title=&#34;Maletín herramientas Mannesmann&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-01-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-02.jpg&#34; title=&#34;Maletín herramientas Mannesmann&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-02-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-03.jpg&#34; title=&#34;Maletin herramientas Mannesmann&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-03-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-04.jpg&#34; title=&#34;Maletín herramientas Mannesmann&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-04-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Maletín herramientas Mannesmann M29085&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El interior del maletín está organizado y todos los elementos permanecen sujetados aunque el maletín se mueva. En las cajas es habitual dar vueltas a los elementos que contiene hasta dar con el que buscamos, en este maletín todos los elementos están fácilmente accesibles y es fácil saber si falta alguno por el hueco que deja.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-05.jpg&#34; title=&#34;Juego de herramientas Mannesmann&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-05-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-06.jpg&#34; title=&#34;Juego de herramientas Mannesmann&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-06-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-07.jpg&#34; title=&#34;Juego de herramientas Mannesmann&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-07-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-08.jpg&#34; title=&#34;Juego de herramientas Mannesmann&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-08-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Juego de  herramientas Mannesmann M29085&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Las puntas para atornillar se usan con un adaptador y las llaves de vaso se pueden colocar en la llave de carraca y en el elemento similar a un destornillador denominado &lt;em&gt;coupler&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-09.jpg&#34; title=&#34;Aclopador y puntas para el acoplador&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-09-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-10.jpg&#34; title=&#34;Aclopador y puntas para el acoplador&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-10-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-11.jpg&#34; title=&#34;Aclopador y puntas para el acoplador&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-11-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-12.jpg&#34; title=&#34;Nivel y metro&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-12-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-13.jpg&#34; title=&#34;Nivel y metro&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-13-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-14.jpg&#34; title=&#34;Llave de carraca&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-14-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-15.jpg&#34; title=&#34;Llave de carraca, acoplador y punta destornillador&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/maletin-herramientas-mannesmann-15-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Acoplador, puntas para el acoplador, nivel, metro y llave de carraca&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B0051E16LW&amp;linkId=5aae4dd4d341b91eae824bc8ba069fd2&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;bandejas-melamina-balvi&#34;&gt;Bandejas melamina Balvi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;También necesitaba unas bandejas para llevar platos, cubiertos, vaso, pan o el postre de la cocina al salón y viceversa, de las varias que busqué me gustaron especialmente estas &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2vestKF&#34;&gt;bandejas de melamina&lt;/a&gt;. Su diseño, tamaño y ya viéndolas y palpándolas una vez las he recibido aún más. Están fabricadas en melamina que es un material plástico duro, rígido y de aspecto resistente si se las trata adecuadamente aguantan los golpes que no sean fuertes, también son resistentes al calor y no se deforman o comban cosa que ocurre en otros materiales plásticos y la parte trasera tiene unas lineas de refuerzo para dar mayor consistencia a la bandeja. Tienen un tamaño de 45,8 centímetros de ancho por 32,5 cm de alto y unos 2,5 cm sobre la mesa. Otro aspecto importante es que son fáciles de limpiar y son apilables. Tiene 4 diseños diferentes y en varios colores, las fotos que he sacado no le hacen justicia a los colores de las bandejas, en la realidad los colores son más intensos y más parecidos a las fotos de los artículos en Amazon.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/bandeja-balvi-01.jpg&#34; title=&#34;Bandeja Balvi modelo sandwiches&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/bandeja-balvi-01-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/bandeja-balvi-02.jpg&#34; title=&#34;Bandeja Balvi modelo hamburgers&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/bandeja-balvi-02-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/bandeja-balvi-03.jpg&#34; title=&#34;Parte trasera Balvi&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/249/bandeja-balvi-03-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Bandejas melamina Balvi&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En algún comentario de Amazon un usuario le ponía a estas bandejas una sola estrella porque decía que las cosas resbalaban, la superficie es muy pulida y no tiene rugosidades pero de ahí que las cosas resbalen creo que no salvo que en algún momento no mantengas la horizontalidad de la bandeja al transportar las cosas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00SYWANB2&amp;linkId=4afc8997f60c2f79ebd49a4ab268f301&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00SYWAJSE&amp;linkId=08548a86ec994f108ffa1108ec5632c9&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00SYWALPA&amp;linkId=e820bb92593490fa7f9642552fbcf71c&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00SYWAP6K&amp;linkId=37d23db1081013fa14e81ec2eaa16b20&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/ejecutar-varias-tareas-de-forma-concurrente-en-java/</id>
        <title>Ejecutar varias tareas de forma concurrente en Java</title>        
        <updated>2017-07-23T13:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-07-23T13:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/ejecutar-varias-tareas-de-forma-concurrente-en-java/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En el artículo de &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/iniciacion-a-la-programacion-concurrente-en-java/&#34;&gt;iniciación a la programación concurrente en Java&lt;/a&gt; explicaba las facilidades que proporciona este lenguaje para la programación de tareas con varios hilos que implica la sincronización y bloqueo mediante varias primitivas como semáforos o &lt;em&gt;locks&lt;/em&gt;, ponía el ejemplo y su código de dos de los típicos ejemplos que suelen usarse en las asignaturas de sistemas operativos, el problema de los filósofos y el del barbero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el caso de tener varias tareas que tardan unos segundos si las ejecutamos de forma secuencial el tiempo que tardarán será la suma de todas las tareas. Si las tareas no son dependientes, no hace falta esperar a que termine una anterior para comenzar otra, o el problema se puede descomponer en varias partes ejecutándolas de forma concurrente y simultáneamente el tiempo total que tardarán aproximadamente será el tiempo de la tarea más lenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/overview-summary.html&#34;&gt;API de Java&lt;/a&gt; además de las primitivas de sincronización se ofrece además algunas clases para manejar hilos y tareas a ejecutar de forma concurrente sin tener que manejar los hilos a bajo nivel. La clase &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/concurrent/ExecutorService.html&#34;&gt;ExecutorService&lt;/a&gt; permite crear un &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; con un número fijo de ellos, el &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt; reutilizará cada &lt;em&gt;thread&lt;/em&gt; para ir ejecutando las tareas. Crear &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; es una operación más o menos costosa con lo que reutilizándolos se aprovecha mejor los recursos del sistema y en un número grande de tareas a ejecutar la mejora en el rendimiento quizá se note. Crear un &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt; con un número fijo y limitado de &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; evita que el sistema se sature o por el contrario esté infrautilizado, configurando el tamaño del &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; según las características del sistema que las ejecutará y del tipo de recursos que más utiliza las tareas se obtiene el mejor rendimiento posible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con el método &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/Runtime.html#availableProcessors--&#34;&gt;Runtime.availableProcessors&lt;/a&gt; se obtiene el número de núcleos lógicos del ordenador de los modernos procesadores que utilizan &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/HyperThreading&#34;&gt;Hyper Threading&lt;/a&gt; tanto los de Intel como AMD, si las tareas hacen un uso muy intensivo de CPU y poco de entrada/salida el tamaño del &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; óptimo será cercano al número de núcleos del procesador. Por el contrario, si las tareas hacen un uso intensivo de de entrada/salida el tamaño del &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; óptimo será mayor ya que estarán la mayor parte del tiempo esperando a que finalicen las lentas operaciones de entrada y salida comparadas con la CPU.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suponiendo que una aplicación ha de realizar varias consultas a una base de datos para presentar su información al usuario, esas consultas y por la cantidad de información que tiene la base de datos o porque los índices no ayudan tardan en ejecutarse 3 segundos, teniendo que realizar 8 de estas consultas el tiempo total que tardará la aplicación en presentar la información será de 24 segundos (8 tareas x 3 segundos/tarea) ejecutando las consultas de forma secuencial. 24 segundos es un tiempo considerable y el usuario pensará que la aplicación no responde. Ejecutando las tareas con un &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt; de 8 &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; el tiempo total empleado para presentar la información será de 3 segundos y con un &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt; de 4 &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; el tiempo será de 6 segundos, mucho menos que los 24 de forma secuencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este es el código para ejecutar tareas de forma secuencial y de forma concurrente con un &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; de tamaño el doble del número de procesadores del sistema midiendo además el tiempo total para comprobar la diferencia de tiempos de ambas opciones.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/492e1b80c21886c748600784c9f9cfdc.js?file=Main.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;https://asciinema.org/a/vuoXPba1ks9aOg5Ebm3MTkIbM.js&#34; id=&#34;asciicast-vuoXPba1ks9aOg5Ebm3MTkIbM&#34; async&gt;&lt;/script&gt;
        &lt;noscript&gt;&lt;a href=&#34;https://asciinema.org/a/vuoXPba1ks9aOg5Ebm3MTkIbM&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://asciinema.org/a/vuoXPba1ks9aOg5Ebm3MTkIbM.png&#34; width=&#34;734&#34;/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;
        
        &lt;figcaption&gt;Ejemplo de ejecución secuencial y concurrente&lt;/figcaption&gt;
        
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/JavaExecutors&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/4-formas-de-hacer-un-bucle-for-en-java/</id>
        <title>4 formas de hacer un bucle for en Java</title>        
        <updated>2017-07-19T22:30:00+02:00</updated>
        <published>2017-07-16T12:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/4-formas-de-hacer-un-bucle-for-en-java/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hasta Java 5 para hacer un bucle desde 0 a N elementos había que usar una variable para mantener un contador, hacer una comparación para comprobar si se había llegado al límite e incrementar la variable en la siguiente ejecución. El código era bastante verboso y dado que los bucles son una construcción básica de cualquier lenguaje de programación es empleada numerosas veces en cualquier algoritmo. Antes de Java 5 un bucle &lt;em&gt;for&lt;/em&gt; de 0 a 5 y de una colección se realizaba de la siguiente manera:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1c1ec809be02caae060a9055bcab2cf3.js?file=For.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1c1ec809be02caae060a9055bcab2cf3.js?file=Iterator.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En Java 5 el bucle &lt;em&gt;for&lt;/em&gt; se enriqueció notablemente, con el &lt;em&gt;foreach&lt;/em&gt; se puede recorrer una colección y cualquier objeto que implemente la interfaz &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/Iterable.html&#34;&gt;Iterable&lt;/a&gt;. Con el bucle &lt;em&gt;foreach&lt;/em&gt; una &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/Collection.html&#34;&gt;Collection&lt;/a&gt; se recorre de la siguiente manera.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1c1ec809be02caae060a9055bcab2cf3.js?file=Foreach.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Pero esto es para las colecciones si se quiere hacer un bucle un número fijo de veces como en el primer caso de 0 a 5 conociendo que para usar el &lt;em&gt;foreach&lt;/em&gt; basta que le indiquemos un objeto que implemente la interfaz &lt;em&gt;Iterable&lt;/em&gt; podemos usar la siguiente expresión y su implementación que tiene la ventaja de no tener que incluir la expresión de comparación y el incremento de la variable, la clase &lt;em&gt;Counter&lt;/em&gt; implementa la interfaz &lt;em&gt;Iterable&lt;/em&gt; y devuelve un &lt;em&gt;Iterator&lt;/em&gt; sobre los valores del rango indicado:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1c1ec809be02caae060a9055bcab2cf3.js?file=CounterIterable.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1c1ec809be02caae060a9055bcab2cf3.js?file=Counter.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En Java 8 con la introducción de los &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/stream/Stream.html&#34;&gt;Stream&lt;/a&gt; y de &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/stream/IntStream.html&#34;&gt;IntStream&lt;/a&gt; podemos usar el método &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/stream/IntStream.html#range-int-int-&#34;&gt;range&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/stream/IntStream.html#rangeClosed-int-int-&#34;&gt;rangeClosed&lt;/a&gt; para obtener un &lt;em&gt;Stream&lt;/em&gt; de enteros y hacer un bucle con un comportamiento similar a los anteriores.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1c1ec809be02caae060a9055bcab2cf3.js?file=Stream.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Los &lt;em&gt;Stream&lt;/em&gt; de Java 8 están muy bien para simplificar algunas operaciones complejas pero para un bucle &lt;em&gt;for&lt;/em&gt; sencillo tiene sus inconvenientes como ofuscar significativamente el &lt;em&gt;stacktrace&lt;/em&gt; en caso de producirse alguna excepción. Se puede usar cualquier opción pero la primera con el tradicional bucle &lt;em&gt;for&lt;/em&gt; sea la menos recomendable teniendo a nuestra disposición la clase &lt;em&gt;Counter&lt;/em&gt; con Java 5 o los &lt;em&gt;Stream&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;lambdas&lt;/em&gt; con Java 8.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El siguiente programa muestra las cuatro opciones, su salida en la consola sería el siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1c1ec809be02caae060a9055bcab2cf3.js?file=Main.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/247/bucles-java.png&#34; title=&#34;4 formas de hacer un bucle en Java&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/247/bucles-java-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;4 formas de hacer un bucle en Java&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/JavaForeach&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/iniciacion-a-la-programacion-concurrente-en-java/</id>
        <title>Iniciación a la programación concurrente en Java</title>        
        <updated>2017-07-15T00:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-07-15T00:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/iniciacion-a-la-programacion-concurrente-en-java/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Java proporciona en su API numerosas primitivas para realizar programación concurrente. La programación concurrente permite realizar varias tareas simultáneamente aprovechando los múltiples núcleos de los procesadores modernos con un tiempo de ejecución total para un conjunto de tareas significativamente menor. Dos de los problemas de concurrencia más conocidos son el problema de los filósofos y del barbero que en este artículo muestro como implementar usando varias de las primitivas ofrecidas por Java.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En todo el tiempo que llevo programando en Java no he tenido necesidad de conocer en detalle las primitivas de concurrencia que ofrece el lenguaje y la API. Java desde sus primeras versiones ya ofrecía el soporte básico para la programación concurrente con las clases &lt;a href=&#34;http://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/Thread.html&#34;&gt;Thread&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/Runnable.html&#34;&gt;Runnable&lt;/a&gt; y algunas primitivas de sincronización como la palabra clave reservada &lt;em&gt;syncrhonized&lt;/em&gt;, los &lt;em&gt;locks&lt;/em&gt; intrínsecos de los objetos y algunos métodos de la clase &lt;em&gt;Thread&lt;/em&gt; como &lt;a href=&#34;http://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/Thread.html#sleep-long-&#34;&gt;sleep&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/Object.html#wait--&#34;&gt;wait&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/lang/Thread.html#join--&#34;&gt;join&lt;/a&gt;. Entre la documentación de Java está el siguiente &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/tutorial/essential/concurrency/&#34;&gt;tutorial sobre la concurrencia en Java&lt;/a&gt; que es muy recomendable leer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las computadoras realizan varias tareas de forma concurrente con la ayuda del sistema operativo que permite compartir el procesador para realizar diferentes tareas (navegar por internet, editar un documento, escuchar música, &amp;hellip;) cambiando cada muy poco tiempo (medido en ms) entre procesos, con los procesadores de varios núcleos las tareas se ejecutan silmultáneamente en diferentes núcleos. Los &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; en Java se comunican principalmente compartiendo referencias a objetos, este tipo de comunicación es eficiente pero posibilita dos tipos de errores, interferencias entre &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; y errores de consistencia, la herramienta para evitarlos es la sincronización. Sin embargo, la sincronización introduce contención cuando dos o más hilos intentan acceder al mismo recurso simultáneamente y provocan una pérdida de rendimiento. El bloqueo mutuo o &lt;em&gt;deadlock&lt;/em&gt;, la inanición o &lt;em&gt;starvation&lt;/em&gt; y un bloqueo vivo o &lt;em&gt;livelock&lt;/em&gt; son problemas de la sincronización. Seguramente te suenen los objetos inmutables, en la programación concurrente son especialmente útiles dado que su estado no cambia y no pueden corromperse ni quedar en un estado inconsistente por la interferencia entre &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; evitando de esta manera errores que suelen ser difíciles de depurar por ofrecer un comportamiento errático.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En vez de usar los &lt;em&gt;locks&lt;/em&gt; implícitos de los objetos la API de Java para concurrencia ofrece varios tipos más con propiedades adicionales como la habilidad de salir si el intento de adquirir el &lt;em&gt;lock&lt;/em&gt; falla. En el paquete &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/concurrent/locks/package-summary.html&#34;&gt;java.util.concurrent.locks&lt;/a&gt; está listados. Otro tipo de primitivas de sincronización para &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; son los &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/concurrent/Semaphore.html&#34;&gt;Semaphore&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/concurrent/CyclicBarrier.html&#34;&gt;CyclicBarrier&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/concurrent/CountDownLatch.html&#34;&gt;CountDownLatch&lt;/a&gt; entre otros como &lt;a href=&#34;http://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/concurrent/Phaser.html&#34;&gt;Phaser&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/concurrent/Exchanger.html&#34;&gt;Exchanger&lt;/a&gt;. En el paquete &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/concurrent/atomic/package-summary.html&#34;&gt;java.util.concurrent.atomic&lt;/a&gt; hay varios tipos de datos básicos que realizan sus operaciones de forma atómica como por ejemplo contadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con los &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/concurrent/Executors.html&#34;&gt;Executors&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/concurrent/ExecutorService.html&#34;&gt;ExecutorService&lt;/a&gt; no hace falta que manejemos los hilos a bajo nivel, es posible obtener un &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; de una tamaño específico y enviar clases &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/concurrent/Callable.html&#34;&gt;Callable&lt;/a&gt; o &lt;em&gt;Runnable&lt;/em&gt; que devuelven un resultado para que se ejecuten con un &lt;em&gt;thread&lt;/em&gt; del &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt; cuando esté libre. Con la clase &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/concurrent/ScheduledExecutorService.html&#34;&gt;ScheduledExecutorService&lt;/a&gt; se programa la ejecución de tareas de forma periódica. En los &lt;em&gt;streams&lt;/em&gt; añadidos a Java 8 el procesamiento se puede realizar de forma paralela aprovechando los microprocesadores multinúcleo sin tener que usar de forma explícita ninguna de las utilidades anteriores, internamente usa el &lt;em&gt;Fork/Join&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El soporte para la programación concurrente ofrecido en Java es suficiente para la mayoría de tareas que podamos necesitar y ha mejorado bastante desde las primeras versiones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El primer ejemplo que muestro es usando concurrencia ejecutar varias tareas y como realizándolas de forma secuencial el tiempo total empleado es la suma del tiempo de las tareas individuales y como usando concurrencia es la suma de la tarea que más tarda. El ejemplo se trata de 8 tareas que de forma secuencial tardan aproximadamente 24 segundos ya que cada tarea emplea 3 segundos, en el caso empleando concurrencia el tiempo es de aproximadamente 6 segundos ya se se emplea en &lt;em&gt;pool&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;threads&lt;/em&gt; de 4 de capacidad con lo que las primeras 4 tareas tardan 3 segundos y el siguiente lote de 4 tareas tarda otros 3 segundos para un total de 6 segundos.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/b18f1c1e32d73b4ef03d4ae3670f80b6.js?file=Main.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;https://asciinema.org/a/GjXM3ACFPPW027eLqKiZlrvMh.js&#34; id=&#34;asciicast-GjXM3ACFPPW027eLqKiZlrvMh&#34; async&gt;&lt;/script&gt;
        &lt;noscript&gt;&lt;a href=&#34;https://asciinema.org/a/GjXM3ACFPPW027eLqKiZlrvMh&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://asciinema.org/a/GjXM3ACFPPW027eLqKiZlrvMh.png&#34; width=&#34;734&#34;/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;
        
        &lt;figcaption&gt;Ejecución secuencial y concurrente de tareas&lt;/figcaption&gt;
        
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dos de los problemas más conocidos en la programación concurrente son el de &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Problema_de_la_cena_de_los_fil%C3%B3sofos&#34;&gt;La cena de los filósofos&lt;/a&gt; y el de &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Problema_del_barbero_durmiente&#34;&gt;El barbero durmiente&lt;/a&gt;. Usando algunas de las primitivas comentadas en este artículo este sería el código para para resolver ambos problemas en Java.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este código del problema de los filósofos la clase &lt;em&gt;Table&lt;/em&gt; crea los filósofos asignándoles los &lt;em&gt;Fork&lt;/em&gt; que tienen que compartir para comer después de estar un tiempo pensando. En la ejecución se observa que el primer filósofo que intenta comer puede hacerlo ya que sus tenedores adyacentes está libres pero posteriormente se observa que en algunas ocasiones algún filósofo no puede hacerlo porque sus tenedores están siendo usados por alguno de sus compañeros adyacentes.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/b18f1c1e32d73b4ef03d4ae3670f80b6.js?file=PhilosophersMain.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/b18f1c1e32d73b4ef03d4ae3670f80b6.js?file=Table.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/b18f1c1e32d73b4ef03d4ae3670f80b6.js?file=Fork.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/b18f1c1e32d73b4ef03d4ae3670f80b6.js?file=Philosopher.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;https://asciinema.org/a/kxDfAc6SNNZ3EFdR4Zrc1U163.js&#34; id=&#34;asciicast-kxDfAc6SNNZ3EFdR4Zrc1U163&#34; async&gt;&lt;/script&gt;
        &lt;noscript&gt;&lt;a href=&#34;https://asciinema.org/a/kxDfAc6SNNZ3EFdR4Zrc1U163&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://asciinema.org/a/kxDfAc6SNNZ3EFdR4Zrc1U163.png&#34; width=&#34;734&#34;/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;
        
        &lt;figcaption&gt;Ejemplo de concurrencia de los filósofos&lt;/figcaption&gt;
        
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En el caso de ejemplo del barbero cuando solo hay un barbero los clientes se acumulan ya que estos entran en la tienda a razón de 1 entre 1500 y 3500ms y el barbero tarda afeitar un cliente entre 2000 y 7000ms. Poniendo en la barbería dos barberos los clientes ya no se acumulan en la sala de espera.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/b18f1c1e32d73b4ef03d4ae3670f80b6.js?file=BarberShopMain.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/b18f1c1e32d73b4ef03d4ae3670f80b6.js?file=BarberShop.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/b18f1c1e32d73b4ef03d4ae3670f80b6.js?file=Street.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/b18f1c1e32d73b4ef03d4ae3670f80b6.js?file=Barber.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/b18f1c1e32d73b4ef03d4ae3670f80b6.js?file=Client.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;https://asciinema.org/a/BeA6bcKy5yoSGfByRUfE1HfYD.js&#34; id=&#34;asciicast-BeA6bcKy5yoSGfByRUfE1HfYD&#34; async&gt;&lt;/script&gt;
        &lt;noscript&gt;&lt;a href=&#34;https://asciinema.org/a/BeA6bcKy5yoSGfByRUfE1HfYD&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://asciinema.org/a/BeA6bcKy5yoSGfByRUfE1HfYD.png&#34; width=&#34;734&#34;/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;
        
        &lt;figcaption&gt;Ejemplo de concurrencia del barbero (1 barbero)&lt;/figcaption&gt;
        
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;https://asciinema.org/a/K7Ug6RT60mjWRbNcwRGapw7V6.js&#34; id=&#34;asciicast-K7Ug6RT60mjWRbNcwRGapw7V6&#34; async&gt;&lt;/script&gt;
        &lt;noscript&gt;&lt;a href=&#34;https://asciinema.org/a/K7Ug6RT60mjWRbNcwRGapw7V6&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://asciinema.org/a/K7Ug6RT60mjWRbNcwRGapw7V6.png&#34; width=&#34;734&#34;/&gt;&lt;/a&gt;&lt;/noscript&gt;
        
        &lt;figcaption&gt;Ejemplo de concurrencia del barbero (2 barberos)&lt;/figcaption&gt;
        
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/JavaconCurrency&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/tutorial/essential/concurrency/&#34;&gt;Tutorial sobre la concurrencia en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/iniciar-rapido-un-proyecto-de-java-con-gradle-o-de-spring-con-spring-initializr/</id>
        <title>Iniciar rápido un proyecto de Java con Gradle o de Spring con Spring Initializr</title>        
        <updated>2017-07-09T13:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-07-09T13:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/iniciar-rapido-un-proyecto-de-java-con-gradle-o-de-spring-con-spring-initializr/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/gradle.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Gradle&#34; title=&#34;Gradle&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/spring.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Spring&#34; title=&#34;Spring&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Cuando se empieza un proyecto nuevo desde cero se debe disponer de una herramienta de construcción, una estructura de directorios que siga las convenciones de la herramienta de construcción, añadir las dependencias que vayamos a utilizar y alguna clase que muestre algo al ejecutarlo para comprobar que disponemos de la infraestructura básica de compilación, teses, generación de artefactos e inicio de proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dado que las clases Java hay que compilarlas para facilitar la tarea están las herramientas de construcción y estas siguen una serie de convenciones en la estructura de directorios además de requerir algunos archivos. En un proyecto de duración de varios meses o años el tiempo dedicado a crear esta infraestructura básica es despreciable y no complicado si nos basamos en un proyecto similar del que copiar, sin embargo, para hacer alguna prueba rápida es costoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En &lt;a href=&#34;https://maven.apache.org/&#34;&gt;Maven&lt;/a&gt; existen los arquetipos que construyen el esqueleto básico del proyecto en base a unas plantillas. En &lt;a href=&#34;https://gradle.org/&#34;&gt;Gradle&lt;/a&gt; el equivalente es el &lt;a href=&#34;https://docs.gradle.org/current/userguide/build_init_plugin.html&#34;&gt;&lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; init &lt;/a&gt; pudiendo elegir crear la estructura de una librería o aplicación Java, &lt;a href=&#34;http://www.groovy-lang.org/&#34;&gt;Groovy&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.scala-lang.org/&#34;&gt;Scala&lt;/a&gt; ejecutable. También se puede elegir el &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; para hacer las pruebas automatizadas unitarias, de integración o funcionales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al usar el &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; &lt;em&gt;init&lt;/em&gt; de Gradle se especifica el tipo de artefacto, aplicación o librería, y el &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; para las pruebas unitarias en este caso &lt;a href=&#34;https://code.google.com/p/spock/&#34;&gt;Spock&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/195fab0e57a91bfd17328db9b24d84ef.js?file=gradle-init.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Para proyectos que usen &lt;a href=&#34;http://projects.spring.io/spring-boot/&#34;&gt;Spring Boot&lt;/a&gt; está disponible la herramienta &lt;a href=&#34;https://start.spring.io/&#34;&gt;Spring Initializr&lt;/a&gt; que en pocos minutos permite disponer de una aplicación funcional con las propiedades que se seleccionen. Se puede elegir la herramienta de construcción, Maven o Gradle, la versión de Spring Boot, los metadatos de la aplicación para el paquete de las clases y artefacto, las dependencias de otros módulos de Spring y otras librerías populares.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/245/spring-initalizr.png&#34; title=&#34;Generador de proyectos Spring Initalizr&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/245/spring-initalizr-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Cambiando a la versión completa del generador es posible cambiar el tipo de empaquetado (&lt;em&gt;jar&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;war&lt;/em&gt;), la versión de Java o el lenguaje de programación, además seleccionar aquellas dependencias que inicialmente sean necesarias, muchas son de otros proyectos de Spring. Las dependencias están agrupadas por categorías y van desde seguridad, &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; web, motores de plantillas, SQL, NoSQL, numerosas herramientas para la nube, integración con redes sociales, entrada/salida o utilidades para operaciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez seleccionadas las opciones se genera el proyecto y descarga un archivo comprimido &lt;em&gt;zip&lt;/em&gt;. Con el comando &lt;code&gt;gradlew bootRun&lt;/code&gt; si inicia la aplicación, pero dependiendo de las dependencias incluidas quizá sea necesaria hacer alguna configuración adicional antes de poder iniciar la aplicación, por ejemplo si seleccionamos la dependencia de &lt;a href=&#34;http://www.jooq.org/&#34;&gt;jOOQ&lt;/a&gt; hay que definir las propiedades para el &lt;a href=&#34;https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/javax/sql/DataSource.html&#34;&gt;DataSource&lt;/a&gt; en el archivo &lt;em&gt;application.properties&lt;/em&gt; con las que el contenedor inversión de control de Spring pueda crear las conexiones a la base de datos.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/195fab0e57a91bfd17328db9b24d84ef.js?file=tree-initializr.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Como con todos los generadores de código es recomendable saber suficientemente que es código que generan para en caso de modificaciones posteriores saber como aplicarlas. También es posible que no se adapte exactamente a lo que necesitamos, por ejemplo, si queremos hacer un &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/ejemplo-de-multiproyecto-con-gradle/&#34;&gt;multiproyecto con Gradle&lt;/a&gt; o si una dependencia necesaria no está incluida en la lista de categorías hay añadirla después. A partir de aquí se empieza a programar el proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el libro &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2tvCJMs&#34;&gt;Spring Boot in Action&lt;/a&gt; se comenta detalladamente Spring Boot que ofrece múltiples nuevas posibilidades que hace más fácil el desarrollo de un proyecto con Spring. Por otro lado para conocer más detalladamente y ampliamente el ecosistema de Spring está el libro &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2tZInqM&#34;&gt;Mastering Spring 5.0&lt;/a&gt; que también inlcuye secciones sobre Spring Boot.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1617292540&amp;linkId=86ce91eca968f6de1d0a777f48ca3069&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01N750Z7H&amp;linkId=e4f7f44a8b854b00a547d526b83f6469&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En definitiva el &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; &lt;em&gt;init&lt;/em&gt; de Gradle y la utilidad Spring Initializr son unas buenas herramientas para empezar un proyecto Java rápidamente y en pocos minutos disponer de un proyecto básico funcional y listo para implementar la funcionalidad de la aplicación.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/portlets-con-el-framework-apache-tapestry-y-apache-pluto/</id>
        <title>Portlets con el framework Apache Tapestry y Apache Pluto</title>        
        <updated>2017-07-08T13:30:00+02:00</updated>
        <published>2017-07-07T23:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/portlets-con-el-framework-apache-tapestry-y-apache-pluto/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los portales ofrecen una solución para los casos de uso de integración de aplicaciones, edición de contenido a modo de CMS, agregación de blogs, foros, colaboración entre personas, red social entre otros. La pieza fundamental de un portal en Java es un &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt;. Desarrollar un &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt; usando la API directamente no es simple, algunos &lt;em&gt;frameworks&lt;/em&gt; que usaríamos para desarrollar aplicaciones y páginas web son usables para desarrollar &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt;, Apache Tapestry es uno de ellos como muestro con un ejemplo en este artículo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/apache-tapestry-5.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;Apache Tapestry&#34; title=&#34;Apache Tapestry&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/apache-pluto.png&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;Apache Pluto&#34; title=&#34;Apache Pluto&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La API ofrecida de los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; se puede considerar de bajo nivel y para facilitar la tarea de su programación es posible emplear un &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; al igual que ocurre al programar una aplicación web con los &lt;em&gt;servlets&lt;/em&gt; utilizando el lenguaje Java. Aún así es importante conocer los conceptos subyacentes de los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; que están explicados de forma didáctica en el libro &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2tzpbjL&#34;&gt;Portlets in Action&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Explicado como &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/introduccion-a-los-portales-y-ejemplo-de-portlet-con-liferay/&#34;&gt;crear un &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt; directamente con su API&lt;/a&gt; usaré el mismo ejemplo pero usando el &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt; que también es usable para realizar aplicaciones web pero para el que existe un &lt;a href=&#34;https://github.com/got5/tapestry5-portlet&#34;&gt;módulo para desarrollar &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; y una pequeña &lt;a href=&#34;http://got5.github.io/tapestry5-portlet/&#34;&gt;documentación&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.liferay.com/&#34;&gt;Liferay&lt;/a&gt; 7 debe usar algún mecanismo especial para cargar las clases no compatible con Tapestry por ello en este ejemplo usaré el contenedor de &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/&#34;&gt;Apache Pluto&lt;/a&gt;. Apache Pluto es la implementación de referencia para la API de los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt;, inicia el servidor significativamente más rápido que Liferay aunque no incorpora tantos &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; listos para usar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El libro &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2tzpbjL&#34;&gt;Portlets in Action&lt;/a&gt; define portal de la siguiente manera traducida al español:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un portal es una colección de miniaplicaciones web llamadas &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt;. Un portal soporta características como personalización, agregación de contenido o autenticación. Los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; actúan como aplicaciones web dentro del portal mostradas en ventanas donde cada ventana en una página del portal representa un &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt;. El portal agrega la información y proporciona una vista consolidada al usuario.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;El ejemplo consiste en un mensaje de saludo que incluye un nombre el cual se introduce con un formulario desde el mismo &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt;. Los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; usando Apache Tapestry son muy similares a una aplicación web, con lo que gran parte del conocimiento es el mismo, pero en los que están a disposición varios servicios adicionales de la API de los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; como &lt;a href=&#34;https://github.com/got5/tapestry5-portlet/blob/master/src/main/java/org/apache/tapestry5/portlet/services/PortletRequestGlobals.java&#34;&gt;PortletRequestGlobals&lt;/a&gt; donde están agregados varios objetos relativos las peticiones y respuestas como &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/PortletRequest.html&#34;&gt;PortletRequest&lt;/a&gt; para la petición con &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/ActionRequest.html&#34;&gt;ActionRequest&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/EventRequest.html&#34;&gt;EventRequest&lt;/a&gt;,  &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/RenderRequest.html&#34;&gt;RenderRequest&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/ResourceRequest.html&#34;&gt;ResourceRequest&lt;/a&gt;, y  &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/PortletResponse.html&#34;&gt;PortletResponse&lt;/a&gt; para la respuesta con &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/ActionResponse.html&#34;&gt;ActionResponse&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/EventResponse.html&#34;&gt;EventResponse&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/RenderResponse.html&#34;&gt;RenderResponse&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/ResourceResponse.html&#34;&gt;ResourceResponse&lt;/a&gt;, &amp;hellip; y la amplia colección de componentes reusables de toda aplicación con uno específico para enlazar páginas en un &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt;, &lt;a href=&#34;https://github.com/got5/tapestry5-portlet/blob/master/src/main/java/org/apache/tapestry5/corelib/components/PortletPageLink.java&#34;&gt;PortletPageLink&lt;/a&gt;. Apache Tapestry permite abstraerse en gran medida de la API subyacente de los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; y las diferencias con una aplicación web no serán muy significativas. Todos los conceptos conocidos para desarrollar aplicaciones y páginas web sirven prácticamente en su totalidad para desarrollar &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org/component-reference.html&#34;&gt;componentes usables&lt;/a&gt; en las plantillas de las páginas, salvo alguno adicional son los mismos que en una aplicación web. Unos 57 componentes listos para usar además de los propios y específicos de la aplicación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al igual que en el &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; están incluidos múltiples componentes el contenedor de dependencias que tiene integrado Tapestry ofrece muchos servicios que es posible inyectar en las páginas y en componentes nuevos y propios, también desarrollar nuevos servicios que necesiten los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para hacer el ejemplo &lt;em&gt;Hola Mundo&lt;/em&gt; hay que definir dos páginas, una para mostrar el mensaje y otra para obtener un nombre, cada página se compone de una clase Java y una plantilla asociada que genera el HTML, ambos elementos son muy simples. El &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt; hará uso del mecanismo de preferencias proporcionado por el portal con la clase &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/PortletPreferences.html&#34;&gt;PorletPreferences&lt;/a&gt; y que se encarga de persistir en su propia base de datos para obtener y guardar valores en este caso el nombre usado en el mensaje. El &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt; usa un formulario que envía el nombre donde se utilizan los componentes &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org/current/apidocs/org/apache/tapestry5/corelib/components/Form.html&#34;&gt;Form&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org/current/apidocs/org/apache/tapestry5/corelib/components/Label.html&#34;&gt;Label&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org/current/apidocs/org/apache/tapestry5/corelib/components/TextField.html&#34;&gt;TextField&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/71e519379b23ab0c4a54d0aed927a3f3.js?file=Index.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/71e519379b23ab0c4a54d0aed927a3f3.js?file=Index.tml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/71e519379b23ab0c4a54d0aed927a3f3.js?file=preferences-Index.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/71e519379b23ab0c4a54d0aed927a3f3.js?file=preferences-Index.tml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/71e519379b23ab0c4a54d0aed927a3f3.js?file=AppPortletModule.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;El resto son varios archivos descriptores necesarios entre los que está el típico &lt;em&gt;web.xml&lt;/em&gt; de las aplicaciones web Java y el descriptor específico de los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; &lt;em&gt;portlet.xml&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/71e519379b23ab0c4a54d0aed927a3f3.js?file=portlet.xml&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/71e519379b23ab0c4a54d0aed927a3f3.js?file=web.xml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Con Apache Tapestry están a nuestra disposición todas las facilidades de un &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; de más alto nivel que la API de los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt;, con la API de los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; accesible si es necesaria, altamente productivo y con el que reutilizaremos en otros &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; o proyectos los componentes desarrollados con una librería de componentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Construido el &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt; con una tarea de &lt;a href=&#34;https://gradle.org/&#34;&gt;Gradle&lt;/a&gt; el &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt; se despliega copiando el archivo &lt;em&gt;war&lt;/em&gt; al directorio de despliegue de los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; de Apache Pluto, en &lt;em&gt;webapps&lt;/em&gt;. Una vez desplegado accediendo a la página de administración se configuran los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; que incluye cada página. El usuario y contraseña para iniciar sesión en Apache Pluto es &lt;em&gt;pluto&lt;/em&gt; para el usuario y &lt;em&gt;pluto&lt;/em&gt; para la contraseña.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/244/pluto-admin.png&#34; title=&#34;Página de administración de portlets de Apache Pluto&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/244/pluto-admin-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/244/pluto-login.png&#34; title=&#34;Inicio de sesión de Apache Pluto&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/244/pluto-login-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Páginas de administración y sesión de Apache Pluto&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Insertado el &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt; en una página y accediendo a ella el &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt; muestra el mensaje que emite y seleccionando la opción &lt;em&gt;edit&lt;/em&gt; acceder a la página de preferencias acceder a la página que muestra el formulario y permite cambiar el mensaje. Este es el resultado del &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt; desplegado en Apache Pluto.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/244/tapestry-portlet.png&#34; title=&#34;Porlet con Apache Tapestry en Apache Pluto&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/244/tapestry-portlet-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/244/tapestry-portlet-preferences.png&#34; title=&#34;Página de preferencias del portlet&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/244/tapestry-portlet-preferences-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/244/tapestry-portlet-name.png&#34; title=&#34;Portlet usando un dato almacenado en las preferencias&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/244/tapestry-portlet-name-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Porlet con Apache Tapestry en Apache Pluto&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para conocer más sobre los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; el libro &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2tzpbjL&#34;&gt;Portlets in Action&lt;/a&gt; es una buena fuente de documentación.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1935182544&amp;linkId=6d736075105602e7c318919a1c81609d&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Descargado y descomprimido el &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/download.html&#34;&gt;binario de Apache Pluto&lt;/a&gt; para inicia con el comando &lt;code&gt;startup.sh&lt;/code&gt;. Apache Pluto es en realidad un servidor &lt;a href=&#34;https://tomcat.apache.org/&#34;&gt;Apache Tomcat&lt;/a&gt; con las adiciones para proporcionarle la funcionalidad de portal en la dirección &lt;em&gt;http://localhost:8080/pluto&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/71e519379b23ab0c4a54d0aed927a3f3.js?file=build.gradle&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/TapestryPortlet&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./pluto-3.0.0/bin &amp;amp;&amp;amp; ./gradlew build&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;alert alert-warning&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2014/12/portada-PugInTapestry-thumb.png&#34; alt=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; title=&#34;Portada libro: PlugIn Tapestry&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 1.5em;&#34;&gt;
    &lt;h3&gt;Libro PlugIn Tapestry&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Si te interesa Apache Tapestry descarga gratis el libro de más de 300 páginas que he escrito sobre este &lt;i&gt;framework&lt;/i&gt; en el formato que prefieras, &lt;a href=&#34;http://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;PlugIn Tapestry: Desarrollo de aplicaciones y páginas web con Apache Tapestry&lt;/a&gt;, y el código de ejemplo asociado. En el libro comento detalladamente muchos aspectos que son necesarios en una aplicación web como persistencia, pruebas unitarias y de integración, inicio rápido, seguridad, formularios, internacionalización (i18n) y localización (l10n), AJAX, ... y como abordarlos usando Apache Tapestry.&lt;/p&gt;
    &lt;br style=&#34;clear: both;&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.pdf&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;PDF&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.epub&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;EPUB&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.mobi&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;MOBI&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/PlugInTapestry.zip&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;HTML&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;div class=&#34;buttons&#34;&gt;
        &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/PlugInTapestry&#34; class=&#34;btn btn-lg btn-success&#34;&gt;Código fuente ejemplos&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/got5/tapestry5-portlet&#34;&gt;Apache Tapestry Portlet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://got5.github.io/tapestry5-portlet/&#34;&gt;Documentación Apache Tapestry Portlet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/introduccion-a-los-portales-y-ejemplo-de-portlet-con-liferay/</id>
        <title>Introducción a los portales y ejemplo de portlet con Liferay</title>        
        <updated>2017-07-08T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-07-01T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/introduccion-a-los-portales-y-ejemplo-de-portlet-con-liferay/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Muchas organizaciones usan portales para mantener su presencia en internet. Los portales son herramientas muy versátiles que incluyen la gestión de contenidos y flujo de trabajo para publicarlo, foros, blog, &amp;hellip; Liferay es uno de los más conocidos que usa la plataforma Java. La unidad básica funcional de un portal es un &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt; que en ciertos aspectos son similares en otros diferentes a lo que son los &lt;em&gt;servlets&lt;/em&gt; en las aplicaciones web Java.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/liferay.png&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;Liferay&#34; title=&#34;Liferay&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Los portales son una especialización de un sitio web que presenta información diversa de una forma integrada y uniforme. Suelen aplicarse cuando una entidad tiene necesidades de presentar información según el usuarios autenticado, su rol, los usuarios necesitan colaborar o se necesita integrar información de múltiples fuentes. Son usados por entidades públicas como gobiernos, ayuntamientos y también por corporaciones de tamaño mediano y grande.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunos de sus casos de uso son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://web.liferay.com/es/products/what-is-a-portal/web-platform&#34;&gt;Plataforma web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://web.liferay.com/es/products/what-is-a-portal/enterprise-cms&#34;&gt;Sistema de gestión de contenidos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://web.liferay.com/es/products/what-is-a-portal/integration-platform&#34;&gt;Plataforma de integración&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://web.liferay.com/es/products/what-is-a-portal/collaboration-platform&#34;&gt;Plataforma de colaboración&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://web.liferay.com/es/products/what-is-a-portal/social-apps-platform&#34;&gt;Plataforma de aplicaciones sociales&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Uno de los servidores de portales más destacados y usados es &lt;a href=&#34;https://www.liferay.com/&#34;&gt;Liferay&lt;/a&gt; aunque no es el único siendo &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/&#34;&gt;Apache Pluto&lt;/a&gt; el servidor de referencia. En lo poco que los he probado Liferay comparado con Apache Pluto el primero tarda bastante más en iniciarse, se nota más lento y me ha dado problemas al usar el &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt; para desarrollar un &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt;, sin embargo, Liferay incorpora más &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Portlet&#34;&gt;&lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; con multitud de funcionalidades, es más usado y solicitado en ofertas de trabajo. Tanto Liferay como Apache Pluto implementan la &lt;a href=&#34;https://jcp.org/aboutJava/communityprocess/edr/jsr362/index2.html&#34;&gt;especificación de los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; de Java que son la pieza básica funcional de un portal.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/243/inicio.png&#34; title=&#34;Página inicial de Liferay&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/243/inicio-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Liferay es el contenedor de &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; y proporciona un entorno de ejecución similar a lo que los contenedores de &lt;em&gt;servlets&lt;/em&gt; como &lt;a href=&#34;https://tomcat.apache.org/&#34;&gt;Tomcat&lt;/a&gt; proporcionan para los &lt;em&gt;servlets&lt;/em&gt;. Las similitudes y diferencias entre un &lt;em&gt;servlet&lt;/em&gt; y un &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt; son las siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; son gestionados por un contenedor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Su ciclo de vida está gestionado por el contenedor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Generan contenido dinámico.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Interactúan con el cliente mediante peticiones y respuestas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Y se diferencia en que:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; generan únicamente un fragmento de la página web.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No están asociados directamente a una URL.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No pueden generar contenido arbitrario, si se solicita text/html los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; deben generar text/html.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;El contenedor de &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; proporciona funcionalidades como:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Almacenamiento persistente para las preferencias.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Procesamiento de solicitudes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modos de los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Estado de la ventana o fragmento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Información de usuario,&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://web.liferay.com/es/community/wiki/-/wiki/Main/Liferay+Portlets&#34;&gt;Liferay incluye más de 60 &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; listos para usar que cumplen las funciones de &lt;abbr title=&#34;Content Management System&#34;&gt;CMS&lt;/abbr&gt;, foros, blogs, agregador de blogs, wiki, calendario, encuestas, anuncios, herramientas sociales, de comercio electrónico, integración de contenido de sistemas externos, geolocalización, tiempo, administración, gestión de flujo de trabajo y &lt;a href=&#34;https://web.liferay.com/marketplace&#34;&gt;otros muchos más ofrecidos en el marketplace&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde la &lt;a href=&#34;https://www.liferay.com/es/downloads&#34;&gt;página de descargas&lt;/a&gt; se puede obtener la edición para la comunidad de Liferay además de otros productos eligiendo la versión deseada y en la &lt;a href=&#34;https://dev.liferay.com/es/home&#34;&gt;red para desarrolladores&lt;/a&gt; obtener documentación y material de referencia. Una vez descargado el archivo de la distribución de Liferay y descomprimido se inicia con el comando ubicado en &lt;em&gt;tomcat-8.0.32/bin/startup.sh&lt;/em&gt;. En el archivo &lt;em&gt;tomcat-8.0.32logs/catalina.out&lt;/em&gt; se emiten las trazas y mensajes del servidor. Iniciado Liferay se presenta una página de configuración, se han de aceptar los términos y condiciones e iniciar sesión con el usuario creado en la primera página de configuración.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/243/configuracion.png&#34; title=&#34;Configuración básica de Liferay&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/243/configuracion-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para añadir un &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt; propio a Liferay hay que acceder al &lt;em&gt;Panel de control &amp;gt; Aplicaciones &amp;gt; Gestor de aplicaciones&lt;/em&gt; y pulsar la opción cargar ubicada en la parte superior derecha de la página. En la salida del servidor aparecerán varias trazas relativas al despliegue del &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/243/gestor-de-aplicaciones.png&#34; title=&#34;Gestor de aplicaciones&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/243/gestor-de-aplicaciones-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/243/instalar-aplicacion.png&#34; title=&#34;Instalar aplicación&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/243/instalar-aplicacion-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; se distribuyen por lo general como archivos de aplicaciones web &lt;em&gt;.war&lt;/em&gt; con varios descriptores adicionales con información que usa Liferay para el despliegue del &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el siguiente ejemplo comentaré cómo crear un &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt; Hola Mundo sin ayuda de ningún &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; como &lt;a href=&#34;https://spring.io/&#34;&gt;Spring&lt;/a&gt; o Apache Tapestry aunque Liferay proporciona ayuda y documentación para desarrollarlos con &lt;a href=&#34;https://dev.liferay.com/es/develop/tutorials/-/knowledge_base/7-0/liferay-mvc-portlet&#34;&gt;Liferay MVC Portlet&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://dev.liferay.com/es/develop/tutorials/-/knowledge_base/7-0/spring-mvc&#34;&gt;Spring MVC&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El archivo descriptor principal es &lt;em&gt;portlet.xml&lt;/em&gt; donde se describen los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; de la aplicación indicando por ejemplo su nombre, la clase que lo implementa o los modos que soporta, otros archivos descriptores son &lt;em&gt;web.xml&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;liferay-portlet.xml&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;liferay-display.xml&lt;/em&gt; con unas propiedades exclusivas de Liferay indicando el icono y la categoría en la que ubicar el &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt; en la paleta de &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/0549b3b333adf38fc3be5a2ba6cfee45.js?file=portlet.xml&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/0549b3b333adf38fc3be5a2ba6cfee45.js?file=web.xml&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/0549b3b333adf38fc3be5a2ba6cfee45.js?file=liferay-portlet.xml&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/0549b3b333adf38fc3be5a2ba6cfee45.js?file=liferay-display.xml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Un &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt; es una clase Java que extiende de &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/GenericPortlet.html&#34;&gt;GenericPortlet&lt;/a&gt;. En el caso del ejemplo es muy sencillo ya que solo emite un mensaje usando una preferencia de configuración que Liferay se encarga de persistir, tiene un modo de edición y procesa una acción para cambiar el valor de una preferencia que se utiliza al emitir el mensaje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; con sus diferencias funcionales con los &lt;em&gt;servlets&lt;/em&gt; tienen muchas similitudes y una API con clases equivalentes a los &lt;em&gt;servlets&lt;/em&gt;. Así la clase principal de la que hay que heredar para crear un portlet es GenericPortlet o implementar la interfaz &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/Portlet.html&#34;&gt;Portlet&lt;/a&gt;. Las peticiones en los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; siguen una serie de fases que se van ejecutando en el siguiente orden &lt;em&gt;ActionPhase&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;EventPhase&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;HeaderPhase&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;RenderPhase&lt;/em&gt;. Para los recursos como imágenes o documentos hay una fase específica &lt;em&gt;ResourcePhase&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/243/portlets-phase-model.png&#34; title=&#34;Fases del ciclo de vida de una petición de un portlet&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/243/portlets-phase-model-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/243/portlet-lifecycle-methods.png&#34; title=&#34;Métodos de ciclo de vida de un portlet&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/243/portlet-lifecycle-methods-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Fases y métodos del ciclo de vida de un portlet&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para cada una de estas fases en la API de los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; hay un método específico que son &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/GenericPortlet.html#processAction(javax.portlet.ActionRequest,%20javax.portlet.ActionResponse)&#34;&gt;processAction&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/GenericPortlet.html#processEvent(javax.portlet.EventRequest,%20javax.portlet.EventResponse)&#34;&gt;procesEvent&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/GenericPortlet.html#renderHeaders(javax.portlet.HeaderRequest,%20javax.portlet.HeaderResponse)&#34;&gt;renderHeaders&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/GenericPortlet.html#render(javax.portlet.RenderRequest,%20javax.portlet.RenderResponse)&#34;&gt;render&lt;/a&gt;. Los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; poseen modos que se visualizan con los métodos &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/GenericPortlet.html#doEdit(javax.portlet.RenderRequest,%20javax.portlet.RenderResponse)&#34;&gt;doEdit&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/GenericPortlet.html#doHelp(javax.portlet.RenderRequest,%20javax.portlet.RenderResponse)&#34;&gt;doHelp&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/GenericPortlet.html#doView(javax.portlet.RenderRequest,%20javax.portlet.RenderResponse)&#34;&gt;doView&lt;/a&gt; o el correspondiente anotado con &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/RenderMode.html&#34;&gt;@RenderMode&lt;/a&gt;. Cada uno de esos métodos para cada una de las fases reciben dos parámetros uno que representa a la petición que heredan de &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/PortletRequest.html&#34;&gt;PortletRequest&lt;/a&gt; y son &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/ActionRequest.html&#34;&gt;ActionRequest&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/ClientDataRequest.html&#34;&gt;ClientDataRequest&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/EventRequest.html&#34;&gt;EventRequest&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/HeaderRequest.html&#34;&gt;HeaderRequest&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/RenderRequest.html&#34;&gt;RenderRequest&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/ResourceRequest.html&#34;&gt;ResourceRequest&lt;/a&gt;. Los objetos que representan a las respuestas heredan de &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/PortletResponse.html&#34;&gt;PortletResponse&lt;/a&gt; y son &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/ActionResponse.html&#34;&gt;ActionResponse&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/EventResponse.html&#34;&gt;EventResponse&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/HeaderResponse.html&#34;&gt;HeaderResponse&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/MimeResponse.html&#34;&gt;MimeResponse&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/RenderResponse.html&#34;&gt;RenderResponse&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/ResourceResponse.html&#34;&gt;ResourceResponse&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/StateAwareResponse.html&#34;&gt;StateAwareResponse&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La interfaz &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/PortletPreferences.html&#34;&gt;PorletPreferences&lt;/a&gt; obtenida con el método &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/PortletRequest.html#getPreferences()&#34;&gt;getPreferences()&lt;/a&gt; de una clase que herede de &lt;em&gt;PortletRequest&lt;/em&gt; también es importante ya que con ella el &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt; es capaz de persistir incluso entre reinicios del servidor los datos relativos a su funcionamiento que desee aunque esto no sustituye a la utilización de una base de datos como &lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/&#34;&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.mongodb.com/&#34;&gt;MongoDB&lt;/a&gt;. Los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; también tienen el equivalente de filtros de los &lt;em&gt;servlets&lt;/em&gt; con la clase &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/filter/PortletFilter.html&#34;&gt;PortletFilter&lt;/a&gt; y el equivalente de sesión con la clase &lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/javax/portlet/PortletSession.html&#34;&gt;PortletSession&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/0549b3b333adf38fc3be5a2ba6cfee45.js?file=HolaMundoPortlet.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Usando como herramienta de construcción del proyecto &lt;a href=&#34;https://gradle.org/&#34;&gt;Gradle&lt;/a&gt; el archivo &lt;em&gt;.war&lt;/em&gt; a desplegar el Liferay se genera con la tarea &lt;em&gt;build&lt;/em&gt; en el directorio &lt;em&gt;build/libs/HolaMundoPortlet-0.1.war&lt;/em&gt;. Esta archivo hay que desplegarlo en Liferay para posteriormente incluirlo en alguna página, se visualice el contenido que genera y se pueda interactuar con él.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/243/anadir-portlet.png&#34; title=&#34;Añadir portlet&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/243/anadir-portlet-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/243/inicio-hola-mundo-portlet.png&#34; title=&#34;Portlet HolaMundo&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/243/inicio-hola-mundo-portlet-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/243/preferencias.png&#34; title=&#34;Preferencias del portlet&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/243/preferencias-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/243/preferencias-usuario.png&#34; title=&#34;Portlet HolaMundo con preferencias&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/243/preferencias-usuario-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Desarrollar un &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt; con su API directamente es una tarea costosa si la funcionalidad o complejidad del &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt; es mucha. Al igual que en Java no se suele utilizar la API de los &lt;em&gt;servlets&lt;/em&gt; directamente, aunque es la API subyacente, y se suele utilizar alguno de los muchos &lt;em&gt;frameworks&lt;/em&gt; disponibles para los &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; también hay varios &lt;em&gt;frameworks&lt;/em&gt; entre los que elegir. En el artículo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/portlets-con-el-framework-apache-tapestry-y-apache-pluto/&#34;&gt;&lt;em&gt;Portlets&lt;/em&gt; con el framework Apache Tapestry y Apache Pluto&lt;/a&gt; muestro un ejemplo usando un &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; de alto nivel, orientado a componentes y altamente productivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque el libro &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2sc1tWN&#34;&gt;Liferay in Action&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2tzpbjL&#34;&gt;Portlets in Action&lt;/a&gt; no están actualizados a la última versión sirven para conocer los conceptos básicos de su funcionamiento, explican la teoría e incluyen ejemplos de código de como crear un &lt;em&gt;portlet&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1935182544&amp;linkId=6d736075105602e7c318919a1c81609d&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=193518282X&amp;linkId=a4fdbe9a2a0c68685cfc8119f253125b&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/HolaMundoPortlet&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;./gradlew build&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Web_portal&#34;&gt;Web portal&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Portlet&#34;&gt;Portlet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://web.liferay.com/es/products/what-is-a-portal/web-platform&#34;&gt;¿Qué es un Portal?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://jcp.org/aboutJava/communityprocess/edr/jsr362/index2.html&#34;&gt;Portlet Specification 3.0&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://portals.apache.org/pluto/portlet-3.0-apidocs/&#34;&gt;Portlets 3.0 API&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/hemeroteca-11/</id>
        <title>Hemeroteca #11</title>        
        <updated>2017-06-27T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-06-24T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/hemeroteca-11/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;p&gt;Desde hace ya tiempo escribir y publicar en el blog es una de las cosas que realmente me gustan y me motivan a pesar de que el blog me requiere mucho tiempo de mi tiempo personal, cada artículo me exige entre 5 y 10 horas de dedicación durante el fin de semana y en mi tiempo libre. Es satisfactorio ver que cada semana y cada mes el número de visitas aumentan a un ritmo rozando los dos dígitos y que también se nota en los &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/donacion/&#34;&gt;ingresos por publicidad de AdSense que en parte dono&lt;/a&gt; a alguno de los proyectos de software libre que usó o me parecen interesantes de apoyarles económicamente aunque sea pequeña.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aún no he llegado al punto de plantearme seriamente abandonar el blog y recuperar mi tiempo para leer, ver películas que ahora me descargo pero pocas veo, andar en bicicleta, pasear u otras cosas, a veces pienso que le dedico mucho tiempo al blog, antes escribía un artículo a la semana, ahora estoy publicando muchas dos artículos faltándome más tiempo para editar y publicar los artículos que para redactarlos. La fe de poder de usar en un trabajo muchas de las herramientas de escribo, que es uno de mis motivaciones de tener el blog, me mantiene escribiendo aunque la realidad es que llevo ya 3 lustros trabajando y en prácticamente la totalidad de proyectos la tecnología estaba ya decidida e impuesta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El número de visitas ha aumentado notablemente de unas 9K páginas vistas en enero de 2016 a unas 30K en enero de 2017 y ahora a finales de junio unas 60K. Solamente en estos seis primeros meses ya he duplicado el tráfico mayoritariamente proveniente del buscador Google. Los ingresos por AdSense también han aumentado notablemente de 15€ pasando a 50€ mensuales con los que ahora cada dos meses recibo una transferencia de Google en mi cuenta corriente lo que empieza a ser una cantidad respetable aunque no compense por ello solamente la dedicación que requiere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Más del 90% del tráfico que recibo proviene del buscador Google y el resto de tráfico directo o de referencia. Solo unos 5 artículos son los que reciben la mayor parte de las visitas y que intento aprovechar para que los usuarios accedan a otros artículos relacionados. El aumento de visitas se debe a que con el paso del tiempo habré posicionado mejor algunos artículos en Google y en menor medida a los nuevos que he publicado. A Google creo que le gustan los sitios que publican nuevo contenido con asiduidad y regularmente en primera instancia y en medida similar si es de calidad. De enero de 2014 a enero de 2016 el crecimiento parece plano pero también fue constante aunque simplemente se ve enmascarado por el de los últimos meses.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/242/analytics.png&#34; title=&#34;Analytics&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/242/analytics-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/242/adsense.png&#34; title=&#34;AdSense&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/242/adsense-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Evolución visitas e ingresos&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Analizando los ingresos y visitas de mi blog y divagando cual sería el tráfico que debería generar para vivir únicamente blog si con 60K páginas vistas obtengo 50€ en ingresos al mes, debería multiplicar por ¿30, 40? el tráfico de este momento para vivir del blog, pero siendo más modesto multiplicar por 5 o 10 ya serían unos ingresos muy notables y algo que parece alcanzable aunque no sea fácilmente, ¿cuantas visitas mensuales son esas para una web? ¿3,6M de páginas vistas al mes? ¿300K o 600K siendo más modesto?. Quizá si publicase en inglés la audiencia sería mayor, aún no se cual es el tráfico que poseen otras páginas hispanas personales de temática tecnológica, software libre o programación más conocidos para saber cual es el límite de visitas alcanzable en este nicho de temática ya que los blogs que sigo en pocos he visto esta misma exhivición impúdica de datos que incluyo aquí (si como blogger te sientes aludido ya tienes tema para un artículo ;). Medios como &lt;a href=&#34;https://www.xataka.com/&#34;&gt;Xataka&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.genbeta.com/&#34;&gt;Genbeta&lt;/a&gt; por citar algunos tecnológicos muy conocidos profesionales, empresariales o de grupos editoriales con las vistas que tienen deben generar suficiente tráfico para que sus ingresos solo en publicidad costeen los gastos de los redactores, servidores, viajes, paguen algunos sueldos, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cambiando de tema y yendo a la hemeroteca en la lista de artículos que he publicado en estos seis meses están los siguientes, en total 40 (incluido este) nuevos artículos únicos y fabricados artesanalmente a mano. Este semestre he hecho dos donaciones de 60€ y publicados otros tantos artículos comentando a que proyectos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/articulo-3-de-yo-apoyo-al-software-libre/&#34;&gt;Artículo #3 de Yo apoyo al software libre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/articulo-4-de-yo-apoyo-al-software-libre/&#34;&gt;Artículo #4 de Yo apoyo al software libre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Este semestre he publicado una nueva serie sobre electrónica aprovechando que compre un kit con varios elementos electrónicos con los que jugar para la &lt;a href=&#34;https://www.raspberrypi.org/&#34;&gt;Raspberry Pi&lt;/a&gt; 3 que he usado en la 1, se ha compuesto de un total de 10 artículos y aún podría escribir alguno más pero lo dejaré para otro momento si recupero las ganas de cacharrear con el hardware otra vez.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/desempaquetado-del-kit-de-iniciacion-a-la-electronica-para-la-raspberry-pi/&#34;&gt;Desempaquetado del kit de iniciación a la electrónica para la Raspberry Pi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/ejemplo-hello-world-con-java-en-la-raspberry-pi/&#34;&gt;Ejemplo Hello World con Java en la Raspberry Pi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/ejemplo-encender-y-apagar-diodo-led-con-la-raspberry-pi-en-java/&#34;&gt;Ejemplo encender y apagar diodo LED con la Raspberry Pi en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/controlar-un-display-lcd-1602-para-mostrar-texto-con-la-raspberry-pi-y-java/&#34;&gt;Controlar un display LCD 1602 para mostrar texto con la Raspberry Pi y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/ejemplo-de-jni-usar-codigo-en-c-desde-java/&#34;&gt;Ejemplo de JNI, usar código en C desde Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/obtener-la-temperatura-y-humedad-con-el-sensor-dht11-la-raspberry-pi-c-y-java/&#34;&gt;Obtener la temperatura y humedad con el sensor DHT11, la Raspberry Pi, C y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/como-usar-un-diodo-led-un-pulsador-y-un-zumbador-con-la-raspberry-pi-y-java/&#34;&gt;Cómo usar un diodo LED, un pulsador y un zumbador con la Raspberry Pi y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/ejemplo-sensor-de-golpes-y-detector-movimiento-en-la-raspberry-pi-con-java/&#34;&gt;Ejemplo sensor de golpes y detector de movimiento en la Raspberry Pi con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/controlar-un-servomotor-con-la-raspberry-pi-y-java/&#34;&gt;Controlar un servomotor con la Raspberry Pi y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/luces-navidenas-con-la-raspberry-pi-y-java/&#34;&gt;Luces navideñas con la Raspberry Pi y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La otra serie de varios artículos publicados durante otras tantas semanas ha sido sobre &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/swarm/&#34;&gt;Docker Swarm&lt;/a&gt; continuando y completando un poco más la serie sobre &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; para crear &lt;em&gt;clusters&lt;/em&gt; de nodos con la tecnología de la se se está hablando mucho y está transformando el estado del arte para el despliegue, ejecución y distribución de servicios.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/introduccion-y-ejemplo-de-cluster-de-contenedores-con-docker-swarm/&#34;&gt;Introducción y ejemplo de cluster de contenedores con Docker Swarm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/iniciar-un-stack-de-servicios-en-un-cluster-de-docker-swarm/&#34;&gt;Iniciar un stack de servicios en un cluster de Docker Swarm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/escalar-y-actualizar-un-servicio-de-un-cluster-de-docker-swarm/&#34;&gt;Escalar y actualizar un servicio de un cluster de Docker Swarm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/contenedores-en-docker-swarm-con-volumenes-de-datos-persistentes-usando-rex-ray-y-virtualbox/&#34;&gt;Contenedores en Docker Swarm con volúmenes de datos persistentes usando REX-Ray y VirtualBox&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/informacion-sensible-en-contenedores-con-docker-secrets/&#34;&gt;Información sensible en los contenedores con Docker Secrets&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/imagenes-de-docker-con-alpine-linux/&#34;&gt;Imágenes de Docker con Alpine Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Entre otros artículos que he publicado está un &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; para instalar &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/&#34;&gt;Arch Linux&lt;/a&gt; de forma desatendida, automatizada y personalizable. Dado que Arch Linux no posee un instalador y hay que introducir los comandos directamente en la terminal para realizar la instalación después de leer una buena cantidad de documentación de la estupenda &lt;a href=&#34;https://wiki.archlinux.org/&#34;&gt;wiki de Arch Linux&lt;/a&gt;, este &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; sirve para instalar Arch Linux de forma sencilla o como consulta de los comandos a ejecutar paso a paso para instalar esta distribución.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/script-de-instalacion-de-arch-linux-desatendido-automatizado-y-personalizable/&#34;&gt;Script de instalación de Arch Linux desatendido, automatizado y personalizable&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;También he publicado algún que otro artículo de opinión de dos noticias relevantes que se han producido en este periodo de tiempo, como son el ataque del &lt;em&gt;ransomware&lt;/em&gt; WannaCry y que afectó a algunas empresas y organizaciones y relacionado con este tema me preguntaba si las distribuciones GNU/Linux son más seguras que Windows. También daba mi opinión sobre el el anuncio de Shuttleworth de abandonar la convergencia con el servidor gráfico Mir y el entorno de escritorio Unity. Y un último sobre la diferencia de trato para bien de &lt;a href=&#34;https://www.pepephone.com/&#34;&gt;Pepephone&lt;/a&gt; con lo que es habitual en otras empresas de telecomunicaciones para mal.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/distribuciones-gnu-linux-mas-seguras-que-windows/&#34;&gt;Distribuciones GNU/Linux, ¿más seguras que Windows?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-anuncio-de-shuttleworth-de-abandonar-unity-y-mir-y-volver-a-gnome-en-ubuntu/&#34;&gt;Sobre el anuncio de Shuttleworth de abandonar Unity y Mir y volver a GNOME en Ubuntu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-ataque-de-ransomware-que-ha-sufrido-telefonica-y-otras-empresas/&#34;&gt;Sobre el ataque de ransomware que ha sufrido Telefonica y otras empresas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/asi-trata-pepephone-a-sus-clientes/&#34;&gt;Así trata Pepephone a sus clientes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dos artículos para usuarios sin muchos conocimientos de como instalar &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; o la distribución &lt;a href=&#34;https://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt; de &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt;. Explicando paso a paso y detalladamente con capturas de pantalla cuales son los pasos para realizar la instalación desde cero.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-windows-10-paso-a-paso-desde-cero/&#34;&gt;Descargar e instalar Windows 10 paso a paso desde cero&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-la-distribucion-ubuntu-de-gnu-linux-paso-a-paso-desde-cero/&#34;&gt;Descargar e instalar la distribución Ubuntu de GNU/Linux paso a paso desde cero&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Un par de artículos patrocinados de los cuales uno ha sido otra forma de ingreso.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/cursos-de-formacion-de-keepcoding/&#34;&gt;Cursos de formación de KeepCoding&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/servidores-cloud-vps-de-cloudingio-para-hospedar-blogs-y-paginas-web/&#34;&gt;Servidores Cloud VPS de Clouding.io para hospedar blogs y páginas web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;También he publicado un par de artículos en inglés traducción de otros que publique en español como experimento para comprobar que tal se indexan en Google y si alguno de ellos atrae visitas a mi blog.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/windows-10-and-office-2016-as-easy-to-use-without-license-as-always/&#34;&gt;Windows 10 and Office 2016 as easy to use without license as always&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/3-office-alternative-options-to-microsoft-office/&#34;&gt;3 office alternative options to Microsoft Office&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Habiendo publicado dos series con una buena cantidad de artículos este semestre he publicado pocos artículos de programación. A destacar de estos últimos ha sido el resumen como en años anteriores de la conferencia &lt;a href=&#34;http://bilbostack.com/&#34;&gt;BilboStack&lt;/a&gt; celebrada en febrero de las presentaciones a las que asistí. Varios artículos sobre diferentes tipos de bases de datos relacionales, de documentos y de clave valor representadas por &lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/&#34;&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.mongodb.com/&#34;&gt;MongoDB&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://redis.io/&#34;&gt;Redis&lt;/a&gt;. También como realizar autenticación mutua entre cliente y servidor con certificados ya sea con el programa &lt;em&gt;curl&lt;/em&gt;, una aplicación en la plataforma Java o con un navegador web.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/registro-y-descubrimiento-de-servicios-con-spring-cloud-y-consul/&#34;&gt;Registro y descubrimiento de servicios con Spring Cloud y Consul&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/conferencia-bilbostack-2017/&#34;&gt;Conferencia BilboStack 2017&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/como-crear-un-servicio-de-systemd-para-una-aplicacion-con-spring-boot/&#34;&gt;Cómo crear un servicio de systemd para una aplicación con Spring Boot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/ejemplo-de-rabbitmq-con-java-para-enviar-y-recibir-mensajes/&#34;&gt;Ejemplo de RabbitMQ con Java para enviar y recibir mensajes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-relacional-postgresql/&#34;&gt;Introducción a la base de datos relacional PostgreSQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-mongodb/&#34;&gt;Introducción a la base de datos NoSQL MongoDB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/usar-la-base-de-datos-nosql-mongodb-con-java/&#34;&gt;Usar la base de datos NoSQL MongoDB con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-redis/&#34;&gt;Introducción a la base de datos NoSQL Redis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/autenticacion-mutua-de-cliente-y-servidor-con-certificados/&#34;&gt;Autenticación mutua de cliente y servidor con certificados&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para acabar publique un artículo de un cargador de pilas recargables, un paquete de pilas de la marca blanca de Amazon y un reloj con un pequeño análisis y múltiples fotos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/&#34;&gt;Desempaquetado de cargador de pilas recargables, pilas recargables AA y reloj despertador&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Que disfrutéis leyendo algunos de los artículos que publiqué y aprovechar para suscribiros con vuestro lector de &lt;em&gt;feeds&lt;/em&gt; preferido a Blog Bitix para no perderos ninguno de los que publique en el siguiente semestre que posiblemente verse bastante sobre Java.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/autenticacion-mutua-de-cliente-y-servidor-con-certificados/</id>
        <title>Autenticación mutua de cliente y servidor con certificados</title>        
        <updated>2017-06-18T23:30:00+02:00</updated>
        <published>2017-06-17T02:45:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/autenticacion-mutua-de-cliente-y-servidor-con-certificados/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/openssl.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;OpenSSL&#34; title=&#34;OpenSSL&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Los certificados no solo sirven para autenticar a un servidor o acceder solo a aquellos en los que confiamos. El servidor también puede autenticar a los clientes mediante un certificado como alternativa a usar un usuario y contraseña ya sea una autenticación &lt;em&gt;BASIC&lt;/em&gt; o un formulario personalizado. Al igual que en el cliente usa el certificado de la autoridad de certificación en la que confía para validar el que presenta el servidor, el servidor puede requerir que el cliente también proporcione un certificado que el servidor valida según las autoridades de certificación en las que confía, en ambos casos el servidor o cliente usan su clave privada para iniciar la conexión segura con el &lt;em&gt;handsake&lt;/em&gt; del &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Transport_Layer_Security&#34;&gt;protocolo TLS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el ejemplo usaré un servidor web &lt;a href=&#34;https://nginx.org/&#34;&gt;nginx&lt;/a&gt; ejecutado como un contenedor de &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; configurado de tal manera que requiere autenticación para el cliente con certificados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inicialmente deberemos generar tres parejas de claves privadas y públicas, una para nuestra propia autoridad de certificación, una clave para el servidor y otra para el cliente. Al mismo tiempo generaré otras tres parejas de claves privadas y públicas para comprobar que cuando se proporciona un certificado incorrecto la autenticación falla.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=openssl-genrsa.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=ca.crt&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=ca.key&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=ca.pub&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=openssl-genrsa-unknown.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;El siguiente paso es generar los certificados y firmar con la clave y certificado de la autoridad de certificado los certificados del servidor y cliente. Como paso previo a que la autoridad de certificación emita los certificados del servidor y cliente hay que generar una petición de firma de certificado, los archivos &lt;em&gt;.csr&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=openssl-req.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=openssl-req-unknown.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Con la misma herramienta de &lt;a href=&#34;https://www.openssl.org/&#34;&gt;OpenSSL&lt;/a&gt; es posible comprobar si un certificado es válido para una autoridad de certificación en la que se confía, para ello se usa el certificado raiz de la autoridad.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=openssl-verify.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=openssl-verify-unknown.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Para hacer que el servidor nginx requiera autenticación mediante certificados para el cliente hay que añadir un poco de configuración mediante las directivas &lt;em&gt;ssl&lt;/em&gt; donde se indica el certificado del servidor, la clave privada del servidor, el certificado de la autoridad de certificación contra la que se validarán los certificados de los clientes y finalmente la directiva que establece que se ha de verificar a los clientes mediante certificados.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=nginx.conf&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Con el siguiente archivo descriptor de &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/compose/&#34;&gt;Docker Compose&lt;/a&gt; y comando se inicia el servidor web nginx.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=docker-compose.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=docker-compose.yml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Iniciado el servidor web ya se pueden realizar peticiones y el servidor y el cliente se autenticarán mutuamente. El servidor devolverá el código HTML de la página de bienvenida por defecto con las cabeceras del protocolo HTTP después de realizar el &lt;em&gt;handsake&lt;/em&gt; donde se valida el certificado del servidor.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=curl.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Si se intenta realizar una petición sin certificado de cliente o con un certificado de cliente en el que no confié el servidor (que no esté firmado por la autoridad de certificación en la que confía) se devolverá un código de estado 400 que indica que la petición se ha rechazado. También el cliente advertirá si la autoridad de certificación en la que confía no valida el certificado del servidor con un error 400 y título &lt;em&gt;400 The SSL certificate error&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=curl-unknown.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;El siguiente &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; escrito en lenguaje &lt;a href=&#34;http://www.groovy-lang.org/&#34;&gt;Groovy&lt;/a&gt; muestra como desde un programa para la plataforma Java se realiza autenticación mutua y que error da cuando alguno de los certificados es inválido ya sea el del cliente o el del servidor. Generando previamente los &lt;em&gt;keystores&lt;/em&gt; de la autoridad de certificado y del cliente introduciendo como clave en el ejemplo &lt;em&gt;password&lt;/em&gt; cuando se solicita.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=keytool.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=MutualCertAuth.groovy&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=groovy.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En caso de que al usar un &lt;em&gt;keystore&lt;/em&gt; con un certificado de una autoridad que no valida el certificado del servidor se producirán un error, también cuando el certificado del cliente no sea válido para el servidor.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/16c98598bc1a2e63509f9c70960419b3.js?file=groovy-unknown.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Lo anterior es usando la herramienta &lt;em&gt;curl&lt;/em&gt; o un un programa en la plataforma Java, en el caso de querer realizar autenticación mutua con un navegador web como &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; hay que instalar el certificado del cliente y si es necesario el certificado de la autoridad de certificación para que el candado indicativo de la seguridad del protocolo HTTPS se muestre en verde y no indique ningún problema de seguridad en la autenticación del servidor. En Firefox los certificados se añaden en el menú &lt;em&gt;Preferencias &amp;gt; Avanzado &amp;gt; Ver certficados&lt;/em&gt;. En la pestaña &lt;em&gt;Sus certificados&lt;/em&gt; hay que importar el certificado del cliente en formato &lt;em&gt;PKCS12&lt;/em&gt; y en la pestaña &lt;em&gt;Autoridades&lt;/em&gt; el certificado de la autoridad que haya firmado el certificado del servidor, con el botón &lt;em&gt;Importar&lt;/em&gt; se selecciona el archivo &lt;em&gt;crt&lt;/em&gt; de la autoridad. Al introducir la URL y realizar la petición Firefox solicita mediante un diálogo seleccionar el certificado a usar para realizar la autenticación en el servidor.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/241/firefox-bad-request.png&#34; title=&#34;Autenticación mutua fallida&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/241/firefox-bad-request-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/241/firefox-mutual-authorized.png&#34; title=&#34;Autenticación mutua correcta&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/241/firefox-mutual-authorized-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/241/firefox-server-cert.png&#34; title=&#34;Certificado del servidor validado por la CA&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/241/firefox-server-cert-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/241/firefox-certs.png&#34; title=&#34;Certificados de cliente&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/241/firefox-certs-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/241/firefox-cas.png&#34; title=&#34;Certificados de la autoridades de certificación&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/241/firefox-cas-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/241/firefox-ca.png&#34; title=&#34;Añadir certificado de CA&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/241/firefox-ca-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/241/firefox-select-cert.png&#34; title=&#34;Selección de certificado de cliente&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/241/firefox-select-cert-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Autenticación mutua de cliente y servidor con el navegador web Firefox&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/MutualCertAuth&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;docker-compose up &amp;amp;&amp;amp; groovy MutualCertAuth.groovy&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/docker/&#34;&gt;Serie de artículos sobre Docker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/04/guardar-contrasenas-usando-salted-password-hashing-y-otras-formas-correctas/&#34;&gt;Guardar contraseñas usando «Salted Password Hashing» y otras formas correctas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="seguridad"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-redis/</id>
        <title>Introducción a la base de datos NoSQL Redis</title>        
        <updated>2017-06-11T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-06-11T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-redis/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Redis es una de las bases de datos NoSQL en este caso de tipo clave-valor. Los valores pueden ser de diferentes tipos y tiene una amplia colección de operaciones disponibles para usar según el tipo de datos asociado a la clave.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/redis.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Redis&#34; title=&#34;Redis&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://redis.io/&#34;&gt;Redis&lt;/a&gt; es una de las bases de datos para almacenar información de los conocidas como &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/NoSQL&#34;&gt;NoSQL&lt;/a&gt;. Almacena los datos en memoria por lo que es muy rápido y es usada como base de datos, como cache o &lt;em&gt;broker&lt;/em&gt; de mensajes. Los datos no se almacenan en tablas como en los sistemas relacionales tradiciones &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Relational_database_management_system&#34;&gt;&lt;abbr title=&#34;Relational Database Management System&#34;&gt;RDBMS&lt;/abbr&gt;&lt;/a&gt; como &lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/&#34;&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.mysql.com/&#34;&gt;MySQL&lt;/a&gt; sino en estructuras de datos como cadenas, &lt;em&gt;hashes&lt;/em&gt;, listas, conjuntos, conjuntos ordenado con rangos, &lt;em&gt;bitmaps&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;hyperloglogs&lt;/em&gt; e índices geoespaciales. Incorpora replicación, &lt;em&gt;scripting&lt;/em&gt; con LUA, desalojo &lt;abbr title=&#34;Least Recently Used&#34;&gt;LRU&lt;/abbr&gt;, transacciones, diferentes niveles de persistencia en disco y alta disponibilidad con &lt;a href=&#34;https://redis.io/topics/sentinel&#34;&gt;Redis Sentinel&lt;/a&gt; y paticionamiento con &lt;a href=&#34;https://redis.io/topics/cluster-tutorial&#34;&gt;Redis Cluster&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El punto más crítico en el rendimiento en una aplicación suele estar en la base de datos relacional, dado que han de garantizar las propiedades ACID y almacenan grandes cantidades de datos en disco son lentas (comparativamente) además de presentar dificultades para escalar horizontalmente. Redis almacena los datos en memoria por lo que es significativamente más rápida que una base de datos relacional aunque con la limitación de no poder almacenar las grandes cantidades de datos medidos hoy en día en terabytes o TiB (1024 GiB) que podría almacenar una base de datos relacional. Para la necesidad de acceder datos de forma rápida, de cachear datos a los que acceder rápido, datos a los que se acceden frecuentemente, datos precalculados, hay grandes cantidades de escrituras o necesidad de escalar Redis es una opción a tener en cuenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Redis es un sistema de datos clave-valor en el que cada clave tiene asociado un tipo de datos y unos datos que almacena. Según el tipo de datos de la clave se pueden realizar diferentes &lt;a href=&#34;https://redis.io/commands&#34;&gt;operaciones o comandos de consulta&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://redis.io/commands#string&#34;&gt;Operaciones con cadenas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://redis.io/commands#set&#34;&gt;Operaciones con sets&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://redis.io/commands#sorted_set&#34;&gt;Operaciones con sorted sets&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://redis.io/commands#list&#34;&gt;Operaciones con lists&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://redis.io/commands#hash&#34;&gt;Operaciones con hashes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://redis.io/commands#generic&#34;&gt;Operaciones genéricas con keys&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Usando &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; se puede iniciar una instancia de Redis con un archivo descriptor del contenedor en formato &lt;em&gt;yml&lt;/em&gt; y el comando &lt;code&gt;docker-compose up&lt;/code&gt;. Redis al igual que otras bases de datos posee un &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; de linea de comandos, &lt;em&gt;redis-cli&lt;/em&gt;. Iniciada la instancia del contenedor y el servicio de Redis se puede iniciar una sesión de &lt;em&gt;sh&lt;/em&gt; y con ella el &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/01c52ee107f41dc4c13b84c5c28ab612.js?file=docker-compose.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/01c52ee107f41dc4c13b84c5c28ab612.js?file=docker-compose.yml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Hay multitud de &lt;a href=&#34;https://redis.io/clients&#34;&gt;clientes para los lenguajes de programación&lt;/a&gt; más populares y otros menos usados, en Java uno de los clientes más conocidos es &lt;a href=&#34;https://github.com/xetorthio/jedis&#34;&gt;Jedis&lt;/a&gt;. En el siguiente ejemplo un cliente Java se conecta a la instancia de Redis y lanza los varios comandos para almacenar cadenas, un &lt;em&gt;set&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;set&lt;/em&gt; ordenados, lista, &lt;em&gt;hash&lt;/em&gt; y algunas operaciones sobre claves. Este ejemplo desde Java realiza las mismas operaciones que las realizadas en el &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; de Redis anterior.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/01c52ee107f41dc4c13b84c5c28ab612.js?file=Main.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/01c52ee107f41dc4c13b84c5c28ab612.js?file=build.gradle&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/01c52ee107f41dc4c13b84c5c28ab612.js?file=System.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Cada comando de Redis tiene una complejidad de tiempo ejecución, para obtener el mejor rendimiento hay que analizar los datos para almacenarlos en la estructura de datos adecuada de las que ofrece Redis junto con los comandos que son utilizados y su complejidad indicada en la documentación del comando en &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Big_O_notation&#34;&gt;notación Big O&lt;/a&gt;. Redis solo es uno de los sistemas NoSQL, hay otros conocidos con &lt;a href=&#34;https://www.mongodb.com/&#34;&gt;MongoDB&lt;/a&gt; orientado a documentos o &lt;a href=&#34;http://cassandra.apache.org/&#34;&gt;Cassandra&lt;/a&gt; híbrido entre clave-valor y tabular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para un conocimiento mucho más detallado de las posibilidades de esta base de datos el libro &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2s9CYfJ&#34;&gt;Mastering Redis&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2rio3vH&#34;&gt;Redis in Action&lt;/a&gt; son un buen inicio.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
  &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1783988185&amp;linkId=8459459236559fee49442452db7fb5b2&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
  &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1617290858&amp;linkId=3d85e30c0781f28d90d25591d5183d0d&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/HolaMundoRedis&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;docker-compose up &amp;amp;&amp;amp; ./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://redis.io/documentation&#34;&gt;Documentación Redis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-relacional-postgresql/&#34;&gt;Introducción a la base de datos relacional PostgreSQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-mongodb/&#34;&gt;Introducción a la base de datos NoSQL MongoDB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/usar-la-base-de-datos-nosql-mongodb-con-java/&#34;&gt;Usar la base de datos NoSQL MongoDB con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/docker/&#34;&gt;Serie de artículos sobre Docker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/usar-la-base-de-datos-nosql-mongodb-con-java/</id>
        <title>Usar la base de datos NoSQL MongoDB con Java</title>        
        <updated>2017-06-04T13:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-06-04T13:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/usar-la-base-de-datos-nosql-mongodb-con-java/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/mongodb.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;MongoDB&#34; title=&#34;MongoDB&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/java.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Java&#34; title=&#34;Java&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En un artículo anterior hacía una pequeña &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-mongodb/&#34;&gt;introducción a la base de datos NoSQL MongoDB&lt;/a&gt; comentando sus características, como empezar a usarla con &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; y como lanzar algunos comandos para crear bases de datos y colecciones junto las operaciones básicas de inserción, actualización, eliminación y búsquedas con consultas desde la &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; que ofrece &lt;a href=&#34;https://www.mongodb.com/&#34;&gt;MongoDB&lt;/a&gt; para esta base de datos que guarda documentos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; sirve para hacer estas consultas pero el caso de uso principal es usarlo desde una aplicación con alguno de los &lt;a href=&#34;https://docs.mongodb.com/ecosystem/drivers/&#34;&gt;lenguajes de programación para los que se proporciona un controlador&lt;/a&gt;. MongoDB se puede usar desde cualquiera de los lenguajes de programación más populares entre ellos Java. En este artículo muestro con un ejemplo como realizar las operaciones que utilizaba desde la &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; de MongoDB pero desde una aplicación Java.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el ejemplo uso una aplicación Java con &lt;a href=&#34;http://projects.spring.io/spring-boot/&#34;&gt;Spring Boot&lt;/a&gt; en la que hay que incluir la dependencia &lt;em&gt;org.springframework.boot:spring-boot-starter-data-mongodb&lt;/em&gt; que proporciona el acceso a esta base de datos. Para comunicación con el servidor de MongoDB hay que crear una instancia del cliente de la base de datos, una instancia de la clase &lt;a href=&#34;https://api.mongodb.com/java/current/com/mongodb/MongoClient.html&#34;&gt;MongoClient&lt;/a&gt; para lo que simplemente necesitamos el &lt;em&gt;host&lt;/em&gt; y puerto en la que está arrancado el servidor. En el caso del ejemplo &lt;em&gt;localhost&lt;/em&gt; y el puerto de MongoDB que por defecto es &lt;em&gt;27017&lt;/em&gt;. Al usar Spring defino un nuevo servicio en el contenedor de dependencias y la inyecto en la clase de la aplicación para hacer uso de ella, dado lo simple que es el ejemplo en el mismo archivo de código fuente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los documentos en MongoDB están en formato JSON, como Java no ofrece de una sintaxis sencilla de literales de listas y mapas para el uso de documentos JSON hay que usar algunas clases de la API de MongoDB para la construcción de los documentos, para las búsquedas en las que indicaremos filtros usaremos la clase &lt;a href=&#34;https://api.mongodb.com/java/current/com/mongodb/client/model/Filters.html&#34;&gt;Filters&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://api.mongodb.com/java/current/com/mongodb/client/model/Updates.html&#34;&gt;Updates&lt;/a&gt; para las actualizaciones y para la construcción de documentos de datos y actualizaciones &lt;a href=&#34;https://api.mongodb.com/java/current/org/bson/Document.html&#34;&gt;Document&lt;/a&gt;. Con la instancia de la clase cliente que da acceso a la base de datos MongoDB desde Java se listan las bases de datos, colecciones y lanzan los comandos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con la referencia a una colección se realizan las operaciones de inserción de un documento, actualización del documento completo o de una parte, eliminación de un documento y búsqueda de documentos con una consulta.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9c814d5b0e24a5b371de64d9e4f647f1.js?file=Main.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9c814d5b0e24a5b371de64d9e4f647f1.js?file=build.gradle&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La instancia del servidor de MongDB la inicio usando Docker con un archivo de &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/compose/&#34;&gt;Docker Compose&lt;/a&gt; y el comando &lt;code&gt;docker-compose up&lt;/code&gt;. En la  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/docker/&#34;&gt;serie de artículos sobre Docker&lt;/a&gt; que escribí puedes aprender como empezar a usar Docker y adquirir un conocimiento hasta un nivel intermedio.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9c814d5b0e24a5b371de64d9e4f647f1.js?file=docker-compose.yml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;El resultado en la terimnal de ejecutar el ejemplo con el comando &lt;code&gt;gradlew run&lt;/code&gt; es el siguiente donde se muestran las bases de datos, la colección &lt;em&gt;users&lt;/em&gt; creada en el ejemplo, los usuarios de la colección y una búsqueda de un usuario, el resultado de actualizar la propiedad de un documento y finalmente el número de documentos en la colección.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/9c814d5b0e24a5b371de64d9e4f647f1.js?file=System.out&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Spring ofrece en su API mediante el proyecto &lt;a href=&#34;https://projects.spring.io/spring-data-mongodb/&#34;&gt;Spring Data MongoDB&lt;/a&gt; algunas clases adicionales para facilitar el acceso y obtención de datos de MongoDB. Entre estas clases están &lt;a href=&#34;https://docs.spring.io/spring-data/data-mongo/docs/current/api/org/springframework/data/mongodb/core/MongoTemplate.html&#34;&gt;MongoTemplate&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://docs.spring.io/spring-data/data-mongo/docs/current/api/org/springframework/data/mongodb/core/MongoOperations.html&#34;&gt;MongoOperations&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://docs.spring.io/spring-data/data-mongo/docs/current/api/org/springframework/data/mongodb/repository/MongoRepository.html&#34;&gt;MongoRepository&lt;/a&gt; cuyo uso puede consultarse en su &lt;a href=&#34;https://docs.spring.io/spring-data/data-mongo/docs/current/reference/html/&#34;&gt;manual de referencia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el libro &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2qvYqqU&#34;&gt;MongDB in Action&lt;/a&gt; comentan más detalladamente y de forma más completa las opciones que se pueden utilizar en el lenguaje de consulta, muchas de las opciones son equivalentes a las que son conocidas del lenguaje SQL de las bases de datos relacionales.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1617291609&amp;linkId=53e36564344401d0a3e0f29a4cef1968&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/HolaMundoMongoDB&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt; y probarlo en tu equipo ejecutando el comando &lt;code&gt;docker-compose up &amp;amp;&amp;amp; ./gradlew run&lt;/code&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.mongodb.com/&#34;&gt;Documentación MongoDB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-relacional-postgresql/&#34;&gt;Introducción a la base de datos relacional PostgreSQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-mongodb/&#34;&gt;Introducción a la base de datos NoSQL MongoDB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-redis/&#34;&gt;Introducción a la base de datos NoSQL Redis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/docker/&#34;&gt;Serie de artículos sobre Docker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/asi-trata-pepephone-a-sus-clientes/</id>
        <title>Así trata Pepephone a sus clientes</title>        
        <updated>2017-06-03T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-06-03T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/asi-trata-pepephone-a-sus-clientes/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/pepephone.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;Pepephone&#34; title=&#34;Pepephone&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El martes 30 de mayo &lt;a href=&#34;https://www.pepephone.com/&#34;&gt;Pepephone&lt;/a&gt; me enviaba y a todos sus clientes un correo informándome que el día anterior habían tenido una caída de servicio en el ADSL y que si había sido afectado que lo sentían. La caída del servicio había sido durante unas cuatro horas de la noche del día anterior y de la madrugada del mismo día. En mi caso por ese horario no había resultado afectado por la caída del servicio y si no llega a ser por el correo que Pepephone me envió no me hubiese enterado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este es el correo que Pepephone envió para informar a los clientes del ADSL y fibra de la incidencia.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/238/incidencia-pepephone.png&#34; title=&#34;Correo informativo incidencia Pepephone&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/238/incidencia-pepephone-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Correo informativo incidencia Pepephone&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Informaban de la caída del servicio junto con una breve disculpa pero también a modo de compensación y sin tener que solicitarlo un descuento en la siguiente factura por valor de un día entero del servicio aunque la incidencia solo fue durante unas horas y yo no había sido afectado, es más según explicaban en el correo posiblemente no todos los clientes habían sido afectados pero la compensación con el descuento la aplicarían a todos los clientes. Un aplauso para Pepephone por tratar así a sus clientes, lo que corresponde según la ley y algo más ya que creo que las condiciones para la compensación deben superar un importe y una duración mínima de la incidnecia. Muchas veces solo hablamos para quejarnos cuando algo no nos gusta algo pero no alabamos las cosas positivas. Aunque sería mejor que no hubiese habido caída de servicio, como se produjo la respuesta de Pepephone fue compensar a sus cliente sin que éstos lo pidan lo que es de muy agradecer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y la compensación no ha sido varios meses después sino en la siguiente factura que correspondía emitir unos días más tarde.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/238/descuento-pepephone.png&#34; title=&#34;Descuento en la factura con la compensación&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/238/descuento-pepephone-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Descuento en la factura con la compensación&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Esto forma de trato es una diferencia destacable de esta compañía con respecto a muchos de los otros proveedores de internet. Varias otras compañías lo que suelen hacer es sin que tu lo pidas subirte el importe de la factura ofreciendo más megas de bajada o subida, o más megas mensuales que puede que no te interesen y prefieras seguir con los mismos megas y con el mismo importe de la factura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El ADSL de Pepephone, o de cualquier otro operador, no ofrece mucha velocidad de descarga y de subida (yo obtengo 10 MB de bajada y 1 MB de subida) pero es más que suficiente para navegar y para hacer descargas P2P vía torrent. Salvo momentos muy puntuales en los que en una descarga si quiero que vaya más rápido la velocidad del ADSL es más que suficiente. Yo no soy un usuario que realice muchas descargas y cuando las hago con la Raspberry Pi en una noche no hay nada que no pueda descargar todo lo que le eche aún a la velocidad de descarga de 1 MiB/s, no soy un usuario que descarga mucho pero si un usuario que usa internet bastante, si para mi es suficiente para usuarios que no le den tanto uso a internet también debería ser suficiente. Y si eres de los afortunados que tiene cobertura de la fibra de Pepephone es la fibra con mejor precio aún con su coste de instalación, con la menor cuota mensual posterior en unos pocos meses queda compensada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el artículo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/eligiendo-proveedor-de-internet-finalmente-pepephone/&#34;&gt;Eligiendo proveedor de internet, finalmente Pepephone&lt;/a&gt; explicaba mis motivos y comparándola con otras opciones que barajé para decidirme por un proveedor. Finalmente fue Pepephone por el precio aun con su coste de instalación al cabo de unos meses compensa siendo internet un servicio que no se cambia cada pocos meses, pero no solo fue el precio también consideré el trato que da Pepephone a sus clientes y con correos como el anterior se demuestra. Donde otros operadores te suben la factura de forma unilateral anualmente o incluso más de una vez al año sin que lo quieras Pepephone hace una compensación sin que lo pidas, para todos los clientes y por más tiempo de lo que resultó la caída del servicio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resulta que nos quejamos de los precios de algunos operadores o del trato que ofrecen a los clientes pero luego los usuarios siguen contratando con esas compañías cuando hay otras que tratan a sus clientes con respeto. No hacen regalos ni promociones pero ofrecen un precio ajustado y razonable y un trato respetuoso. En internet está Pepephone y en el sector de las eléctricas están empresas como &lt;a href=&#34;https://www.holaluz.com/&#34;&gt;HolaLuz&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.pepeenergy.com/&#34;&gt;Pepeenergy&lt;/a&gt; que ofrecen energía 100% renovable y de las que también he oído hablar bien, cambiar de compañía que ofrece un servicio no se hace todos los días pero si en algún momento tienes que hacerlo considera alguna de estas u otras compañías con estos valores y no te dejes engatusar por promociones envenenadas destinadas más bien a engañar a los clientes. Como consumidores tenemos también una responsabilidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Tu proveedor de internet te trata así?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.adslzone.net/2017/05/31/una-caida-de-la-fibra-y-el-adsl-de-masmovil-yoigo-y-pepephone-dejo-sin-servicio-sus-clientes/&#34;&gt;Una caída de la fibra y el ADSL de MásMóvil, Yoigo y Pepephone dejó sin servicio a sus clientes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-mongodb/</id>
        <title>Introducción a la base de datos NoSQL MongoDB</title>        
        <updated>2017-06-04T12:30:00+02:00</updated>
        <published>2017-05-28T12:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-mongodb/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;En unos pocos años las bases de datos NoSQL se han dado a conocer ampliamente. Resuelven algunas problemáticas para las que las bases de datos relacionales más longevas no proporcionan una solución totalmente satisfactoria como el escalado horizontal y un modelo de datos normalizado en varias tablas, filas y columnas predefinidas y significativamente diferente del modelo de datos usados por las aplicaciones. La base de datos NoSQL MongoDB que almacena documentos se adecua mejor a cierto tipo de requerimientos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/mongodb.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;400&#34; alt=&#34;MongoDB&#34; title=&#34;MongoDB&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Los sistemas de información empleados tradicionalmente en las aplicaciones son las bases de datos relacionales como &lt;a href=&#34;https://www.mysql.com/&#34;&gt;MySQL&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/&#34;&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt; u otras comerciales. Las bases de datos relacionales con sus propiedades &lt;abbr title=&#34;Atomicity, Consistency, Isolation, Durability&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/ACID&#34;&gt;ACID&lt;/a&gt;&lt;/abbr&gt; seguirán usándose pero desde hace unos años están surgiendo y empleándose para algunos casos otro tipo de &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/NoSQL&#34;&gt;bases de datos conocidas como NoSQL&lt;/a&gt;. Dentro de las bases de datos NoSQL hay varios tipos: clave-valor, de documentos, grafos, &amp;hellip; Dentro de la categoría de bases de datos NoSQL orientadas a almacenar documentos una de las más destacadas es &lt;a href=&#34;https://www.mongodb.com/&#34;&gt;MongoDB&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al igual que las bases de datos relacionales MongoDB posee un &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; JavaScript con el que lanzar todas las operaciones anteriores que junto con &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; la experimentación de todo lo anterior será una tarea no demasiado complicada. Bastará descargar la &lt;a href=&#34;https://hub.docker.com/_/mongo/&#34;&gt;imagen de MongoDB para Docker&lt;/a&gt;, iniciar un contenedor, iniciar una &lt;em&gt;shell bash&lt;/em&gt; en el contenedor y la &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; de MongoDB desde la que lanzar las consultas. Siguendo la &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/docker/&#34;&gt;seríe de artículos sobre Docker&lt;/a&gt; en unas pocas horas puedes usarlo.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1347cb475ad47d14f1941e76567b007a.js?file=docker-compose.yml&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1347cb475ad47d14f1941e76567b007a.js?file=docker-compose.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La base de datos MongoDB al igual que muchas NoSQL no soporta completamente las propiedades ACID de las bases de datos relacionales, no soporta transacciones aunque sí garantiza que las operaciones individuales son atómicas, pero a cambio proporciona otras propiedades que para algunas necesidades podemos considerar más adecuadas como mayor escalabilidad horizontal, alta disponibilidad, réplicas y &lt;em&gt;shards&lt;/em&gt; para distribuir los datos entre varias instancias. MongoDB guarda la información en documentos con formato JSON.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En vez de tablas, filas y columnas los términos en MongoDB son colecciones de documentos, los documentos son la unidad mínima de información almacenable y propiedades en esos documentos. Una propiedad interesante de los documentos es que estos no tiene porque tener todos las mismas propiedades, aunque se recomienda que las propiedades sean siempre del mismo tipo. Los documentos hacen menos necesarios y complejos los &lt;abbr title=&#34;Object-Relational mapping&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Mapeo_objeto-relacional&#34;&gt;ORM&lt;/a&gt;&lt;/abbr&gt; para convertir del modelo relacional usado en las bases de datos al modelo de objetos de la aplicación.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1347cb475ad47d14f1941e76567b007a.js?file=documents.json&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Se pueden almacenar los documentos anteriores en la misma colección de artículos aunque ambos no tengan las mismas propiedades, en una base de datos relacional sería más complicado y en el caso de que los datos fuesen desconocidos en el momento de definir el modelo obligaría a usar el &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Entity%E2%80%93attribute%E2%80%93value_model&#34;&gt;modelo entity-atribute-value&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La información que en una base de datos relacional está en varias tablas y es necesario realizar varias consultas SQL para obtenerla en MongoDB está en un mismo documento siendo más sencilla de recuperar con la posibilidad de no estar tan normalizada y sin necesidad de hacer &lt;em&gt;joins&lt;/em&gt; entre varias tablas. Para guardar los documentos anteriores de ejemplo en una base de datos relacional se necesitan varias tablas, una para los artículos y otras para los comentarios, etiquetas y adicionales para las relaciones N a M.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunas bases de datos NoSQL no necesitan del potente lenguaje de consulta SQL de las bases de datos relacionales pero MongoDB proporciona su propio lenguaje de consulta diferente a SQL pero con muchas funcionalidades similares: proyecciones, agrupaciones, filtrado, agregación, ordenación, funciones lógicas, aritméticas, para fechas, para cadenas además de operaciones para realizar inserciones, actualizaciones de un documento completo o campos individuales y eliminaciones. Para que las búsquedas y filtrados tenga buen rendimiento en colecciones de documentos grandes también se pueden crear índices.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas son las &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Create,_read,_update_and_delete&#34;&gt;operaciones CRUD&lt;/a&gt; ejecutadas desde la &lt;em&gt;shell&lt;/em&gt; de MongoDB en una colección de artículos.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1347cb475ad47d14f1941e76567b007a.js?file=insert.json&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1347cb475ad47d14f1941e76567b007a.js?file=find.json&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1347cb475ad47d14f1941e76567b007a.js?file=update.json&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1347cb475ad47d14f1941e76567b007a.js?file=delete.json&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;MongoDB proporciona controladores para acceder a la base de datos desde los lenguejes de programación más populares como muestro en el artículo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/usar-la-base-de-datos-nosql-mongodb-con-java/&#34;&gt;Usar la base de datos NoSQL MongoDB con Java&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El libro &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2qvYqqU&#34;&gt;MongoDB in Action&lt;/a&gt; es un buen material de referencia para dominar esta base de datos NoSQL con consejos prácticos de como guardar la información y como administrar la base de datos para replicar los datos en un &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt;, escalar y otros temas administrativos como crear copias de seguridad, rendimiento, seguridad o monitorización.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1617291609&amp;linkId=53e36564344401d0a3e0f29a4cef1968&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-relacional-postgresql/&#34;&gt;La base de datos PostgreSQL&lt;/a&gt; es una de las mejores opciones en el ámbito de las bases de datos relacionales y el potente lenguaje SQL, las propiedades ACID o el PL/pgSQL entre otras funcionalidades hará que siga siendo una de las mejores opciones para almacenar de forma persistente la preciosa información. En los casos que la escalabilidad o la estructuración de la información en documentos se un factor determinante MongoDB es una buena opción. Ambas opciones no son excluyentes, según el caso estos dos sistemas de información se podrán combinar para obtener lo mejor de cada uno de ellos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.mongodb.com/&#34;&gt;Documentación MongoDB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-relacional-postgresql/&#34;&gt;Introducción a la base de datos relacional PostgreSQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/usar-la-base-de-datos-nosql-mongodb-con-java/&#34;&gt;Usar la base de datos NoSQL MongoDB con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-redis/&#34;&gt;Introducción a la base de datos NoSQL Redis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/docker/&#34;&gt;Serie de artículos sobre Docker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>