<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/blog/</id>
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle>
    <updated>2017-06-24T10:00:00+02:00</updated>
    <author><name>pico.dev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/hemeroteca-11/</id>
        <title>Hemeroteca #11</title>        
        <updated>2017-06-27T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-06-24T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/hemeroteca-11/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;p&gt;Desde hace ya tiempo escribir y publicar en el blog es una de las cosas que realmente me gustan y me motivan a pesar de que el blog me requiere mucho tiempo de mi tiempo personal, cada artículo me exige entre 5 y 10 horas de dedicación durante el fin de semana y en mi tiempo libre. Es satisfactorio ver que cada semana y cada mes el número de visitas aumentan a un ritmo rozando los dos dígitos y que también se nota en los &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/donacion/&#34;&gt;ingresos por publicidad de AdSense que en parte dono&lt;/a&gt; a alguno de los proyectos de software libre que usó o me parecen interesantes de apoyarles económicamente aunque sea pequeña.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aún no he llegado al punto de plantearme seriamente abandonar el blog y recuperar mi tiempo para leer, ver películas que ahora me descargo pero pocas veo, andar en bicicleta, pasear u otras cosas, a veces pienso que le dedico mucho tiempo al blog, antes escribía un artículo a la semana, ahora estoy publicando muchas dos artículos faltándome más tiempo para editar y publicar los artículos que para redactarlos. La fe de poder de usar en un trabajo muchas de las herramientas de escribo, que es uno de mis motivaciones de tener el blog, me mantiene escribiendo aunque la realidad es que llevo ya 3 lustros trabajando y en prácticamente la totalidad de proyectos la tecnología estaba ya decidida e impuesta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El número de visitas ha aumentado notablemente de unas 9K páginas vistas en enero de 2016 a unas 30K en enero de 2017 y ahora a finales de junio unas 60K. Solamente en estos seis primeros meses ya he duplicado el tráfico mayoritariamente proveniente del buscador Google. Los ingresos por AdSense también han aumentado notablemente de 15€ pasando a 50€ mensuales con los que ahora cada dos meses recibo una transferencia de Google en mi cuenta corriente lo que empieza a ser una cantidad respetable aunque no compense por ello solamente la dedicación que requiere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Más del 90% del tráfico que recibo proviene del buscador Google y el resto de tráfico directo o de referencia. Solo unos 5 artículos son los que reciben la mayor parte de las visitas y que intento aprovechar para que los usuarios accedan a otros artículos relacionados. El aumento de visitas se debe a que con el paso del tiempo habré posicionado mejor algunos artículos en Google y en menor medida a los nuevos que he publicado. A Google creo que le gustan los sitios que publican nuevo contenido con asiduidad y regularmente en primera instancia y en medida similar si es de calidad. De enero de 2014 a enero de 2016 el crecimiento parece plano pero también fue constante aunque simplemente se ve enmascarado por el de los últimos meses.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/242/analytics.png&#34; title=&#34;Analytics&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/242/analytics-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/242/adsense.png&#34; title=&#34;AdSense&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/242/adsense-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Evolución visitas e ingresos&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Analizando los ingresos y visitas de mi blog y divagando cual sería el tráfico que debería generar para vivir únicamente blog si con 60K páginas vistas obtengo 50€ en ingresos al mes, debería multiplicar por ¿30, 40? el tráfico de este momento para vivir del blog, pero siendo más modesto multiplicar por 5 o 10 ya serían unos ingresos muy notables y algo que parece alcanzable aunque no sea fácilmente, ¿cuantas visitas mensuales son esas para una web? ¿3,6M de páginas vistas al mes? ¿300K o 600K siendo más modesto?. Quizá si publicase en inglés la audiencia sería mayor, aún no se cual es el tráfico que poseen otras páginas hispanas personales de temática tecnológica, software libre o programación más conocidos para saber cual es el límite de visitas alcanzable en este nicho de temática ya que los blogs que sigo en pocos he visto esta misma exhivición impúdica de datos que incluyo aquí (si como blogger te sientes aludido ya tienes tema para un artículo ;). Medios como &lt;a href=&#34;https://www.xataka.com/&#34;&gt;Xataka&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.genbeta.com/&#34;&gt;Genbeta&lt;/a&gt; por citar algunos tecnológicos muy conocidos profesionales, empresariales o de grupos editoriales con las vistas que tienen deben generar suficiente tráfico para que sus ingresos solo en publicidad costeen los gastos de los redactores, servidores, viajes, paguen algunos sueldos, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cambiando de tema y yendo a la hemeroteca en la lista de artículos que he publicado en estos seis meses están los siguientes, en total 40 (incluido este) nuevos artículos únicos y fabricados artesanalmente a mano. Este semestre he hecho dos donaciones de 60€ y publicados otros tantos artículos comentando a que proyectos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/articulo-3-de-yo-apoyo-al-software-libre/&#34;&gt;Artículo #3 de Yo apoyo al software libre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/articulo-4-de-yo-apoyo-al-software-libre/&#34;&gt;Artículo #4 de Yo apoyo al software libre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Este semestre he publicado una nueva serie sobre electrónica aprovechando que compre un kit con varios elementos electrónicos con los que jugar para la &lt;a href=&#34;https://www.raspberrypi.org/&#34;&gt;Raspberry Pi&lt;/a&gt; 3 que he usado en la 1, se ha compuesto de un total de 10 artículos y aún podría escribir alguno más pero lo dejaré para otro momento si recupero las ganas de cacharrear con el hardware otra vez.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/desempaquetado-del-kit-de-iniciacion-a-la-electronica-para-la-raspberry-pi/&#34;&gt;Desempaquetado del kit de iniciación a la electrónica para la Raspberry Pi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/ejemplo-hello-world-con-java-en-la-raspberry-pi/&#34;&gt;Ejemplo Hello World con Java en la Raspberry Pi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/ejemplo-encender-y-apagar-diodo-led-con-la-raspberry-pi-en-java/&#34;&gt;Ejemplo encender y apagar diodo LED con la Raspberry Pi en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/controlar-un-display-lcd-1602-para-mostrar-texto-con-la-raspberry-pi-y-java/&#34;&gt;Controlar un display LCD 1602 para mostrar texto con la Raspberry Pi y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/ejemplo-de-jni-usar-codigo-en-c-desde-java/&#34;&gt;Ejemplo de JNI, usar código en C desde Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/obtener-la-temperatura-y-humedad-con-el-sensor-dht11-la-raspberry-pi-c-y-java/&#34;&gt;Obtener la temperatura y humedad con el sensor DHT11, la Raspberry Pi, C y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/como-usar-un-diodo-led-un-pulsador-y-un-zumbador-con-la-raspberry-pi-y-java/&#34;&gt;Cómo usar un diodo LED, un pulsador y un zumbador con la Raspberry Pi y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/ejemplo-sensor-de-golpes-y-detector-movimiento-en-la-raspberry-pi-con-java/&#34;&gt;Ejemplo sensor de golpes y detector de movimiento en la Raspberry Pi con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/controlar-un-servomotor-con-la-raspberry-pi-y-java/&#34;&gt;Controlar un servomotor con la Raspberry Pi y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/luces-navidenas-con-la-raspberry-pi-y-java/&#34;&gt;Luces navideñas con la Raspberry Pi y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La otra serie de varios artículos publicados durante otras tantas semanas ha sido sobre &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/swarm/&#34;&gt;Docker Swarm&lt;/a&gt; continuando y completando un poco más la serie sobre &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; para crear &lt;em&gt;clusters&lt;/em&gt; de nodos con la tecnología de la se se está hablando mucho y está transformando el estado del arte para el despliegue, ejecución y distribución de servicios.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/introduccion-y-ejemplo-de-cluster-de-contenedores-con-docker-swarm/&#34;&gt;Introducción y ejemplo de cluster de contenedores con Docker Swarm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/iniciar-un-stack-de-servicios-en-un-cluster-de-docker-swarm/&#34;&gt;Iniciar un stack de servicios en un cluster de Docker Swarm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/escalar-y-actualizar-un-servicio-de-un-cluster-de-docker-swarm/&#34;&gt;Escalar y actualizar un servicio de un cluster de Docker Swarm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/contenedores-en-docker-swarm-con-volumenes-de-datos-persistentes-usando-rex-ray-y-virtualbox/&#34;&gt;Contenedores en Docker Swarm con volúmenes de datos persistentes usando REX-Ray y VirtualBox&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/informacion-sensible-en-contenedores-con-docker-secrets/&#34;&gt;Información sensible en los contenedores con Docker Secrets&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/imagenes-de-docker-con-alpine-linux/&#34;&gt;Imágenes de Docker con Alpine Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Entre otros artículos que he publicado está un &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; para instalar &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/&#34;&gt;Arch Linux&lt;/a&gt; de forma desatendida, automatizada y personalizable. Dado que Arch Linux no posee un instalador y hay que introducir los comandos directamente en la terminal para realizar la instalación después de leer una buena cantidad de documentación de la estupenda &lt;a href=&#34;https://wiki.archlinux.org/&#34;&gt;wiki de Arch Linux&lt;/a&gt;, este &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; sirve para instalar Arch Linux de forma sencilla o como consulta de los comandos a ejecutar paso a paso para instalar esta distribución.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/script-de-instalacion-de-arch-linux-desatendido-automatizado-y-personalizable/&#34;&gt;Script de instalación de Arch Linux desatendido, automatizado y personalizable&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;También he publicado algún que otro artículo de opinión de dos noticias relevantes que se han producido en este periodo de tiempo, como son el ataque del &lt;em&gt;ransomware&lt;/em&gt; WannaCry y que afectó a algunas empresas y organizaciones y relacionado con este tema me preguntaba si las distribuciones GNU/Linux son más seguras que Windows. También daba mi opinión sobre el el anuncio de Shuttleworth de abandonar la convergencia con el servidor gráfico Mir y el entorno de escritorio Unity. Y un último sobre la diferencia de trato para bien de &lt;a href=&#34;https://www.pepephone.com/&#34;&gt;Pepephone&lt;/a&gt; con lo que es habitual en otras empresas de telecomunicaciones para mal.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/distribuciones-gnu-linux-mas-seguras-que-windows/&#34;&gt;Distribuciones GNU/Linux, ¿más seguras que Windows?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-anuncio-de-shuttleworth-de-abandonar-unity-y-mir-y-volver-a-gnome-en-ubuntu/&#34;&gt;Sobre el anuncio de Shuttleworth de abandonar Unity y Mir y volver a GNOME en Ubuntu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-ataque-de-ransomware-que-ha-sufrido-telefonica-y-otras-empresas/&#34;&gt;Sobre el ataque de ransomware que ha sufrido Telefonica y otras empresas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/asi-trata-pepephone-a-sus-clientes/&#34;&gt;Así trata Pepephone a sus clientes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dos artículos para usuarios sin muchos conocimientos de como instalar &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; o la distribución &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt; de &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;http://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt;. Explicando paso a paso y detalladamente con capturas de pantalla cuales son los pasos para realizar la instalación desde cero.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-windows-10-paso-a-paso-desde-cero/&#34;&gt;Descargar e instalar Windows 10 paso a paso desde cero&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-la-distribucion-ubuntu-de-gnu-linux-paso-a-paso-desde-cero/&#34;&gt;Descargar e instalar la distribución Ubuntu de GNU/Linux paso a paso desde cero&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Un par de artículos patrocinados de los cuales uno ha sido otra forma de ingreso.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/cursos-de-formacion-de-keepcoding/&#34;&gt;Cursos de formación de KeepCoding&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/servidores-cloud-vps-de-cloudingio-para-hospedar-blogs-y-paginas-web/&#34;&gt;Servidores Cloud VPS de Clouding.io para hospedar blogs y páginas web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;También he publicado un par de artículos en inglés traducción de otros que publique en español como experimento para comprobar que tal se indexan en Google y si alguno de ellos atrae visitas a mi blog.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/windows-10-and-office-2016-as-easy-to-use-without-license-as-always/&#34;&gt;Windows 10 and Office 2016 as easy to use without license as always&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/3-office-alternative-options-to-microsoft-office/&#34;&gt;3 office alternative options to Microsoft Office&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Habiendo publicado dos series con una buena cantidad de artículos este semestre he publicado pocos artículos de programación. A destacar de estos últimos ha sido el resumen como en años anteriores de la conferencia &lt;a href=&#34;http://bilbostack.com/&#34;&gt;BilboStack&lt;/a&gt; celebrada en febrero de las presentaciones a las que asistí. Varios artículos sobre diferentes tipos de bases de datos relacionales, de documentos y de clave valor representadas por &lt;a href=&#34;http://www.postgresql.org/&#34;&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.mongodb.org/&#34;&gt;MongoDB&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://redis.io/&#34;&gt;Redis&lt;/a&gt;. También como realizar autenticación mutua entre cliente y servidor con certificados ya sea con el programa &lt;em&gt;curl&lt;/em&gt;, una aplicación en la plataforma Java o con un navegador web.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/registro-y-descubrimiento-de-servicios-con-spring-cloud-y-consul/&#34;&gt;Registro y descubrimiento de servicios con Spring Cloud y Consul&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/conferencia-bilbostack-2017/&#34;&gt;Conferencia BilboStack 2017&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/como-crear-un-servicio-de-systemd-para-una-aplicacion-con-spring-boot/&#34;&gt;Cómo crear un servicio de systemd para una aplicación con Spring Boot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/ejemplo-de-rabbitmq-con-java-para-enviar-y-recibir-mensajes/&#34;&gt;Ejemplo de RabbitMQ con Java para enviar y recibir mensajes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-relacional-postgresql/&#34;&gt;Introducción a la base de datos relacional PostgreSQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-mongodb/&#34;&gt;Introducción a la base de datos NoSQL MongoDB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/usar-la-base-de-datos-nosql-mongodb-con-java/&#34;&gt;Usar la base de datos NoSQL MongoDB con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-redis/&#34;&gt;Introducción a la base de datos NoSQL Redis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/autenticacion-mutua-de-cliente-y-servidor-con-certificados/&#34;&gt;Autenticación mutua de cliente y servidor con certificados&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para acabar publique un artículo de un cargador de pilas recargables, un paquete de pilas de la marca blanca de Amazon y un reloj con un pequeño análisis y múltiples fotos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/&#34;&gt;Desempaquetado de cargador de pilas recargables, pilas recargables AA y reloj despertador&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Que disfrutéis leyendo algunos de los artículos que publiqué y aprovechar para suscribiros con vuestro lector de &lt;em&gt;feeds&lt;/em&gt; preferido a Blog Bitix para no perderos ninguno de los que publique en el siguiente semestre que posiblemente verse bastante sobre Java.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/imagenes-de-docker-con-alpine-linux/</id>
        <title>Imágenes de Docker con Alpine Linux</title>        
        <updated>2017-04-28T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-04-28T23:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/imagenes-de-docker-con-alpine-linux/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/docker.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Docker&#34; title=&#34;Docker&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/alpinelinux.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;350&#34; alt=&#34;Alpine Linux&#34; title=&#34;Alpine Linux&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En el repositorio de imágenes &lt;a href=&#34;https://registry.hub.docker.com/&#34;&gt;Docker Hub&lt;/a&gt; de &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; hay múltiples versiones de cada software &lt;em&gt;contenirizado&lt;/em&gt;, alguna de las versiones están etiquetadas con la palabra &lt;em&gt;alpine&lt;/em&gt;. Las imágenes de Docker etiquetadas con &lt;em&gt;alpine&lt;/em&gt; hacen referencia a que usan como base la distribución &lt;a href=&#34;https://www.alpinelinux.org/&#34;&gt;Alpine Linux&lt;/a&gt; y la razón de usar Alpine Linux es que al ser una distribución minimalista basada en &lt;a href=&#34;https://www.busybox.net/&#34;&gt;busybox&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.musl-libc.org/&#34;&gt;musl-libc&lt;/a&gt; hace que las imágenes ocupen bastante menos que una imagen equivalente por ejemplo basada en &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.debian.org/&#34;&gt;Debian&lt;/a&gt;, seguramente porque no contienen una buena cantidad de cosas innecesarias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por ejemplo, la &lt;a href=&#34;https://hub.docker.com/_/openjdk/&#34;&gt;imagen de Docker que contiene en JDK&lt;/a&gt; de Java basada en Debian ocupa 643 MiB y la imagen de Java basada en Alpine Linux ocupa 101 MiB, una diferencia significativa de casi 500 MiB. Con la capacidad de los discos duros actuales no es tanto por lo que ocupan en disco sino por el tiempo que las imágenes tardan en descargarse desde el repositorio e iniciarse los contenedores como es el caso en un &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/introduccion-y-ejemplo-de-cluster-de-contenedores-con-docker-swarm/&#34;&gt;cluster de contenedores Docker&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/228/imagenes-docker.png&#34; title=&#34;Imágenes de Docker con su tamaño. Ver imágenes openjdk, Ubuntu y Alpine. Linux&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/228/imagenes-docker-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Imágenes de Docker con su tamaño. Ver imágenes openjdk, Ubuntu y Alpine Linux.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El tiempo de descarga solo se emplea la primera vez que se hace uso de una imagen pero como las imágenes se van actualizando hay que tener en cuenta que en cada nueva versión que se use hay que descargar una nueva imagen, cuanto más pequeñas sean las imágenes menos tiempo se emplea en descargarlas y más rápidamente se iniciarán los contenedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La &lt;a href=&#34;https://hub.docker.com/_/ubuntu/&#34;&gt;imagen base de Ubuntu&lt;/a&gt; con la que crear nuevas ocupa 117 MiB y la &lt;a href=&#34;https://hub.docker.com/_/alpine/&#34;&gt;imagen base de Alpine Linux&lt;/a&gt; únicamente 3.98 MiB. Si creamos imágenes propias basadas en Alpine Linux deberemos saber que esta distribución usa su propio gestor de paquetes &lt;em&gt;apk&lt;/em&gt; y su propio &lt;a href=&#34;https://pkgs.alpinelinux.org/packages&#34;&gt;repositorio de paquetes&lt;/a&gt;. Para &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/11/como-crear-una-imagen-para-docker-usando-un-dockerfile/&#34;&gt;crear una imagen de Docker&lt;/a&gt; hay que usar los archivos &lt;em&gt;Dockerfile&lt;/em&gt; que contienen las instrucciones para construir la imagen del contenedor.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/informacion-sensible-en-los-contenedores-con-docker-secrets/</id>
        <title>Información sensible en los contenedores con Docker Secrets</title>        
        <updated>2017-04-22T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-04-22T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/informacion-sensible-en-los-contenedores-con-docker-secrets/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Parte de la información que usan los contenedores de Docker se debe proteger de accesos no deseados. Anteriormente en algunos casos se usaban variables de entorno para lanzar los contenedores lo que no es seguro si se listan los procesos del sistema con sus parámetros, incluir archivos en las imágenes de los contenedores tampoco es recomendable. Docker Secrets permite proporcionar y mantener segura la información sensible que usen los contenedores.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/docker.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Docker&#34; title=&#34;Docker&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Los contenedores de &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; necesitan acceder a algunos datos sensibles desde el punto de vista de la seguridad como usuarios y contraseñas, certificados SSL, claves privadas SSH o cualquier otra información de acceso restringido. Algunos de estos datos en Docker se proporcionan mediante variables de entorno al lanzar los contenedores, esto es inseguro ya que al hacer un listado de los procesos con sus parámetros de invocación los relativos a Docker mostrarán esta información, lo que es un posible problema de seguridad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/engine/swarm/secrets/&#34;&gt;Docker Secrets&lt;/a&gt; se puede gestionar esta información que se necesita en tiempo de ejecución pero que no se quiere almacenar en la imagen de Docker o en el repositorio de código fuente. Algunos ejemplos de información sensible son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nombres de usuario y contraseñas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Certificados TLS y claves.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Claves SSH.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Otra información sensible como el nombre de una base de datos o el nombre de un servidor interno.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Los secretos de Docker se proporcionan a los contenedores que los necesitan y se transmiten de forma cifrada al nodo en el que se ejecuten. Los secretos se montan en el sistema de archivos en la ruta &lt;em&gt;/run/secrets/&amp;lt;secret_name&amp;gt;&lt;/em&gt; de forma descifrada al que el servicio del contenedor puede acceder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunos comandos para manejar los secretos son los siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;docker secret create secreto&lt;/em&gt;: crea un secreto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;docker secret inspect secreto&lt;/em&gt;: muestra los detalles de un secreto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;docker secret ls&lt;/em&gt;: lista los secretos creados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;docker secret rm secreto&lt;/em&gt;: elimina un secreto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se usa el parámetro &lt;em&gt;&amp;ndash;secret&lt;/em&gt; para &lt;em&gt;docker service create&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;&amp;ndash;secret-add&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;&amp;ndash;secret-rm flags&lt;/em&gt; para &lt;em&gt;docker service update&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Usando un &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; de servicios con un archivo de &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/compose/&#34;&gt;Docker Compose&lt;/a&gt; en la sección &lt;em&gt;secrets&lt;/em&gt; de los servicios se indica cuales usa, en la sección &lt;em&gt;secrets&lt;/em&gt; se definen los secretos de los servicios con sus nombres y su contenido referenciando archivos que pueden ser binarios o de text no superior a 500 KiB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al servicio de &lt;a href=&#34;https://nginx.org/&#34;&gt;nginx&lt;/a&gt; la clave privada y certificado para configurar el acceso mediante el protocolo seguro HTTPS se le proporciona a través de secretos que son referenciados en el archivo de configuración del servidor web &lt;em&gt;nginx.conf&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/b291cbf1f5a0739c35c70f547fb76d77.js?file=docker-compose-stack-app.yml&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/b291cbf1f5a0739c35c70f547fb76d77.js?file=nginx.conf&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Por otra parte la aplicación Java con &lt;a href=&#34;http://projects.spring.io/spring-boot/&#34;&gt;Spring Boot&lt;/a&gt; lista el contenido de los secretos incorporados en el contenedor cuando se solicita en la URL &lt;em&gt;https://192.168.99.100/system/info/&lt;/em&gt;, esto no se debe hacer porque se pierde la seguridad que proporcionan los secretos pero sirve a modo de muestra en el ejemplo.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/b291cbf1f5a0739c35c70f547fb76d77.js?file=HostInfoContributor.java&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/b291cbf1f5a0739c35c70f547fb76d77.js?file=info.json&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/227/message.png&#34; title=&#34;Contenido del archivo message.txt&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/227/message-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Contenido del archivo message.txt&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para probar el ejemplo hay que ejecutar varios comandos, la secuencia completa es la siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/b291cbf1f5a0739c35c70f547fb76d77.js?file=run.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/DockerSwarm&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/contenedores-en-docker-swarm-con-volumenes-de-datos-persistentes-usando-rex-ray-y-virtualbox/</id>
        <title>Contenedores en Docker Swarm con volúmenes de datos persistentes usando REX-Ray y VirtualBox</title>        
        <updated>2017-04-16T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-04-16T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/contenedores-en-docker-swarm-con-volumenes-de-datos-persistentes-usando-rex-ray-y-virtualbox/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Salvo que un servicio sea sin estado o &lt;em&gt;stateless&lt;/em&gt; los contenedores de Docker necesitan persistir datos y que estos sobrevivan a su terminación, como es el caso de un contenedor de una base de datos. Además en un &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; de nodos Docker hay que tener en cuenta que los datos deben estar accesibles para todos los nodos ya que un contenedor que usase los datos podría ser lanzado en cualquiera de ellos. REX-Ray es un sistema de almacenamiento en red que cubre estas necesidades, es simple de instalar, configurar y de iniciar. En el artículo muestro un ejemplo usando REX-Ray junto con Docker Swarm y VirtualBox.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/docker.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Docker&#34; title=&#34;Docker&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Los contenedores de datos son efímeros, se crean y se destruyen y con ellos los datos que tuviesen en su sistema de archivos de modo que cualquier dato que queramos que sobreviva a la vida del contenedor ha de almacenarse de forma externa, este es el caso de los datos de una base de datos como &lt;a href=&#34;http://www.postgresql.org/&#34;&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.mongodb.org/&#34;&gt;MongoDB&lt;/a&gt;. Además usando &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/swarm/&#34;&gt;Docker Swarm&lt;/a&gt; se plantea el problema de que hay varios nodos formando un &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; por lo que los datos han de estar accesibles independientemente del nodo en el que sea iniciado el contenedor que los utilice y significa que los datos no pueden estar almacenados en el nodo ya que un contenedor podría ser iniciado en cualquiera de ellos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así que los contenedores iniciados en un &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; de Docker Swarm que usen datos persistentes necesitan un sistema de almacenamiento en red externo a los contenedores y nodos. Una de las opciones disponibles es &lt;a href=&#34;https://rexray.codedellemc.com/&#34;&gt;REX-Ray&lt;/a&gt; que ofrece una configuración sencilla y múltiples proveedores de computación entre las que están las más populares como &lt;a href=&#34;http://aws.amazon.com/es/ec2/&#34;&gt;Amazon EC2&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.digitalocean.com/&#34;&gt;Digital Ocean&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://cloud.google.com/compute/&#34;&gt;Google Compute Engine&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://azure.microsoft.com/es-es/&#34;&gt;Azure&lt;/a&gt; e incluso &lt;a href=&#34;https://www.virtualbox.org/&#34;&gt;VirtualBox&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el siguiente ejemplo uso un &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; de nodos Docker, VirtualBox y REX-Ray para proporcionar volúmenes de datos persistentes para un contenedor que tiene una base de datos postgres basándome en el artículo previo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/introduccion-y-ejemplo-de-cluster-de-contenedores-con-docker-swarm/&#34;&gt;Crear un &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; de contenedores Docker&lt;/a&gt; donde explicaba como crear un &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; de nodos con Docker Swarm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para la integración entre VirtualBox y REX-Ray hay que iniciar primero un servidor en el &lt;em&gt;host&lt;/em&gt; que permite a REX-Ray hacer llamadas remotas a VirtualBox para que gestione los volúmenes de datos.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/07ede1de4295c24af75a1189085d9d77.js?file=02-vboxwebsrv.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Si hay un &lt;em&gt;firewall&lt;/em&gt; hay que permitir el tráfico para el puerto &lt;em&gt;18083&lt;/em&gt;, en mi caso que uso &lt;em&gt;ufw&lt;/em&gt; creando la siguiente regla.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/07ede1de4295c24af75a1189085d9d77.js?file=ufw.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Con el &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; creado debemos instalar y configurar REX-Ray en cada uno de los nodos ejecutando varios comandos, un comando instala REX-Ray, otro crea el archivo de configuración en &lt;em&gt;/etc/rexray/config.yml&lt;/em&gt; y finalmente otro inicia el servicio de REX-Ray. Algunas opciones que se indican en el archivo de configuración de REX-Ray es la ubicación en el &lt;em&gt;host&lt;/em&gt; donde se guardan los volúmenes con el parámetro &lt;em&gt;volumePath&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/07ede1de4295c24af75a1189085d9d77.js?file=03-rex-ray-install.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/226/instalacion-rex-ray.png&#34; title=&#34;Instalación de REX-Ray en nodos de Docker Swarm con VirtualBox&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/226/instalacion-rex-ray-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Instalación de REX-Ray en nodos de Docker Swarm con VirtualBox&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para probar la persistencia de datos usaré un &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; iniciado de la misma forma que en artículo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/iniciar-un-stack-de-servicios-en-un-cluster-de-docker-swarm/&#34;&gt;Iniciar un stack de servicios en un cluster de Docker Swarm&lt;/a&gt; pero con un contenedor de postgres que guarda los datos en un volumen de REX-Ray en &lt;em&gt;/var/lib/postgresql/data&lt;/em&gt;. Para iniciar el &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; el &lt;em&gt;custer&lt;/em&gt; de Docker Swarm uso un archivo de &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/compose/&#34;&gt;Docker Compose&lt;/a&gt; con la definición del &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; en formato YAML.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/07ede1de4295c24af75a1189085d9d77.js?file=docker-compose-stack-postgres.yml&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/07ede1de4295c24af75a1189085d9d77.js?file=06-docker-compose-stack-deploy-postgres.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En la siguiente captura de pantalla se observa en que nodo ha sido iniciado el contenedor de postgres y que identificativo se le ha asignado.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/226/stack-deploy-postgres.png&#34; title=&#34;Deploy del stack de postgres&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/226/stack-deploy-postgres-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Deploy del stack de postgres&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En el &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; el volumen de datos postgres está declarado y creado de forma externa. Usando VirtualBox con REX-Ray en el &lt;em&gt;host&lt;/em&gt; o anfitrión se crea un archivo que contiene los datos del volumen. Al listar los volúmenes de datos además de los creados &lt;em&gt;postgres&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;app&lt;/em&gt; están los de los discos duros de cada uno de los nodos identificados como &lt;em&gt;disk.vmdk&lt;/em&gt;. El parámetro &lt;em&gt;opt=size=5&lt;/em&gt; indica que el volumen de datos es de una tamaño de 5GiB.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/07ede1de4295c24af75a1189085d9d77.js?file=06-create-volumes.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/226/volumes.png&#34; title=&#34;Volúmenes de datos&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/226/volumes-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/226/volumes-nautilus.png&#34; title=&#34;Archivos de volúmenes en el sistema de archivos del host&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/226/volumes-nautilus-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Volúmenes de datos&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para crear algunos datos en la base de datos hay que conectarse al contenedor y lanzar algunas sentencias SQL. Hay que obtener el identificativo del contenedor de postgres, iniciar un proceso &lt;em&gt;bash&lt;/em&gt;, realizar la conexión a la base de datos con el cliente &lt;em&gt;psql&lt;/em&gt; y lanzar las sentencias SQL.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/07ede1de4295c24af75a1189085d9d77.js?file=postgres.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Destruyendo el &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; y volviéndolo a arrancar posiblemente Docker Swarm iniciará el contenedor en otro nodo del &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; pero los datos seguirán estando presentes en la base de datos postgres, se puede comprobar iniciando una nueva sesión bash en el nuevo contenedor, iniciando el cliente de psql y lanzando la consulta &lt;em&gt;select&lt;/em&gt; de SQL o con el comando &lt;em&gt;\dt&lt;/em&gt; para obtener las tablas de la base de datos, &lt;em&gt;\d+ company&lt;/em&gt; para obtener una descripción de la tabla y la consulta SQL &lt;em&gt;SELECT * FROM company;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/07ede1de4295c24af75a1189085d9d77.js?file=docker-compose-stack-remove-postgres.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/DockerSwarm&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://rexray.readthedocs.io/en/v0.3.3/user-guide/installation/&#34;&gt;REX-Ray Installation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://rexray.readthedocs.io/en/v0.3.3/user-guide/installation/#docker-machine-virtualbox&#34;&gt;REX-Ray Installation - Docker Machine (VirtualBox)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://rexray.readthedocs.io/en/v0.3.3/user-guide/storage-providers/#virtualbox&#34;&gt;REX-Ray Storage Providers - VirtualBox&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://rexray.readthedocs.io/en/stable/user-guide/applications/&#34;&gt;REX-Ray - Applications&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/escalar-y-actualizar-un-servicio-de-un-cluster-de-docker-swarm/</id>
        <title>Escalar y actualizar un servicio de un cluster de Docker Swarm</title>        
        <updated>2017-04-16T13:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-04-09T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/escalar-y-actualizar-un-servicio-de-un-cluster-de-docker-swarm/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ya tenemos un &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; formado por varios nodos con algún servicio ejecutándose en el &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; de Docker Swarm. Si surge la necesidad los servicios del &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; se pueden escalar cambiando el número de instancias de contenedores que forma el servicio para atender las necesidades computacionales o para ofrecer el servicio a más usuarios. Por otro lado, pasado un tiempo muy posiblemente se publicará una nueva imagen de los contenedores, el servicio se puede actualizar para que los contenedores utilicen esa nueva imagen.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/docker.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Docker&#34; title=&#34;Docker&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Una vez que ya hemos &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/introduccion-y-ejemplo-de-cluster-de-contenedores-con-docker-swarm/&#34;&gt;creado un &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; de nodos con Docker Swarm&lt;/a&gt; y hemos desplegado algunos servicios ya sea directamente mediante comandos para crear servicios o mediante un &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/iniciar-un-stack-de-servicios-en-un-cluster-de-docker-swarm/&#34;&gt;&lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; con un archivo similar a un Docker Compose&lt;/a&gt; al cabo de un tiempo necesitaremos hacer otras operaciones. Dos de esas operaciónes básicas son escalar hacia arriba o hacia abajo un servicio cambiando el número de instancias de contenedores desplegadas o actualizar la imagen que utilizan los servicios por otra diferente posiblemente más nueva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la documentación de &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; están detallados y comentados los &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/engine/swarm/swarm-tutorial/scale-service/&#34;&gt;comandos para escalar un servicio&lt;/a&gt;. Por ejemplo, en el &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; de ejemplo formado por tres nodos, uno con el rol de &lt;em&gt;manager&lt;/em&gt; y otros dos como &lt;em&gt;worker&lt;/em&gt;, ejecutándose en &lt;a href=&#34;https://www.virtualbox.org/&#34;&gt;VirtualBox&lt;/a&gt; y desplegando un servicio para el servidor &lt;a href=&#34;https://nginx.org/&#34;&gt;nginx&lt;/a&gt; con inicialmente una réplica o instancia podemos escalar el servicio para que se cree alguna instancia o contenedor más del servicio con el siguiente comando &lt;em&gt;docker service scale&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1a9862e63c242949ee04cd313e82f3ec.js?file=06-nginx-scale.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Al igual que cuando se crea un contenedor para un servicio en el &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/swarm/&#34;&gt;Docker Swarm&lt;/a&gt; si no se indica alguna restricción decidirá en qué nodos se crean las nuevas instancias o contenedores del servicio.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/223/nginx-service-1.png&#34; title=&#34;Servicio de nginx con una réplica&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/223/nginx-service-1-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/223/nginx-service-4.png&#34; title=&#34;Servicio de nginx escalado a cuatro réplicas&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/223/nginx-service-4-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Servicio de nginx antes y después de escalarlo&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/223/nginx-service-scale.png&#34; title=&#34;Escalado del servicio de nginx&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/223/nginx-service-scale-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Escalado del servicio de nginx&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado, una vez desplegados en un &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; algunos servicios llegará el momento en que queramos actualizar algún parámetro del servicio, uno de ellos será probablemente la imagen del servicio cuando se publique una nueva. En la página de documentación &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/engine/swarm/swarm-tutorial/rolling-update/&#34;&gt;Aplicando actualizaciones a un servicio&lt;/a&gt; está explicada esta funcionalidad y los comandos junto con sus opciones que hay que utilizar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el ejemplo al crear el &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; se usa la última imagen de docker para nginx, en un entorno de producción es más recomendable establecer una versión en concreto para evitar que la imagen que se usa no varía desde que se prueba hasta que se despliega. El siguiente &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; actualiza la imagen a la versión &lt;em&gt;nginx:1.10-alpine&lt;/em&gt; en todas las réplicas del servicio de nginx en el &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1a9862e63c242949ee04cd313e82f3ec.js?file=06-nginx-update.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/223/nginx-service-update.png&#34; title=&#34;Actualización de la imagen del servicio de nginx&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/223/nginx-service-update-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Actualización de la imagen del servicio de nginx&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Docker Swarm realiza el proceso de actualización siguiendo los siguientes pasos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Detiene el primer contenedor o tarea a actualizar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Programa la actualización del contenedor o tarea detenida.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inicia una nueva tarea actualizado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si la tarea actualizada retorna su estado como &lt;em&gt;RUNNING&lt;/em&gt; se espera un tiempo determinado y se inicia el proceso de actualización de una nueva tarea.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si, en cualquier momento durante la actualización, una tarea retorna su estado como &lt;em&gt;FAILED&lt;/em&gt;, se detiene la actualización.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Por defecto, el planificador actualiza las tareas o contenedores del servicio de uno en uno. Con la opción &lt;em&gt;&amp;ndash;update-parallelism&lt;/em&gt; se especifica el número de tareas del servicio que se actualizan simultáneamente. La opción &lt;em&gt;&amp;ndash;update-delay&lt;/em&gt; especifica el tiempo de espera desde que se actualiza la tarea de un servicio y la siguiente. Se puede describir como una combinación de segundos, minutos o horas, de modo que 1m30s indica una espera de 1 minuto y 30 segundos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En los &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/compose/compose-file/&#34;&gt;archivos en formato YAML de los &lt;em&gt;stacks&lt;/em&gt; de Docker Compose&lt;/a&gt; hay una sección en cada servicio en el que se indica el número de contenedores que se desea que esté formado el servicio así como las opciones de paralelismo y tiempo de espera entre actualización. Para actualizar el &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; basta con hacer de nuevo el &lt;em&gt;deploy&lt;/em&gt;, ya sea la imagen usada, el número de réplicas u otros parámetros.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/1a9862e63c242949ee04cd313e82f3ec.js?file=docker-compose-stack-app.yml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/DockerSwarm&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/iniciar-un-stack-de-servicios-en-un-cluster-de-docker-swarm/</id>
        <title>Iniciar un stack de servicios en un cluster de Docker Swarm</title>        
        <updated>2017-04-02T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-04-02T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/iniciar-un-stack-de-servicios-en-un-cluster-de-docker-swarm/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los &lt;em&gt;stacks&lt;/em&gt; en Docker Swarm son definiciones en un archivo de texto en formato YAML de múltiples servicios además de volúmenes, redes de software y secretos. Esta definición de un &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; ejecutado en un &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; de nodos Docker Swarm permite iniciar múltiples contenedores además de los otros elementos que necesiten para su funcionamiento. Los &lt;em&gt;stacks&lt;/em&gt; son el equivalente para Docker Swarm de los archivos multicontenedor de Docker Compose, y el formato de ambos muy similar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/docker.svg&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Docker&#34; title=&#34;Docker&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Con &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/compose/&#34;&gt;Docker Compose&lt;/a&gt; se pueden &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/aplicaciones-multicontenedor-con-docker-compose/&#34;&gt;definir en un único archivo un conjunto de contenedores&lt;/a&gt; que forma un servicio o aplicación y que se lanzan como una unidad. En vez de ejecutar los comandos individuales que inician cada contenedor el archivo en formato &lt;a href=&#34;http://www.yaml.org/&#34;&gt;yaml&lt;/a&gt; de Docker Compose define varios contenedores y al ser un archivo de texto es añadible a un sistema de control de versiones para registrar los cambios. La información del archivo de Docker Compose es la misma que se indicaría en el comando para iniciar un contenedor individual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En versiones más recientes se ha modificado ligeramente el formato del archivo de Docker Compose para añadirle las características necesarias que necesita &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/swarm/&#34;&gt;Docker Swarm&lt;/a&gt;, la &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/introduccion-y-ejemplo-de-cluster-de-contenedores-con-docker-swarm/&#34;&gt;herramienta integrada en Docker que permite crear &lt;em&gt;clusters&lt;/em&gt; de nodos&lt;/a&gt; que ejecuten contenedores &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt;. A estos archivos ahora se les denomina como &lt;em&gt;stacks&lt;/em&gt;. Así hay nuevas secciones como &lt;em&gt;services&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;networks&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;volumes&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;secrets&lt;/em&gt; entre otras para soportar algunas funcionalidades adicionales. La sección &lt;em&gt;services&lt;/em&gt; es similar a la que usábamos en Docker Compose y define los contenedores. Por ejemplo, para definir que el servicio se componga de un contenedor con un servidor web &lt;a href=&#34;https://nginx.org/&#34;&gt;nginx&lt;/a&gt; usaríamos el siguiente archivo. El parámetro &lt;em&gt;version&lt;/em&gt; es muy importante ya que indica las opciones soportadas en el archivo.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/7fccfe93a0e297cd8cb3df83a3b9d967.js?file=docker-compose-stack-nginx.yml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;A destacar las opciones &lt;em&gt;deploy&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;replicas&lt;/em&gt; ya que indican cuantas instancias o contenedores de ese servicio habrá en el &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt;. Al igual que con los comandos de Docker Swarm era posible crear redes por software a las cuales conectar los contenedores para que se puedan comunicar entre sí en la sección &lt;em&gt;networks&lt;/em&gt; de cada servicio se indica las redes a las que conectarlo y en la sección a nivel raíz del archivo las redes a crear.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También hay una sección propia para definir los volúmenes que dependiendo del &lt;em&gt;driver&lt;/em&gt; se integra con diferentes plataformas de computación como &lt;a href=&#34;http://aws.amazon.com/es/ec2/&#34;&gt;Amazon EC2&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.digitalocean.com/&#34;&gt;Digital Ocean&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.virtualbox.org/&#34;&gt;VirtualBox&lt;/a&gt; con &lt;a href=&#34;https://rexray.readthedocs.io/en/v0.3.3/&#34;&gt;REX-Ray&lt;/a&gt;, &amp;hellip;. Los volúmenes proporcionan persistencia a los efímeros contenedores, por un lado almacenar datos que deban sobrevivir a la vida de un contenedor en su sistema de archivos es inadecuado ya que sus datos no son compartidos si se inicia otra instancia del contenedor y son eliminados cuando el contenedor desaparece, por otro lado en un &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; de contenedores Docker si un contenedor de un servicio finaliza inexperadamente Docker Swarm puede decidir reiniciarlo en cualquier otro nodo del &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; para mantener el estado del servicio por lo que los archivos compartidos no pueden estar tampoco en el &lt;em&gt;host&lt;/em&gt; que hospeda los contenedores. Por estos motivos Docker Swarm necesita de un sistema de persistencia, que en este caso son los volúmenes definidos en la sección del mismo nombre &lt;em&gt;volumes&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mayor seguridad se ha incorporado la sección &lt;em&gt;secrets&lt;/em&gt; en la que se especifican elementos de datos como archivos que en el contenedor se montan en el directorio &lt;em&gt;/run/secrets/&lt;/em&gt;. Algunos elementos sensibles como usuarios y contraseñas al proporcionarse como parámetros o variables de entorno aparecen haciendo un listado de procesos del sistema con sus respectivos comandos de lanzamiento y parámetros, lo que es un problema de seguridad. Hay otros elementos sensibles como claves SSH, claves privadas o certificados que ahora con los &lt;em&gt;secrets&lt;/em&gt; no es necesario incluirlos en la propia imagen del contenedor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La forma de iniciar y eliminar un &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; en un &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; de nodos Docker Swarm es el siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/7fccfe93a0e297cd8cb3df83a3b9d967.js?file=06-docker-compose-stack-deploy-nginx.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/7fccfe93a0e297cd8cb3df83a3b9d967.js?file=docker-compose-stack-remove-nginx.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/220/nginx-service.png&#34; title=&#34;&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/220/nginx-service-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Cluster de nodos de Docker Swarm con servicio de nginx replicado con 2 instancias&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En la captura de la terminal se aprecia como estando el &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt; formado por tres nodos y el servicio estando replicado con dos instancias Docker Swarm ha decidido iniciar una instancia de contenedor nginx en el &lt;em&gt;nodo-01&lt;/em&gt; y otra en el &lt;em&gt;nodo-03&lt;/em&gt; pero perfectamente podría haber iniciado una de ellas en el &lt;em&gt;nodo-02&lt;/em&gt;. Gracias a las capacidades de &lt;em&gt;networking&lt;/em&gt; de Docker Swarm con &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/engine/swarm/ingress/&#34;&gt;Routing Mesh&lt;/a&gt; al cualquier nodo que se le haga una petición al puerto 80 del servicio de nginx devolverá una respuesta, incluso si se hace en el ejemplo la petición al &lt;em&gt;nodo-02&lt;/em&gt; la respuesta será devuelta aunque en ese nodo no tenga una instancia de contenedor ejecutándose, realmente redirigirá la petición de forma transparente para el cliente la petición a un nodo que si tenga una instancia de nginx. También, al estar el servicio replicado con dos instancias Docker Swarm realizará automáticamente un &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/docker-cloud/getting-started/deploy-app/9_load-balance_the_service/&#34;&gt;balanceo de carga&lt;/a&gt; &lt;em&gt;round-robin&lt;/em&gt; repartiendo las peticiones entre cada una de las instancias de nginx.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De los &lt;em&gt;volumes&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;secrets&lt;/em&gt; en posteriores entregas de esta &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/docker/&#34;&gt;serie de artículos sobre Docker&lt;/a&gt; las comentaré de forma específica. El &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; de servicios mostrado en este ejemplo es muy sencillo. Aunque también sencillo en el mismo código fuente del ejemplo incluyo otro &lt;em&gt;stack&lt;/em&gt; formado por un servicio de nginx y una aplicación Java con &lt;a href=&#34;http://projects.spring.io/spring-boot/&#34;&gt;Spring Boot&lt;/a&gt; que hace uso de &lt;em&gt;secrets&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;volumes&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/7fccfe93a0e297cd8cb3df83a3b9d967.js?file=docker-compose-stack-app.yml&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Un libro que me ha gustado mucho y que recomiendo leer sobre Docker Swarm es &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2mIirti&#34;&gt;The Devops 2.1 Toolkit&lt;/a&gt; que lo explica detalladamente y todo el libro está orientado a como usarlo en un entorno de producción. Un libro más introductorio que también he leído y que está bastante bien es &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2mF3Xtj&#34;&gt;Docker in Action&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1633430235&amp;linkId=a6c4acab72c208d29232f2e0a8edb8ee&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=1542468914&amp;linkId=2101ae950cfcfe9e69b6cc1210e4bf2c&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
    El &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/tree/master/DockerSwarm&#34;&gt;código fuente completo del ejemplo&lt;/a&gt; puedes descargarlo del repositorio de ejemplos de Blog Bitix alojado en &lt;a href=&#34;https://github.com/&#34;&gt;GitHub&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/engine/swarm/stack-deploy/&#34;&gt;Deploy a stack to a swarm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/compose/compose-file/&#34;&gt;Compose file reference&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/hemeroteca-10/</id>
        <title>Hemeroteca #10</title>        
        <updated>2016-12-24T12:00:00+01:00</updated>
        <published>2016-12-24T12:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/hemeroteca-10/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Echando un vistazo a estos seis últimos meses han sido buenos, en número de artículos que he escrito y publicado como en el aumento de número de páginas vistas mensuales con respecto a inicios de 2016 y en similar proporción los ingresos mensuales por publicidad AdSense. De esta forma el esfuerzo en tiempo que supone escribir los artículos me es recompensado de alguna forma.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;p&gt;Otros seis meses acumulados de vida, ya son poco menos de 7 años desde que tengo un blog y 3 desde que empecé a escribir en Blog Bitix. A pesar de la gran cantidad de tiempo que me requiere escribir y publicar artículos, tanto como entre 3 y 10 horas de dedicación por artículo, es una de las cosas que más me alegro de haber empezado en el año 2010. Lo que aprendo con cada artículo de las cosas que me motivan y compartirlo por si a alguien más le resultan interesantes me resulta muy satisfactorio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En estos seis meses en vez de publicar un solo artículo por semana he estado publicando dos artículos y algunas semanas incluso 3. El número de páginas vistas mensuales han aumentado hasta el punto de multiplicar por cuatro las páginas vistas que tenía a inicios de año siendo ahora unas 26K/mes. Y no son muchas, otros blogs personales tienen muchas más, dos o tres veces más. La mala noticia es que un porcentaje importante de las visitas provienen de unos pocos artículos bien posicionados en Google. En cualquier caso en una proporción similar que han aumentado las páginas vistas han aumentado los ingresos por publicidad de &lt;a href=&#34;https://www.google.com/adsense/&#34;&gt;Google AdSense&lt;/a&gt; que incluyo en el blog, e incluso los últimos meses los ingresos han sido de alrededor de 20€ y 25€, con lo que podré hacer más &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/donacion/&#34;&gt;donaciones al software libre&lt;/a&gt; y más frecuentemente. En definitiva este ha sido un buen año en este aspecto, si el siguiente fuera similar sería estupendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesar de la gran mejora en número de visitas mensuales durante este año cuesta un horror hacer crecer al blog y escribir y publicar al ritmo que lo he estado haciendo durante estos últimos meses. Hay que tener un poco de intuición y algo de suerte para acertar con artículos que se posicionen bien en los buscadores si lo que queremos es aumentar las visitas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/202/analytics-2016.png&#34; title=&#34;Analytics 2016 de Blog Bitix&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/202/analytics-2016-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/202/adsense-2016.png&#34; title=&#34;AdSense 2016 de Blog Bitix&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/202/adsense-2016-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Evolución visitas e ingresos de AdSense en 2016&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Una de las cosas que me estoy arrepintiendo ahora es no de tener dominio propio, no lo hice porque con &lt;a href=&#34;https://pages.github.com/&#34;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt; me ofrecía el hospedaje gratis y sin complicaciones. Ahora me plantearía hospedar el blog en una máquina de &lt;a href=&#34;https://www.linode.com/&#34;&gt;Linode&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.digitalocean.com/&#34;&gt;Digital Ocean&lt;/a&gt; o en la reciente competencia de estos con &lt;a href=&#34;https://amazonlightsail.com/&#34;&gt;Amazon Lightsail&lt;/a&gt;. Mas que por necesidad por practicar con &lt;a href=&#34;http://www.ansible.com&#34;&gt;Ansible&lt;/a&gt; e implementar en el blog HTTPS/2 o usar &lt;a href=&#34;https://letsencrypt.org/&#34;&gt;Let&amp;rsquo;s encrypt&lt;/a&gt; asi como aprender sobre esos servicios en la nube. La migración es posible pero posiblemente no perfecta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante este periodo de tiempo he realizado algunos cambios a nivel de diseño en el blog como el buscador de contenido con &lt;a href=&#34;https://duckduckgo.com/&#34;&gt;DuckDuckGo&lt;/a&gt;, he quitado del panel lateral los artículos recientes, he creado una nueva página por si alguna organización quisiera contactarme por publicidad e incluido un mensaje para aquellos que tengan un bloqueador de anuncios. Para tratar de monetizar algo más el blog también he estado considerando en inscribirme en páginas como &lt;a href=&#34;https://www.publisuites.com/&#34;&gt;Publisuites&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://coobis.com/&#34;&gt;Coobis&lt;/a&gt; para escribir artículos patrocinados esporádicamente y siempre con artículos escritos por mi, con mi opinión y de la forma más honesta que pueda. Finalmente, me decidí por Publisuites pero aún no he recibido ninguna proposición de artículo patrocinado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta es la recapitulación de artículos que he escrito durante estos seis últimos meses organizados por temática empezando por unos pocos artículos más de la &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/web/&#34;&gt;serie web&lt;/a&gt;, algunos sobre &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;http://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; con varios artículos sobre juegos y otro sobre varias de las distribuciones más importantes y usadas, otros cuantos sobre programación relacionados con el lenguaje Java, por supuesto y de los que más gratificantes me resultan aunque no sean muy visitados relacionados de alguna forma con &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt; o algunos de opinión como repaso a las motivaciones que me llevaron a elegir a &lt;a href=&#34;http://www.pepephone.com/&#34;&gt;Pepephone&lt;/a&gt; como proveedor de internet y otro de opinión sobre el rápido avance de la tecnología. En total han sido 47 artículos cuando en otros periodos de tiempo solo hubiese publicado unos 26.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He añadido a la serie de artículos sobre desarrollo web varios interesantes que forman parte de lo esencial a conocer.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/como-optimizar-un-sitio-web-con-compresion-gzip-en-nginx-y-apache-httpd/&#34;&gt;Cómo optimizar un sitio web con compresión GZIP en Nginx y Apache HTTPD&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/configurar-nginx-como-balanceador-de-carga/&#34;&gt;Configurar Nginx como balanceador de carga&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/como-crear-un-proxy-inverso-entre-el-servidor-web-nginx-y-un-servidor-de-aplicaciones-java/&#34;&gt;Cómo crear un proxy inverso entre el servidor web Nginx y un servidor de aplicaciones Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/las-cabeceras-de-cache-del-protocolo-http/&#34;&gt;Las cabeceras de cache del protocolo HTTP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/configurar-nginx-para-cachear-respuestas-del-servidor-de-aplicaciones/&#34;&gt;Configurar Nginx para cachear respuestas del servidor de aplicaciones&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-y-por-que-redirigir-trafico-web-del-dominio-raiz-al-subdominio-www/&#34;&gt;Cómo y por que redirigir tráfico web del dominio raíz al subdominio www (o viceversa)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La sección de artículos sobre GNU/Linux destaca la &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/juegos/&#34;&gt;serie sobre juegos&lt;/a&gt; en el sistema del pingüino. He empezado a usar por obligación en el trabajo macOS que me ha servido como excusa para escribir un par de artículos sobre el sistema operativo de Apple.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/comandos-basicos-de-gnu-linux/&#34;&gt;Comandos básicos de GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/guia-basica-del-interprete-de-comandos-bash/&#34;&gt;Guía básica del intérprete de comandos Bash&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/&#34;&gt;Jugar al ajedrez en GNU/Linux con GNOME&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/como-crear-vistas-previas-de-imagenes-con-imagemagick/&#34;&gt;Cómo crear vistas previas de imágenes con ImageMagick&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/&#34;&gt;Jugar al clásico de estrategia de tablero Go en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/&#34;&gt;Juegos incluidos en el entorno de escritorio GNOME&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/&#34;&gt;Jugar a videojuegos clásicos y míticos de arcade con Mame en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/descargar-paquetes-a-actualizar-sin-instalarlos-en-arch-linux/&#34;&gt;Descargar paquetes a actualizar sin instalarlos en Arch Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/&#34;&gt;22+ buenos juegos en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/&#34;&gt;Varios juegos de culto con ScummVM en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/&#34;&gt;Cómo configurar una impresora HP en red en Arch Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/localizacion-de-un-comando-y-paquete-propietario-de-un-archivo-en-gnu-linux/&#34;&gt;Localización de un comando y paquete propietario de un archivo en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/&#34;&gt;Cómo instalar y probar macOS con VirtualBox en Windows o GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/&#34;&gt;Elegir una distribución GNU/Linux según el usuario, uso o equipo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/guardar-contrasenas-de-forma-segura-con-keepassx/&#34;&gt;Guardar contraseñas de forma segura con KeePassX&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;He escrito otros cuantos artículos de programación en algunos casos relacionados de alguna forma con &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt;, Java y JavaScript.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/no-un-tag-jsp-o-un-tag-de-grails-no-es-equivalente-a-un-componente-de-tapestry/&#34;&gt;No, un tag JSP o un tag de Grails no es equivalente a un componente de Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/por-que-guardar-las-fechas-en-utc-en-la-base-de-datos/&#34;&gt;Por qué guardar las fechas en UTC en la base de datos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/ejemplo-de-api-rest-en-java-con-jax-rs-y-spring-boot/&#34;&gt;Ejemplo de API REST en Java con JAX-RS y Spring Boot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/monitorizar-con-eventos-de-google-analytics-una-pagina-web/&#34;&gt;Monitorizar con eventos de Google Analytics una página web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/autenticacion-con-oauth-y-keycloak-en-un-servicio-rest-con-jax-rs-y-spring-boot/&#34;&gt;Autenticación con OAuth y Keycloak en un servicio REST con JAX-RS y Spring Boot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/cliente-de-un-servicio-rest-autenticado-con-oauth2-en-java/&#34;&gt;Cliente de un servicio REST autenticado con OAuth en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/generacion-de-codigo-en-tiempo-de-ejecucion-con-byte-buddy/&#34;&gt;Generación de código en tiempo de ejecución con Byte Buddy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/integrar-autenticacion-oauth-con-keycloak-shiro-apache-tapestry-y-spring-boot/&#34;&gt;Integrar autenticación OAuth con Keycloak, Shiro, Apache Tapestry y Spring Boot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/componente-select-de-apache-tapestry-con-funcionalidades-adicionales-usando-bootstrap-select/&#34;&gt;Componente select de Apache Tapestry con funcionalidades adicionales usando bootstrap-select&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/componente-select-multiple-en-apache-tapestry/&#34;&gt;Componente select múltiple en Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/anadir-botones-selectores-de-opciones-a-select-multiple-de-bootsrap-select/&#34;&gt;Añadir botones selectores de opciones a select múltiple de bootsrap-select&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/historico-de-datos-auditoria-y-diferencias-entre-objetos-con-javers-en-java/&#34;&gt;Histórico de datos, auditoría y diferencias entre objetos con Javers en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/usar-una-imagen-de-fondo-aleatoria-al-cargar-una-pagina-web/&#34;&gt;Usar una imagen de fondo aleatoria al cargar una página web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/introduccion-al-javascript-de-ecmascript-6/&#34;&gt;Introducción al JavaScript de ECMAScript 6&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/como-implementar-correctamente-y-por-que-los-metodos-equals-y-hashcode-de-los-objetos-java/&#34;&gt;Cómo implementar correctamente y por qué los métodos equals y hashCode de los objetos Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/transpiling-de-ecmascript-6-a-5-uglify-y-eslint-con-gulp/&#34;&gt;Transpiling de ECMAScript 6 a 5, Uglify y ESLint con Gulp&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En la categoría de artículos de opinion junto con otros de teḿatica variada han sido los siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/eligiendo-proveedor-de-internet-finalmente-pepephone/&#34;&gt;Eligiendo proveedor de internet, finalmente Pepephone&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/sobre-los-infimos-impuestos-que-paga-apple/&#34;&gt;Sobre los ínfimos impuestos que paga Apple&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/articulo-2-de-yo-apoyo-al-software-libre/&#34;&gt;Artículo #2 de Yo apoyo al software libre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/gestionar-los-enlaces-de-una-bitacora-con-hugo/&#34;&gt;Gestionar los enlaces de una bitácora con Hugo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/sobre-el-rapido-avance-de-la-tecnologia/&#34;&gt;Sobre el rápido avance de la tecnología&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/3-formas-sencillas-de-monetizar-un-blog/&#34;&gt;3 formas sencillas de monetizar un blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/mi-primer-mac-yo-usuario-de-gnu-linux/&#34;&gt;Mi primer Mac, yo usuario de GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/instalar-programas-con-homebrew-en-macos/&#34;&gt;Instalar programas con Homebrew en macOS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/desempaquetado-bombillas-led-de-philips/&#34;&gt;Desempaquetado bombillas LED de PHILIPS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/la-fabrica-de-blog-bitix/&#34;&gt;La fábrica de Blog Bitix&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;¡Felices fiestas! ¡A por el 2017!&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/202/christmas-tux-2016.jpg&#34; title=&#34;¡Felices fiestas y buen 2017!&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/202/christmas-tux-2016-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;¡Felices fiestas y buen 2017!&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/la-fabrica-de-blog-bitix/</id>
        <title>La fábrica de Blog Bitix</title>        
        <updated>2016-12-17T23:30:00+01:00</updated>
        <published>2016-12-17T11:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/la-fabrica-de-blog-bitix/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los artículos y log blogs personales no se escriben solos, cada artículo está fabricado artesanalmente letra a letra por alguna persona en algún lugar. Hace unos meses Victorhck inició una cadena de artículos que algunos blogueros han continuado donde compartían el lugar donde crean sus artículos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;p&gt;A iniciativa de &lt;a href=&#34;https://victorhckinthefreeworld.com&#34;&gt;Victorhck en su blog&lt;/a&gt; se inició hace ya unos meses una cadena con un artículo para que los blogueros sobre software libre y GNU/Linux escribiesen un artículo para mostrar ese lugar donde se escriben, editan y publican los artículos y el lugar de trabajo en una aleación seguramente con diversión. Hace unos días ví en &lt;a href=&#34;https://twitter.com/&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; que en &lt;a href=&#34;https://jvare.com&#34;&gt;Jvare Blog&lt;/a&gt; y unos días más tarde en &lt;a href=&#34;http://totaki.com/poesiabinaria/&#34;&gt;Poesía Binaria&lt;/a&gt; aparecían otros. Así que esta semana me he decidido a publicar el mío.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque en buena parte mi blog no es solo de software libre y GNU/Linux de vez en cuando escribo algún artículo sobre estos temas, tampoco es un blog de solo programación más bien es una mezcla de ambas cosas, algo no muy definido. Me pareció curioso conocer un poco el lugar de trabajo que hay detrás de cada blog.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/201/1.jpg&#34; title=&#34;Escritorio&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/201/1-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/201/2.jpg&#34; title=&#34;Escritorio&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/201/2-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El lugar donde escribo los borradores de artículo, edito, publico los artículos y programo los ejemplos así como lee libros técnicos no es muy sofisticado. Aunque no solo se hace en esa mesa, muchas ideas me surgen en el trabajo o de vuelta a casa que voy recopilando y escribiendo sobre ellas cuando les llega su turno. A la derecha de la mesa tengo una ventana por la que dispongo de luz natural que siempre se agradece aunque la mayor parte las paso a las noches.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cuanto a lo que está en la mesa se compone básicamente de un portátil Sony VAIO del que publique su &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/12/desempaquetado-sony-vaio-e-14p.html&#34;&gt;desempaquetado en El blog de pico.dev&lt;/a&gt; siendo un procesador Intel Ivy Bridge 3210M, tarjeta gráfica integrada Intel HD 4000, con 8 GiB de memoria y un &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/desempaquetado-y-analisis-samsung-840-evo-ssd-250-gb/&#34;&gt;disco duro SSD Samsung 840 EVO de 250 GiB&lt;/a&gt; que le puse posteriormente sustituyendo un disco mecánico que ahora me sirve para hacer copias de seguridad. Aunque el portátil no genera mucho calor al no jugar a juegos lo tengo en una base refrigeradora Zalman que conservo de un portátil Dell anterior del que no quiero acordarme mucho por los pocos años que duró. Junto a ellos un ratón con cable nada especial y la alfombrilla que me regalaron &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/07/un-dia-en-la-euskal-encounter-19.html&#34;&gt;la única vez que fuí a la Euskal Encounter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En un futuro si tuviese que cambiar de equipo probablemente elegiría un &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/&#34;&gt;Slimbook One&lt;/a&gt; ya que aunque tengo portátil no lo muevo de sitio. Pero eso está lejos todavía, el equipo que tengo es más que suficiente para lo que necesito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La mesa y la silla son de &lt;a href=&#34;http://www.ofiprix.com/&#34;&gt;Ofiprix&lt;/a&gt;, la mesa aunque es bastante grande echo de menos que sea regulable en altura, gran parte está llena de cables, por una parte la regleta de 8 enchufes con protección de picos de tensiones, el &lt;em&gt;router&lt;/em&gt; WIFI del &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/eligiendo-proveedor-de-internet-finalmente-pepephone/&#34;&gt;proveedor de internet Pepephone&lt;/a&gt; que al ser ADSL solo me alcanza los 9 MiB de bajada y 1 MiB de subida pero que es más que suficiente para mis necesidades incluso para descargas de libros, series y películas mediante P2P vía torrent. No tengo ninguna estantería con libros técnicos ya que la mayoría los tengo en PDF que además no me ocupan lugar, no tengo ese querer coleccionar los libros en formato físico ya que los leo una vez bastante cómodamente en la pantalla del portátil donde además puedo probar cosas y consultar algo en internet al mismo tiempo, una vez leídos ya no les doy más uso salvo algún repaso. El único libro técnico físico que tengo es &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2hQe8Nw&#34;&gt;Linux. Guia Para Administradores De Redes&lt;/a&gt; que compré cuando aún no tenía banda ancha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado se ve una &lt;a href=&#34;https://www.raspberrypi.org/&#34;&gt;Raspberry Pi&lt;/a&gt; de los primeros modelos, la 1 y la versión B, con únicamente 256 MiB de memoria más que suficiente para realizar descargas a la máxima velocidad que permite mi conexión a internet, no hay nada que le eche que en una noche no sea capaz de descargar. Por supuesto, en mi caso usando la distribución &lt;a href=&#34;http://archlinuxarm.org/&#34;&gt;Arch Linux ARM&lt;/a&gt; en ella y con un disco externo de 120 GiB que &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/iniciar-la-raspberry-pi-desde-un-disco-o-memoria-usb/&#34;&gt;utilizo como disco duro desde el que arrancarla vía USB&lt;/a&gt; que es mucho más rápido que la tarjeta SD, seguro que tiene más de un lustro y estará más cerca de la década aún así aguanta y me presta gran utilidad.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/201/3.jpg&#34; title=&#34;Regleta enchufes y router ADSL&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/201/3-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/201/4.jpg&#34; title=&#34;Altavoces, Raspberry Pi, Tux y amigos de papel&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/201/4-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;También se ven ahí unos altavoces con &lt;em&gt;subwoofer&lt;/em&gt; que utilizo para escuchar mi propia música o alguna radio de &lt;a href=&#34;https://www.jamendo.com/&#34;&gt;Jamendo&lt;/a&gt;, los tengo arrinconados en una esquina para que ocupen muy poco espacio en la mesa sobre todo los cables. Junto a los altavoces tengo a &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/tux.pdf&#34;&gt;Tux hecho con papel&lt;/a&gt; al igual que un &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/arch-linux-cheat-cube.zip&#34;&gt;cubo cheatsheet&lt;/a&gt; y un dodecaedro con el &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/custom/arch-linux-calendar-2012.zip&#34;&gt;calendario del año 2012&lt;/a&gt; que no he ido actualizando, muy &lt;em&gt;archeros&lt;/em&gt; ellos que decoran un poco la mesa. Y unos bidones de agua que a veces utilizo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/201/tux.png&#34; title=&#34;Arch Linux calendar&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/201/tux-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/201/arch-linux-calendar-2012.png&#34; title=&#34;&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/201/arch-linux-calendar-2012-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/201/arch-linux-cheat-cube.png&#34; title=&#34;Arch Linux cheat cube&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/201/arch-linux-cheat-cube-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tengo un par de discos duros externos USB que utilizo para hacer copias de seguridad &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/&#34;&gt;cifrados con LUKS y dm-crypt&lt;/a&gt;, uno de ellos era el original de 500 GiB del portátil que sustituí por el SSD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, en cuanto a software uso &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/&#34;&gt;Arch Linux&lt;/a&gt; instalado en el 2014 que actualizo cada unas dos semanas, &lt;a href=&#34;https://www.gnome.org/&#34;&gt;GNOME&lt;/a&gt; muy poco retocado prácticamente solo el fondo del escritorio que cambio cada mes con una nueva imagen de &lt;a href=&#34;https://unsplash.com/&#34;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://atom.io/&#34;&gt;Atom&lt;/a&gt; para editar los artículos y &lt;a href=&#34;http://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; para generar el blog estático entre otra buena cantidad de software libre para tareas específicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y en este pequeño rincón de mi casa es donde paso una buena cantidad de horas y a pesar de ser muchas me sigue divirtiendo seguir aprendiendo y compartiendo. Los otros artículos de la cadena publicados por otros compañeros blogueros son los siguientes puestos en orden cronológico donde se comprueba que detrás de cada blog y artículo hay una persona que dedica parte de su tiempo a crear y compartir contenido.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://victorhckinthefreeworld.com/2016/06/10/el-sitio-donde-este-blog-se-crea-a-veces/&#34;&gt;Victorhck in the free world - El sitio donde este blog se crea (a veces)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ochobitshacenunbyte.com/2016/06/10/fabrica-suenos-2016/&#34;&gt;ochobitshacenunbyte - Mi fábrica de sueños 2016&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://lasombradelhelicoptero.com/mi-escritorio-no-virtual/&#34;&gt;La sombra del helicóptero - Mi escritorio no virtual&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elpinguinotolkiano.wordpress.com/2016/09/19/espacio-de-trabajo-primera-parte/&#34;&gt;El pingüino tolkiano - Espacio de trabajo, primera parte&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://jvare.com/2016/12/04/lugar-donde-se-hace-este-blog-tambien/&#34;&gt;Jvare blog - El lugar donde se hace este blog, también&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://totaki.com/poesiabinaria/2016/12/el-lugar-donde-se-hace-este-blog/&#34;&gt;Poesía Binaria - El lugar donde se hace este blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/3-formas-sencillas-de-monetizar-un-blog/</id>
        <title>3 formas sencillas de monetizar un blog</title>        
        <updated>2016-11-06T14:00:00+01:00</updated>
        <published>2016-11-06T14:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/3-formas-sencillas-de-monetizar-un-blog/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si tenemos un blog probablemente tengamos algún gasto como el dominio o el &lt;em&gt;hosting&lt;/em&gt;. Pasado un tiempo si los artículos del blog son interesantes empezaremos a tener visitas que podemos monetizar para costear los gastos y seguramente algo más. En este artículo comento 3 formas sencillas de monetizar un blog que no nos requieren mucho trabajo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;p&gt;Lo que más cuesta de tener un blog es el tiempo que requiere escribir los artículos, editarlos, hacer un ejemplo de código si es el caso y obtener las imágenes a incluir, cada artículo puede suponer un trabajo de entre 3 y 10 horas según mi experiencia. A pesar de todo solo es nuestro tiempo y muchos si seguimos escribiendo en un blog lo hacemos de buen gusto y nuestra propia motivación. Sin embargo, otra parte es que quizá el &lt;em&gt;hosting&lt;/em&gt; y tener un dominio para el blog nos cueste algo de dinero, el dominio alrededor de 12€ al año y el hosting 5€, 10€ o algo más al mes con lo que al año serían unos 130€ aproximadamente. Si tenemos una cifra de páginas visitas respetable a partir de 25K al mes hay varias formas de monetizar un blog para sufragar los gastos que nos ocasione, aunque probablemente no compensen el tiempo de dedicación al blog.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El tiempo de dedicación que requiere un blog y los gastos que genera son dos motivos por los que un blog puede ser abandonado al cabo de unos meses o pocos años. Para minimizar el problema de los costes o conseguir otra motivación podemos obtener ingresos de algunas formas sencillas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;publicidad-adsense-y-enlaces-de-afiliado-de-amazon&#34;&gt;Publicidad AdSense y enlaces de afiliado de Amazon&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En mi caso actualmente con unas 25K páginas vistas al mes tengo uno ingresos de 20€/mes con &lt;a href=&#34;https://www.google.com/adsense/&#34;&gt;AdSense&lt;/a&gt; (hasta hace pocos meses conseguía 12€/mes) y unos 30€/año por los enlaces de &lt;a href=&#34;https://afiliados.amazon.es&#34;&gt;afiliado de Amazon&lt;/a&gt; cuando alguien hace una compra a través del enlace obtenemos una pequeña comisión, pueden ser libros, películas, aparatos electrónicos, ropa, &amp;hellip; cualquier artículo de una de las mayores y populares tiendas de comercio electrónico como &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2flFhHA&#34;&gt;Amazon&lt;/a&gt; que esté relacionado con la temática del blog o del artículo donde incluimos los enlaces. Y esto con las vistas que tengo en mi blog, otros blogs con mayor número de visitas los ingresos serán notablemente mayores, suficientes para costear los gastos del blog y permitirnos algún pequeño capricho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AdSense y los enlaces de afiliado de Amazon son dos formas sencillas y pasivas de monetizar un blog que dependen del número de páginas vistas, a mayor número de páginas vistas los ingresos serán mayores en proporción similar. Para aumentar las vistas en un blog no hay secretos y son escribir cuanto más contenido mejor y contenido de calidad que les interese a los lectores para atraer visitas de los buscadores, suscriptores de las herramientas de sindicación y de las redes sociales en las que se compartan los artículos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Llegar a tener una cifra respetable de visitas no es fácil, cuesta mucho tiempo de dedicación al blog y constancia para escribir artículos al ritmo de al menos uno a la semana durante meses e incluso algún año. Este blog tiene ya tres años, 200 artículos escritos (multiplícalo por las horas de dedicación por artículo) y aún solo tengo esas 25K páginas vistas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;artículos-patrocinados&#34;&gt;Artículos patrocinados&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Otra forma son la de aceptar artículos patrocinados por los que se suele pagar entre 50€ y 150€ aproximadamente por artículo con al menos unas 300 y 500 palabras de contenido, dependiendo de las visitas de nuestro blog, posicionamiento en los buscadores y de lo que valoremos nuestro tiempo para redactar y publicar el artículo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dos de las plataformas que ponen en contacto anunciantes y editores para recibir propuestas de artículos patrocinados son &lt;a href=&#34;https://www.publisuites.com/aff/b6b76b095907d91e588d1c714c4a39ad9735c8cf/&#34;&gt;Publisuites&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://coobis.com/&#34;&gt;Coobis&lt;/a&gt;. Es recomendable que el artículo lo escribamos nosotros para que los buscadores no lo detecten como contenido duplicado y nos penalicen a nivel de &lt;abbr title=&#34;Search Engine Optimization&#34;&gt;SEO&lt;/abbr&gt;. En cualquier caso cuando recibimos una propuesta no tenemos la obligación de escribir el artículo si su temática no corresponde con la linea editorial de nuestro blog o por cualquier otro motivo si por ejemplo en ese momento no tenemos tiempo, aunque si deberemos dar una respuesta en un plazo de unos días aunque sea negativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La forma de pago es a través de &lt;a href=&#34;https://www.paypal.com/&#34;&gt;PayPal&lt;/a&gt; o transferencia bancaria y los pagos superada una cantidad no muy elevada de saldo se realizan de forma semanal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otra parte tampoco conviene abusar de la publicidad o artículos patrocinados, no ha de ser excesiva con muchos &lt;em&gt;banners&lt;/em&gt; de publicidad, tampoco molesta con ventanas emergentes ni que impidan leer correctamente el contenido de la página y los artículos patrocinados deberían ser de interés para el lector según la temática del blog y para ser honestos con un aviso de que el artículo está patrocinado aunque la opinión sea propia y sincera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estas no son las únicas formas de monetizar un blog pero son 3 de las más sencillas y las de AdSense y enlaces de afiliado de Amazon son ingresos pasivos y más constantes.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/gestionar-los-enlaces-de-una-bitacora-con-hugo/</id>
        <title>Gestionar los enlaces de una bitácora con Hugo</title>        
        <updated>2016-09-30T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-09-30T23:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/gestionar-los-enlaces-de-una-bitacora-con-hugo/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Incluir enlaces a otras web u otras páginas o artículos dentro del mismo sitio es el fundamento de internet y como tal es muy común. En el momento que queramos cambiar la URL de un enlace que haya sido incluido múltiples veces en un sitio puede que no nos sea una tarea sencilla, ni para buscarlos o por hacerlo uno a uno. Usando Hugo sigo la forma que explico a continuación para simplificar el sustituir una URL que cambia y para simplificar el hacer referencia e insertar los enlaces.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/hugo.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Hugo&#34; title=&#34;Hugo&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Una de las tareas más comunes en una página web o en una bitácora es incluir enlaces a otras páginas, el enlace es uno de los elementos básicos que forman la web. Es probable que en muchas páginas o artículos incluyamos repetidamente los mismos enlaces y como resultado tendremos en muchas páginas y artículos los mismos enlaces. El día que unos de esos enlaces cambie de alguna forma su dirección URL deberíamos actualizar todas las páginas o artículos para referenciar la nueva URL y no tener enlaces rotos. Puede no ser una tarea sencilla, más si usamos &lt;a href=&#34;https://wordpress.org/&#34;&gt;WordPress&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.blogger.com/&#34;&gt;Blogger&lt;/a&gt; o una herramienta similar. Voy a comentar como he resuelto este posible problema en mi bitácora en la que uso &lt;a href=&#34;http://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hace un par de años cambié &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hola-nuevo-mundo/&#34;&gt;de usar Blogger a usar Octopress&lt;/a&gt; y después de un tiempo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/05/nuevo-diseno-en-blog-bitix/&#34;&gt;de usar Octopress a usar Hugo&lt;/a&gt;. &lt;a href=&#34;http://octopress.org/&#34;&gt;Octopress&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://jekyllrb.com/&#34;&gt;Jeckyll&lt;/a&gt; y Hugo son herramientas muy similares, básicamente los dos son generadores estáticos de páginas web o bitácoras que después de alojan en cualquier servidor web o en servicios como &lt;a href=&#34;https://pages.github.com/&#34;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para no incluir en las páginas o artículos las mismas URLs una y otra vez tengo un archivo de referencias a enlaces en el que en formato &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Markdown&#34;&gt;markdown&lt;/a&gt; a cada URL le doy un identificativo. Posteriormente hago uso de una facilidad que proporciona Hugo que son los &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/extras/shortcodes/&#34;&gt;shortcodes&lt;/a&gt; similares a pequeños contenidos que pueden ser incluídos en los archivos de contenido u otras plantillas, este sería un trozo de un archivo de enlaces:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/133181ba1d0df5c82369026ad1f9e350.js?file=links.html&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;El día que un enlace cambie basta con que lo modifique en el archivo enlaces sin tener que revisar, buscar, reemplazar y editar los archivos de contenido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto para los enlaces externos hacia otras páginas pero de forma similar lo aplico a los enlaces internos hacia otras páginas de la bitácora. A cada artículo le asigno un número secuencial según los voy escribiendo y publicando, con esa secuencia creo un identificativo para el artículo y le asocio su URL.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/133181ba1d0df5c82369026ad1f9e350.js?file=postlinks.html&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Con estos archivos usando la &lt;a href=&#34;https://daringfireball.net/projects/markdown/syntax#link&#34;&gt;sintaxis de markdown&lt;/a&gt; con &lt;code&gt;[texto enlace][identificativo-enlace]&lt;/code&gt;, por ejemplo &lt;code&gt;[¡Hola nuevo mundo!][blogbitix-0]&lt;/code&gt;, puedo hacer referencia a los enlaces con su identificativo y al generar el contenido estas referencias será sustituidas por los enlaces referenciados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rastreando la página web o bitácora podremos encontrar y posteriormente corregir los enlaces rotos que encontremos. En el artículo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/como-buscar-los-enlaces-rotos-de-un-sitio-web/&#34;&gt;cómo buscar los enlaces rotos de un sitio web&lt;/a&gt; comento varias formas de descubrir estos enlaces que en su momento lo fueron pero han dejado de ser válidos y que proporcionan una mala experiencia al usuario.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://octopress.org/&#34;&gt;Octopress&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://wordpress.org/&#34;&gt;WordPress&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hola-nuevo-mundo/&#34;&gt;¡Hola nuevo mundo!&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/mi-experiencia-y-consejos-para-un-blog/&#34;&gt;Mi experiencia y consejos para un blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/05/nuevo-diseno-en-blog-bitix/&#34;&gt;Nuevo diseño en Blog Bitix&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/como-buscar-los-enlaces-rotos-de-un-sitio-web/&#34;&gt;Cómo buscar los enlaces rotos de un sitio web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/hemeroteca-9/</id>
        <title>Hemeroteca #9</title>        
        <updated>2016-07-02T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-07-01T13:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/hemeroteca-9/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;6 meses más y 35 nuevos artículos escritos sobre temas de programación, java, software libre y opinión. No son muchos artículos pero tampoco son artículos breves sobre noticias efímeras, en cada artículo trato de compartir no solo información sino conocimiento en los que además suelo incluir el código completo de un ejemplo totalmente funcional.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;p&gt;Como cada seis meses en Blog Bitix hago una recopilación de los artículos que he publicado durante este tiempo, comento sobre que he escrito y comparto cómo ha evolucionado esta bitácora. Durante estas 26 primeras semanas del año he escrito 35 nuevos artículos siguiendo mi ritmo de publicación no muy prolífico pero muy constante al ritmo de uno por semana, algunas publicando dos artículos casi siempre durante el fin de semana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los temas de los artículos han sido los habituales programación, GNU/Linux, Java, JavaScript, unos pocos de opinión y algún desempaquetado de producto que he comprado y he usado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la categoría de programación están los siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/introduccion-y-ejemplo-basico-sobre-vertx/&#34;&gt;Introducción y ejemplo básico sobre Vert.x&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/aplicacion-web-con-spark-framework-y-java/&#34;&gt;Aplicación web con Spark Framework y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/introduccion-al-protocolo-http-2/&#34;&gt;Introducción al protocolo HTTP/2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/configurar-http-2-en-nginx-apache-httpd-wildfly-o-jetty/&#34;&gt;Configurar HTTP/2 en nginx, Apache HTTPD, WildFly o Jetty&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/introduccion-y-nuevas-caracteristicas-de-java-ee-7/&#34;&gt;Introducción y nuevas características de Java EE 7&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/como-ejecutar-un-proceso-del-sistema-con-java/&#34;&gt;Cómo ejecutar un proceso del sistema con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/como-firmar-correos-electronicos-con-gpg-y-javamail/&#34;&gt;Cómo firmar correos electrónicos con GPG y JavaMail&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/aplicacion-de-ejemplo-usando-varias-especificaciones-de-java-ee-7/&#34;&gt;Aplicación de ejemplo usando varias especificaciones de Java EE 7&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/usar-twitter-desde-java-con-twitter4j/&#34;&gt;Usar Twitter desde Java con twitter4j&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/el-componente-grid-de-apache-tapestry/&#34;&gt;El componente Grid de Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/extraer-elementos-de-una-cadena-con-una-expresion-regular/&#34;&gt;Extraer elementos de una cadena con una expresión regular&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/que-es-el-concepto-de-heap-pollution-en-java/&#34;&gt;Qué es el concepto de Heap Pollution en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/la-clase-threadlocal-de-java-y-usos-practicos/&#34;&gt;La clase ThreadLocal de Java y usos prácticos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/incluir-informacion-de-la-version-en-el-artefacto-distribuible-con-gradle/&#34;&gt;Incluir información de la versión en el artefacto distribuible con Gradle&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/ejemplo-sencillo-de-como-crear-un-excel-en-java-con-apache-poi/&#34;&gt;Ejemplo sencillo de como crear un excel en Java con Apache POI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/ofrecer-contenido-personalizado-al-usuario-basado-en-su-ubicacion/&#34;&gt;Ofrecer contenido personalizado al usuario basado en su ubicación&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/moment-js-libreria-javascript-para-fechas/&#34;&gt;Moment.js, librería JavaScript para fechas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/como-redirigir-peticiones-de-http-a-https-en-nginx-apache-tomcat-jetty-y-wildfly/&#34;&gt;Cómo redirigir peticiones de HTTP a HTTPS en Nginx, Apache, Tomcat, Jetty y WildFly&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En la categoría de GNU/Linux y software libre están los siguientes artículos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/como-recuperar-archivos-eliminados-o-de-una-unidad-corrupta-en-gnu-linux/&#34;&gt;Cómo recuperar archivos eliminados o de una unidad corrupta en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/&#34;&gt;Cifrar unidad USB completamente con dm-crypt y LUKS en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-archivos-con-encfs-en-gnu-linux/&#34;&gt;Cifrar archivos con EncFS en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/como-eliminar-de-forma-segura-archivos-con-wipe-y-dd-en-gnu-linux/&#34;&gt;Cómo eliminar de forma segura archivos con wipe y dd en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/cambiar-el-formato-de-archivos-de-musica-o-audio-en-gnu-linux/&#34;&gt;Cambiar el formato de archivos de música o audio en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/cambiar-el-formato-de-archivos-de-video-o-peliculas-en-gnu-linux/&#34;&gt;Cambiar el formato de archivos de vídeo o películas en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/3-opciones-ofimaticas-alternativas-a-microsoft-office/&#34;&gt;3 opciones ofimáticas alternativas a Microsoft Office&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/como-realizar-copias-de-seguridad-en-windows-con-freefilesync/&#34;&gt;Cómo realizar copias de seguridad en Windows con FreeFileSync&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/atajos-de-teclado-basicos-de-la-terminal-en-gnu-linux/&#34;&gt;Atajos de teclado básicos de la terminal en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/combinacion-de-teclas-para-copiar-y-pegar-en-la-terminal/&#34;&gt;Combinación de teclas para copiar y pegar en la terminal&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Un trío de artículos de opinión:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/&#34;&gt;Windows 10 y Office 2016 tan fáciles de usar sin licencia como siempre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/la-siguiente-disrupcion-tecnologica-la-convergencia/&#34;&gt;La siguiente disrupción tecnológica, la convergencia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/el-lenguaje-de-programacion-framework-y-librerias-importan/&#34;&gt;El lenguaje de programación, framework y librerías importan&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, un desempaquetado de una aspiradora que compré, un resumen de las presentaciones a las que asistí de la conferencia BilboStack y el sexto aniversario desde que empecé la bitácora:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/&#34;&gt;Desempaquetado y análisis de aspiradora Dyson DC37c Advanced Allergy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/conferencia-bilbostack-2016/&#34;&gt;Conferencia BilboStack 2016&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/6o-aniversario-del-blog/&#34;&gt;6º aniversario del blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Acabo de empezar dos series de artículos una &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/terminal/&#34;&gt;serie sobre la terminal de GNU/Linux&lt;/a&gt; y completando con otros cuantos artículos otra serie sobre varios temas de &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/web/&#34;&gt;servidores y desarrollo web&lt;/a&gt; que aún tengo pendiente de continuar con algunos más. Además y aunque no he escrito ningún artículo hablando sobre ellos publiqué una nueva actualización del &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;libro PlugIn Tapestry&lt;/a&gt; con nuevo contenido y otro tanto revisado y actualizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con algunos artículos he quedado bastante satisfecho como en los que he hablado de Microsoft Windows y Microsoft Office pero también varios sobre Java, Java EE y HTTP/2. Sin embargo, algo que no falla es escribir algo de JavaScript y recibir unos cuantos &lt;em&gt;retweets&lt;/em&gt; y favoritos cuando lo publico en Twitter aunque tenga la sensación de no ser lo de lo mejor que haya escrito parece que es lo que más llama la atención posiblemente ya que la mayoría de la gente lo usa de una u otra forma. Por otro lado tengo la sensación de que escribo para Google ya que recibo pocos comentarios seguramente por la forma en la que escribo ya que no suelo personalizar los artículos poniendo información personal o intercalando algunos chistes, más bien me centro en el aspecto técnico del que estoy escribiendo pero tampoco pasa nada, compartir el poco o más conocimiento que tengo y otro que voy aprendiendo ya es suficiente recompensa para mi si además veo que cuanto más tiempo pasa el número de visitas crecen algo me mantiene con motivación para seguir escribiendo y publicando contenido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cuanto a como han evolucionado las visitas siempre es motivante ver que con el nuevo contenido añadido y poco a poco las visitas y número de páginas vistas aumentan algo, en cualquier caso siguen siendo pocas con las que seguramente tengan otras bitácoras de temática similar pero también seguramente más que otros cuantas. De casi aproximadamente 7000 sesiones al mes que tenía en enero ahora en junio Analytics me contabiliza unas 11000, en el mismo periodo de tiempo he pasado de 9000 páginas vistas a casi 13500. La mayor parte de esta mejora ha sido por unos pocos artículos que se habrán posicionado bien en los primeros meses del año en el buscador Google fuente de la que provienen la mayor parte de las visitas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/154/analytics.png&#34; title=&#34;Evolución de sesiones mensuales en Blog Bitix&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/154/analytics-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Evolución de sesiones mensuales en Blog Bitix&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Durante este tiempo en la bitácora he realizado algunos cambios haciendo el tamaño de letra más pequeña de las secciones de referencia y series de artículos así como en las series de artículos numerar los artículos. He añadido publicidad a nivel de página para los dispositivos móviles soportados que desde no hace mucho ofrece Google AdSense. He añadido un buscador con la tecnología de Google para buscar contenido en Blog Bitix y he minimizado el HTML con la intención de que la cantidad de datos descargados al acceder al &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; sean unos cuantos kilobytes menos. También he añadido un mensaje para aquellos usuarios que usen AdBlock y lo tengan activado instándolos a considerar que lo desactiven en Blog Bitix ya que la publicidad que incluyo en el &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; es amable y poco intrusiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con la publicidad que incluyo y los enlaces de afiliación para Amazon de mayoritariamente libros haré alguna nueva donación a algún proyecto de software libre que use o me resulte de interés. Con las enlaces de Amazon recibí una nueva transferencia de unos 25€ y con la publicidad de AdSense estoy a punto de recibir la correspondiente transferencia de aproximadamente 70€ al superar el límite mínimo, cuando la reciba me plantearé hacer la o las donaciones. No serán muy elevadas pero con ellas espero contribuir y devolver algo al software libre que uso a diario tanto de forma personal como en el trabajo. La primera donación que hice fue &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/&#34;&gt;comprando una par de camisetas a la FSFE&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tengo muchos artículos escritos pero pendientes de publicar y muchas ideas de artículos que me permitirían seguir escribiendo a mi ritmo de publicación durante más de un año o dos sin ocurrírseme ninguna nueva idea de artículo aunque algunas ideas que he apuntado más tarde las deseche. Más que tiempo para escribir me falta tiempo para editar y publicar los artículos, compaginarlo con el trabajo me absorbe gran parte del tiempo libre que me queda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y por mi esto ha sido todo durante estos seis meses pasados. ¡A por los siguientes 6 meses con nuevos artículos!&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/6o-aniversario-del-blog/</id>
        <title>6º aniversario del blog</title>        
        <updated>2016-02-07T10:00:00+01:00</updated>
        <published>2016-02-06T12:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/6o-aniversario-del-blog/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Muchas bitácoras perecen y son abandonadas al cabo de un par de años, quizá sus autores desmotivados por las pocas visitas que reciben o por el tiempo que se dan cuenta que les requiere dedicar a escribir en una bitácora y más aún editar los artículos. En mi caso aún no he perdido las ganas por seguir escribiendo y son incluso mayores. La experiencia acumulada durante este tiempo también se nota en la redacción de los artículos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/hugo.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Hugo&#34; title=&#34;Hugo&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Seis años ya desde que que empecé a escribir en &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es&#34;&gt;El blog de pico.dev&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/&#34;&gt;Blog Bitix&lt;/a&gt; aquello de lo que me interesa, investigo, aprendo, descubro o un poco más tarde &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/desempaquetado/&#34;&gt;analizando algunos productos que voy comprando&lt;/a&gt;. Viendo los primeros artículos que escribía en El blog de pico.dev y comparándolos con los que escribo ahora en Blog Bitix hay una notable diferencia, ahora me cuesta menos escribir y los artículos tienen algo de más extensión siendo más completos. También pasar de usar &lt;a href=&#34;https://www.blogger.com/&#34;&gt;Blogger&lt;/a&gt; a &lt;a href=&#34;http://octopress.org/&#34;&gt;Octopress&lt;/a&gt; en el inicio de Blog Bitix junto con &lt;a href=&#34;https://pages.github.com/&#34;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt; me ha permitido dedicar mucho menos tiempo a la edición de los artículos y hacerlo de forma más simple. Posteriormente usando &lt;a href=&#34;http://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; como generador estático he podido personalizar mucho más el diseño. Diseño que tengo pendiente de mejorar sobre todo para la versión móvil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seis años publicando un artículo semanalmente y algunas semanas incluso dos requiere mucha constancia además de dedicación y ganas, muchas bitácoras son abandonadas en un periodo de tiempo mucho menor. Por el momento dispongo del tiempo, la motivación, ideas y artículos ya escritos pero pendientes de publicar así que por el momento esta bitácora tiene la misma o incluso mejor salud que cuando empecé en el año 2010. Voy apuntando más ideas de las que incluso puedo ir escribiendo, el factor más limitante es el tiempo sobre todo por tener que compaginarlo con la jornada laboral que es lo que realmente me permite tener un sueldo a final de mes motivo por el cual suelo publicar durante el fin de semana y normalmente un solo artículo. Dado que ahora en algunos artículos incluyo vídeos de &lt;a href=&#34;https://asciinema.org/&#34;&gt;Asciinema&lt;/a&gt; y los que llevan código los subo a &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-ejemplos/&#34;&gt;mi reposiotorio de ejemplos de GitHub&lt;/a&gt; me lleva algo de ese tiempo que me ahorro en la edición.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lentamente cada mes recibo alguna visita más y aumenta algo los ingresos por la publicidad AdSense y con los enlaces de afiliado de &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2flFhHA&#34;&gt;Amazon&lt;/a&gt;, mensualmente unas 9000 páginas vistas y entre 7€ y 15€ por la publicidad. Aún después de algo más de dos años de crear Blog Bitix no he llegado al mismo nivel de páginas vistas que en los mejores momentos de El blog de pico.dev, 16000 frente a 9000, lo que es una muestra de lo difícil que resulta, por lo menos a mí, atraer visitas. Quizá Google posicione mejor cuando una página tiene ya dos o tres años de vida, quizá considere mejor un dominio propio que el que tengo de &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/&#34;&gt;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/124/paginas-vistas-el-blog-de-pico-dev.png&#34; title=&#34;Páginas vistas El blog de pico.dev&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/124/paginas-vistas-el-blog-de-pico-dev-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
    &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/124/paginas-vistas-blog-bitix.png&#34; title=&#34;Páginas vistas Blog Bitix&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/124/paginas-vistas-blog-bitix-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Aún así cuando escribo pienso poco en las visitas, únicamente comparto aquello que me interesa y voy aprendiendo. Pero me satisface que por ejemplo el último artículo sobre la &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/conferencia-bilbostack-2016/&#34;&gt;Conferencia BilboStack 2016&lt;/a&gt; celebrada el último fin de semana de enero lo pueda considerar ya un éxito, ha sido el más veces marcado como favorito y retuiteado con diferencia de los que he escrito, muy visitado en estos pocos días y a raíz de él varias personas de mi entorno cercano me han empezado a seguir. Uno de mis objetivos de este blog como comentaba en &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/mi-experiencia-y-consejos-para-un-blog/&#34;&gt;Mi experiencia y consejos para un blog&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con el último ingreso de Google AdSense he podido &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/&#34;&gt;comprar una par de camisetas a la FSFE&lt;/a&gt; para contribuir y cuando me las ponga difundiendo la palabra y la importancia del software libre. En futuros ingresos donaré a otros proyectos de software libre que uso o me parecen útiles, así que como decía visitando este blog considera que tú también colaboras con el software libre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Revisando algunos artículos antiguos me parece que no fue hace tanto tiempo que los escribí, veo la fecha y pienso que está mal pero no después de un rato me doy cuenta que para algunos artículos de los que guardo cierto cariño ya ha pasado más de un año casi dos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada año y en cada &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/hemeroteca/&#34;&gt;hemeroteca&lt;/a&gt; repito un poco lo mismo pero esto me permite reflexionar un poco y una semana de descanso sin la presión de tener que investigar algo para publicar que me llevaría más tiempo.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/hemeroteca-8/</id>
        <title>Hemeroteca #8</title>        
        <updated>2016-01-04T22:00:00+01:00</updated>
        <published>2016-01-02T13:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/hemeroteca-8/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Seis meses más de artículos la mayoría sobre programación en Java tratando algunas de las nuevas tendencias de programación con las posibilidades de la plataforma de la JVM. Unos pocos artículos más continuando la serie sobre Docker y uno de opinión sobre las licencias de Microsoft.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;p&gt;El 2015 pasó, a mi muy rápido. En cuanto a la bitácora toca recapitular cuáles han sido los artículos que he escrito, de que temas principales he hablado, un poco cómo han evolucionado las visitas y que tengo preparado para publicar durante los siguientes meses ya de 2016.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchos de los artículos que he escrito han estado relacionados con la programación en la plataforma Java, en los que destacaría prácticamente todos empezando por los relacionados con &lt;a href=&#34;http://projects.spring.io/spring-boot/&#34;&gt;Spring Boot&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://cloud.spring.io/spring-cloud-config/&#34;&gt;Spring Cloud Config&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://docs.spring.io/spring-boot/docs/current-SNAPSHOT/reference/htmlsingle/#production-ready&#34;&gt;Spring Boot Actuator&lt;/a&gt; que forman parte del actual de la tendencia a la hora de desarrollar aplicaciones en Java pero también otros cuantos relacionados con &lt;a href=&#34;http://www.jooq.org/&#34;&gt;jOOQ&lt;/a&gt; que ya es una alternativa a &lt;a href=&#34;http://hibernate.org/&#34;&gt;Hibernate&lt;/a&gt; y su uso probablemente se extienda y aumente, también otro artículo sobre &lt;a href=&#34;http://gradle.org/&#34;&gt;Gradle&lt;/a&gt; que ya es la herramienta de automatización de construcción ampliamente usada.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/aplicacion-java-autocontenida-con-spring-boot/&#34;&gt;Aplicación Java autocontenida con Spring Boot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/multiples-esquemas-o-bases-de-datos-con-jooq-y-spring-en-java/&#34;&gt;Múltiples esquemas o bases de datos con jOOQ y Spring en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/obtener-datos-de-multiples-tablas-con-jooq/&#34;&gt;Obtener datos de múltiples tablas con jOOQ&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/validar-objetos-con-spring-validation-ejemplo-registros-de-jooq/&#34;&gt;Validar objetos con Spring Validation, ejemplo registros de jOOQ&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/configuracion-de-una-aplicacion-en-diferentes-entornos-con-spring-cloud-config/&#34;&gt;Configuración de una aplicación en diferentes entornos con Spring Cloud Config&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/informacion-y-metricas-de-la-aplicacion-con-spring-boot-actuator/&#34;&gt;Información y métricas de la aplicación con Spring Boot Actuator&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/ejemplo-de-multiproyecto-con-gradle/&#34;&gt;Ejemplo de multiproyecto con Gradle&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Un par de artículos comentando la nueva forma de construir aplicaciones de escritorio tradicionales en Java con &lt;a href=&#34;http://docs.oracle.com/javase/8/javafx/api/overview-summary.html&#34;&gt;JavaFX&lt;/a&gt;. También algunos artículos más sobre patrones de diseño con ejemplos en código bastante ilustrativos de sus conceptos y posibles usos. O Java para tareas de &lt;em&gt;scripting&lt;/em&gt; con la misma facilidad de un lenguaje interpretado o dinámico pero con las ventajas de un lenguaje compilado.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/introduccion-a-javafx-aplicaciones-de-escritorio-en-java/&#34;&gt;Introducción a JavaFX, aplicaciones de escritorio en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/javafx-scene-builder-editor-para-crear-archivos-fxml/&#34;&gt;JavaFX Scene Builder, editor para crear archivos FXML&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/java-para-tareas-de-scripting/&#34;&gt;Java para tareas de «scripting»&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/ejemplo-del-patron-de-diseno-builder/&#34;&gt;Ejemplo del patrón de diseño Builder&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/como-crear-clases-factoria-sin-usar-if-else/&#34;&gt;Cómo crear clases factoría sin usar if-else&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/el-patron-de-diseno-observer-y-una-forma-de-implementarlo-en-java/&#34;&gt;El patrón de diseño Observer y una forma de implementarlo en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Otros artículos sobre Java de varios temas independientes sobre herramientas como &lt;a href=&#34;https://github.com/wro4j/wro4j/&#34;&gt;wro4j&lt;/a&gt;, cómo trabajar con importes, ratios y divisas en las aplicaciones Java que lo necesiten o una forma incorporada en el propio JDK para hacer las aplicaciones extensibles.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/08/implementacion-de-maquina-de-estados-finita-fsm-con-java-8/&#34;&gt;Implementación de máquina de estados finita (FSM) con Java 8&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/aplicacion-java-extensible-con-la-clase-serviceloader/&#34;&gt;Aplicación Java extensible con la clase ServiceLoader&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/ejemplo-practico-de-serviceloader-con-serviceprovider-de-java-money/&#34;&gt;Ejemplo práctico de ServiceLoader con ServiceProvider de Java Money&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/como-trabajar-con-importes-ratios-y-divisas-en-java/&#34;&gt;Cómo trabajar con importes, ratios y divisas en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/generar-recursos-estaticos-con-wro4j/&#34;&gt;Generar recursos estáticos con wro4j&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Un par de artículos de opinión, uno con motivo del lanzamiento de &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; 10 que se produjo en julio del 2015 y otro comentando las similitudes que tienen un par de librerías &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/JavaScript&#34;&gt;JavaScript&lt;/a&gt; (&lt;a href=&#34;https://facebook.github.io/react/&#34;&gt;React&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.polymer-project.org/1.0/&#34;&gt;Polymer&lt;/a&gt;) de las que mucha gente está hablando con el &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt; para desarrollo de aplicaciones y páginas web en Java.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/a-microsoft-no-le-importa-que-uses-windows-u-office-sin-licencia/&#34;&gt;A Microsoft no le importa que uses Windows u Office sin licencia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/similitudes-entre-react-y-polymer-con-apache-tapestry/&#34;&gt;Similitudes entre React y Polymer con Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/caracteristicas-de-los-lenguajes-de-programacion/&#34;&gt;Características de los lenguajes de programación&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Y otro artículo un poco fuera de tema sobre una compra que hice por internet comentando mi experiencia pero en la que comento algunos consejos para los vendedores y para los compradores.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/&#34;&gt;Comprando por internet, unos estores en CortinaDecor&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lo más cercano que escrito de &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;http://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; ha sido otra serie de artículos sobre &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; continuación de otros anteriores.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/aplicaciones-multicontenedor-con-docker-compose/&#34;&gt;Aplicaciones multicontenedor con Docker Compose&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/crear-y-usar-un-repositorio-en-docker-hub/&#34;&gt;Crear y usar un repositorio en Docker Hub&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/usar-docker-con-docker-machine-en-linux-windows-o-mac/&#34;&gt;Usar docker con Docker Machine en Linux, Windows o Mac&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/cambiar-la-ruta-raiz-del-entorno-de-docker/&#34;&gt;Cambiar la ruta raíz del entorno de Docker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Los últimos artículos del año, no por ello menos interesantes. Finalmente se publicó la versión 5.4 de Apache Tapestry que ya era usable desde su estado beta con numerosas mejoras en la parte cliente de las aplicaciones. También cumplí mi propósito de hacer una donación a algún proyecto de software libre cuando recibiese la trasferencia por la publicidad AdSense, fue a la &lt;a href=&#34;https://fsfe.org/index.en.html&#34;&gt;FSFE&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/monitorizar-estado-de-sitios-web-con-uptime-robot/&#34;&gt;Monitorizar estado de sitios web con Uptime Robot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/como-buscar-los-enlaces-rotos-de-un-sitio-web/&#34;&gt;Cómo buscar los enlaces rotos de un sitio web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/publicado-apache-tapestry-5-4/&#34;&gt;Publicado Apache Tapestry 5.4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/&#34;&gt;Yo apoyo al software libre, tú también&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En otro orden de cosas he seguido haciendo algunos cambios en Blog Bitix como que pueda ser accedido por el protocolo seguro &lt;abbr title=&#34;Hypertext Transfer Protocol Secure&#34;&gt;HTTPS&lt;/abbr&gt; sin que el navegador informe de ningún tipo de advertencia de seguridad, este blog se genera con el generador estático &lt;a href=&#34;http://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; y está alojado en &lt;a href=&#34;https://pages.github.com/&#34;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt; de modo que solo hay ficheros estáticos HTML, CSS y JavaScript pero que permite mayor privacidad y más seguridad. Si yo en una bitácora como esta que solo es contenido estático y algo de JavaScript me preocupo por la seguridad y privacidad de los usuarios me resulta sorprendente que páginas de comercio electrónico que recopilan información personal y datos de tarjetas de crédito o cuantas bancarias mucho más susceptibles de ser atacadas no lo hagan de forma completa y no solo en las áreas de la cuenta del usuario y la página de compra, más ahora que Google lo tiene en cuenta para el &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Search_engine_optimization&#34;&gt;&lt;abbr title=&#34;Search Engine Optimization&#34;&gt;SEO&lt;/abbr&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También he empezado a incluir en los artículos vídeos de texto con &lt;a href=&#34;https://asciinema.org/&#34;&gt;Asciinema&lt;/a&gt; que creo hacen que los ejemplos sean mucho más ilustrativos mostrando la salida real de los comandos de los cuales además se puede copiar y pegar texto.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/grabar-y-compartir-video-de-la-terminal-con-asciinema/&#34;&gt;Grabar y compartir vídeo de la terminal con Asciinema&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Durante este segundo semestre de 2015 he publicado varios artículos entre semana con lo que al final la media ha sido algo mayor de uno por semana. Para el 2016 ya tengo escritos una buena cantidad de artículos suficientes para seguir publicando al ritmo de un artículo por semana durante unos cuantos meses, por supuesto sobre Java pero alguno también sobre GNU/Linux. Uno de ellos espero que sea el de la conferencia &lt;a href=&#34;http://bilbostack.com/&#34;&gt;BilboStack&lt;/a&gt; 2016 que se celebrará a finales de enero para la que escribiré un &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/01/conferencia-bilbostack-2015/&#34;&gt;artículo similar al que hice el año pasado&lt;/a&gt; resumiendo las charlas a las que asista. También estoy en proceso de realizar una nueva actualización del &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;libro PlugIn Tapestry&lt;/a&gt; en el que incorporaré mucho del contenido que he escrito desde su última publicación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El blog ha seguido creciendo un poco en cuanto a visitas a base de un esfuerzo tremendo tratando de escribir y publicar artículos con cierta calidad, los ingresos por publicidad AdSense siguen siendo prácticamente los mismos, entre 6 y 11€ al mes, como el alojamiento y el dominio me es gratuito es suficiente para hacer alguna &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/&#34;&gt;donación a un proyecto relacionado con el software libre&lt;/a&gt; por lo que tú visitando este blog en cierta forma también podrás sentirte contribuidor del software libre ya uses productos &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/&#34;&gt;Apple&lt;/a&gt;. Una de las cosas que dicen para aumentar visitas es casi más importante la cantidad que la calidad pero no puedo dedicar más tiempo a escribir así que opto por que lo que escriba no esté ya en varios otros cientos de sitios para alguien con el mismo interés le resulte aprovechable, además trato de que los artículos incluyan un ejemplo funcional con su código fuente completo que se pueda probar de manera simple descargándolo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/118/analytics-2015.png&#34; title=&#34;Analytics 2015 de Blog Bitix&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/118/analytics-2015-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;figcaption&gt;Analytics 2015 de Blog Bitix&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/118/adsense-2015.png&#34; title=&#34;AdSense 2015 de Blog Bitix&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/118/adsense-2015-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;figcaption&gt;AdSense 2015 de Blog Bitix&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ya solo me queda decir&amp;hellip; ¡gracias por leer, compartir y comentar esta bitácora!, no recibo muchos comentarios pero algunos como &lt;a href=&#34;https://twitter.com/josetesan/status/669434170221928449&#34;&gt;este&lt;/a&gt; me anima a seguir escribiendo y compartiendo, ¡que os vaya bien el 2016!.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/06/hemeroteca-7/</id>
        <title>Hemeroteca #7</title>        
        <updated>2015-06-27T22:00:00+02:00</updated>
        <published>2015-06-27T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/06/hemeroteca-7/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pasado un nuevo semestre he escrito principalmente sobre temas de programación, Java y poco sobre Linux o software libre. Incluyo aquí el listado completo de los artículos que he escrito.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;p&gt;Otros seis meses que han pasado y estos especialmente para mi muy rápido. Como suelo hacer cada este periodo de tiempo recopilo en un artículo &lt;em&gt;Hemeroteca&lt;/em&gt; los artículos que he publicado al ritmo que mantengo de uno por semana. Este ya es el séptimo contando los de &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es&#34;&gt;El blog de pico.dev&lt;/a&gt; y de &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/&#34;&gt;Blog Bitix&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como resumen de estas 26 semanas he publicado 27 artículos destacando que he cambiado de herramienta con la que mantengo la bitácora pasando de usar &lt;a href=&#34;http://octopress.org/&#34;&gt;Octopress&lt;/a&gt; a &lt;a href=&#34;http://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; que me ha permitido cambiar el diseño completamente personalizándolo enteramente a mi gusto y agregar algunas nuevas funcionalidades como un mejor previsualizador de imágenes, resúmenes al inicio de los artículos, o un nuevo menú con las categorías principales de las que escribo. De lo que más he escrito ha sido sobre programación y como no pueden faltar en este &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; algún artículo sobre &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De los artículos que he escrito destacaré los siguientes, son con los que más a gusto he quedado después de escribirlos y me parece que merecen una lectura, por orden cronológico:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/01/conferencia-bilbostack-2015/&#34;&gt;Conferencia BilboStack 2015&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/01/internacionalizacion-i18n-en-javascript/&#34;&gt;Internacionalización (i18n) en Javascript&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/02/5o-aniversario-del-blog/&#34;&gt;5º aniversario del blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/02/listener-de-eventos-de-hibernate-con-servicios-de-spring/&#34;&gt;Listener de eventos de Hibernate con servicios de Spring&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/03/datos-de-sesion-externalizados-con-spring-session/&#34;&gt;Datos de sesión externalizados con Spring Session&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/03/aplicacion-web-java-autocontenida-con-tomcat-embedded/&#34;&gt;Aplicación web Java autocontenida con Tomcat Embedded&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/03/productividad-y-errores-de-compilacion-con-apache-tapestry/&#34;&gt;Productividad y errores de compilación con Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/04/guardar-contrasenas-usando-salted-password-hashing-y-otras-formas-correctas/&#34;&gt;Guardar contraseñas usando «Salted Password Hashing» y otras formas correctas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/04/nueva-visita-a-5-plus-opciones-de-hosting-para-aplicaciones/&#34;&gt;Nueva visita a 5+ opciones de «hosting» para aplicaciones&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/04/certificado-ssl-de-empresa-wildcard-y-de-validacion-extendida/&#34;&gt;Certificado SSL de empresa wildcard y de validación extendida&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/05/programacion-de-juegos-y-3d-en-java-con-jmonkeyengine/&#34;&gt;Programación de juegos y 3D en Java con jMonkeyEngine&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/05/nuevo-diseno-en-blog-bitix/&#34;&gt;Nuevo diseño en Blog Bitix&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/05/10-razones-para-seguir-usando-java/&#34;&gt;10 razones para seguir usando Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/05/alternativa-a-hibernate-u-orm-y-ejemplo-de-jooq/&#34;&gt;Alternativa a Hibernate u ORM y ejemplo de jOOQ&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/06/nueva-visita-a-herramientas-para-un-proyecto-java/&#34;&gt;Nueva visita a herramientas para un proyecto Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;El resto de artículos son los siguientes, también interesantes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/01/instalar-y-usar-plugin-agil-en-redmine/&#34;&gt;Instalar y usar plugin ágil en Redmine&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/01/introduccion-e-inicio-a-drupal/&#34;&gt;Introducción e inicio a Drupal&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/01/como-hacer-un-substring-de-una-cadena-html/&#34;&gt;Como hacer un substring de una cadena HTML&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/01/convertir-fechas-y-husos-horarios-en-java/&#34;&gt;Fechas y usos horarios en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/02/como-hacer-un-downgrade-de-un-paquete-en-arch-linux/&#34;&gt;Cómo hacer un «downgrade» de un paquete en Arch Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/02/la-palabra-clave-assert-de-java-y-un-ejemplo/&#34;&gt;La palabra clave assert de Java y un ejemplo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/02/ejemplo-de-listener-de-eventos-de-hibernate/&#34;&gt;Ejemplo de listener de eventos de Hibernate&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/03/introduccion-y-ejemplo-de-api-rpc-con-apache-thrift/&#34;&gt;Introducción y ejemplo de API RPC con Apache Thrift&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/04/evitar-iniciar-varias-veces-la-maquina-virtual-java-para-procesos-cortos/&#34;&gt;Evitar iniciar varias veces la máquina virtual Java para procesos cortos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/04/escribir-en-varios-writer-a-la-vez/&#34;&gt;Escribir en varios writer a la vez&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/05/patron-multiples-vistas-de-un-mismo-dato-en-tapestry/&#34;&gt;Patrón múltiples vistas de un mismo dato en Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/06/servicio-para-obtener-ratios-de-conversion-entre-divisas/&#34;&gt;Servicio para obtener ratios de conversión entre divisas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cada mes sigo aumentando ligeramente o manteniendo el número de visitas del mes anterior, la mayoría procedentes del buscador Google. En enero andaba en unas 1125 sesiones y 1400 páginas vistas semanales, hoy en unas 1450 sesiones y 2000 páginas vistas, siguen siendo pocas comparadas con algunos otras bitácoras de temática similar. De vez en cuando tengo algún nuevo seguidor en twitter y son pocos los comentarios que recibo probablemente esté haciendo algo que podría hacer mejor. Los artículos que publico suelen ser para un público de nivel medio y uno a la semana, &lt;a href=&#34;http://www.marketingguerrilla.es&#34;&gt;recomiendan escribir artículos de un nivel básico&lt;/a&gt; y probablemente si siguiese esta recomendación recibiría más visitas o más comentarios pero me suele gustar escribir de algo que incluso yo aprenda algo y que no esté ya en un millardo de sitios y sea medianamente fácil de encontrar con una búsqueda sencilla, aunque igual me planteo de vez en cuando seguir esta recomendación.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/86/analytics.png&#34; title=&#34;Visitas semanales de Blog Bitix&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/86/analytics-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;figcaption&gt;Evolución de sesiones semanales en Blog Bitix&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sigo teniendo pendiente de publicar unos cuantos nuevos artículos que continúen la &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/docker/&#34;&gt;serie sobre Docker&lt;/a&gt; que ya publiqué, también tengo más artículos preparados sobre programación con Java y bastantes ideas ya listadas para seguir escribiendo. Pero si te interesa un determinado tema y quisieras que explicase o hablase de algo relacionado con lo que suelo escribir añade un comentario y trataré de ver si me es posible, ¡comenta, pregunta lo que quieras o hazme la recomendación que estés pensando!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para finalizar agradecer a varios usuarios de twitter que aunque no conozco suelen compartir muchos de los artículos que escribo y me ayudan enormemente a hacer que el contenido de Blog Bitix llegue a más personas. &lt;a href=&#34;https://twitter.com/jbravo&#34;&gt;Joaquin Bravo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://twitter.com/Statick_ds&#34;&gt;Diego Saavedra&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://twitter.com/Mr_Prometheus&#34;&gt;Camilo Bernal&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://twitter.com/pereyrada&#34;&gt;A. Daniel Pereyra&lt;/a&gt; y otros en la &lt;a href=&#34;https://twitter.com/search?q=%22Blog%20Bitix%22&amp;amp;src=typd&#34;&gt;linea de tiempo de Blog Bitix&lt;/a&gt;, ¡gracias!.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/05/nuevo-diseno-en-blog-bitix/</id>
        <title>Nuevo diseño en Blog Bitix</title>        
        <updated>2015-05-17T13:00:00+02:00</updated>
        <published>2015-05-16T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/05/nuevo-diseno-en-blog-bitix/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/hugo.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Hugo&#34; title=&#34;Hugo&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En diciembre de 2013 pasé de utilizar &lt;a href=&#34;https://www.blogger.com/&#34;&gt;Blogger&lt;/a&gt; a usar &lt;a href=&#34;http://octopress.org/&#34;&gt;Octopress&lt;/a&gt; creando la bitácora Blog Bitix. Octopress fue una gran mejora a la hora de editar el contenido y gestionar las imágenes o trozos de código con &lt;em&gt;gist&lt;/em&gt;. Hace relativamente poco que he pasado a utilizar Octopress pero desde hace un tiempo quería personalizar mucho más el diseño de la bitácora. Estaba esperando a ver como avanzaba el desarrollo de la siguiente versión sin embargo va lentamente por mucho que hayan dicho ya en el 15 de enero que &lt;a href=&#34;http://octopress.org/2015/01/15/octopress-3.0-is-coming/&#34;&gt;Octopress 3 de está en camino&lt;/a&gt;, aún en mayo no hay ninguna nueva noticia desde entonces.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Posiblemente usando &lt;a href=&#34;http://jekyllrb.com/&#34;&gt;Jekyll&lt;/a&gt; directamente (Octopress está basado en Jekyll) podría conseguir el nivel de personalización que quería. Sin embargo, revisando otras opciones dí con otra plataforma de generación de sitios estáticos, &lt;a href=&#34;http://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt;. De Hugo me han gustado varias cosas que en Octopress no tenía:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ejecutable: Hugo es un único binario, basta descargar este único archivo. Está desarrollado en el lenguaje &lt;a href=&#34;https://golang.org/&#34;&gt;go&lt;/a&gt; (Jekyll y Octopress en &lt;a href=&#34;https://www.ruby-lang.org/es/&#34;&gt;Ruby&lt;/a&gt;). No hay dependencias que descargar que «ensucien» el sistema, esto también tiene la ventaja de que la actualización a una nueva versión es sencilla.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Temas: crear un tema para Hugo es sencillo y hay una &lt;a href=&#34;http://gohugo.io/overview/introduction/&#34;&gt;documentación&lt;/a&gt; básica pero suficiente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rapidez: el lenguaje go y Hugo alardean de rapidez y mis sensaciones coinciden con ello, la bitácora completa se genera en unos pocos segundos, los cambios en un artículo son casi instantáneos y el servidor web local arranca muy rápido.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Taxonomía: con Hugo al contenido se le puede aplicar una taxonomía muy versátil que por ejemplo permite crear series de artículos. Con Octopress tenía que modificar cada artículo de la serie para incluir uno nuevo, con Hugo basta que lo defina en el &lt;em&gt;front matter&lt;/em&gt; y el resto de artículos de la serie se actualizarán incluyéndolo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Con Hugo también he tenido que hacer algún &lt;em&gt;hack&lt;/em&gt; y es que en los diferentes artículos de la bitácora suelo incluir enlaces a un montón de herramientas, para no estar repetirlos constantemente y en el caso de que uno cambie no tener que modificar los artículos individualmente tengo un archivo de enlaces comunes que incluyo en cada artículo, y en esta inclusión está el &lt;em&gt;hack&lt;/em&gt;, usando algunas de las funciones que proporciona Hugo. También he tenido que crear un &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; para subir los cambios al alojamiento que uso con &lt;a href=&#34;https://pages.github.com/&#34;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt; cosa que Octopress proporciona de serie, usar &lt;a href=&#34;http://gruntjs.com/&#34;&gt;Grunt&lt;/a&gt; para generar el archivo de estilos css a partir de un archivo &lt;a href=&#34;http://lesscss.org/&#34;&gt;Less&lt;/a&gt; o reescribir las urls de los &lt;em&gt;feeds&lt;/em&gt; para que sean absolutas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre las cosas de diseño que quería cambiar estaba la cabecera intentando que fuese pequeña verticalmente para que según se cargue la página se vea la mayor parte posible de contenido, con esto he quitado la descripción de la bitácora de la cabecera y la he puesto en el pié de página. En el menú he puesto enlaces a las secciones de las que suelo hablar: &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/java/&#34;&gt;Java&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/javascript/&#34;&gt;GNU/Linux&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/javascript/&#34;&gt;JavaScript&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/tapestry/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt;. Los usuarios podrán encontar más fácilmente el contenido de los temas principales que escribo y quizá Google averigüe un poco mejor de que trata la bitácora. Entre otras cosas he cambiado el tema a uno basado en el color blanco, reorganizado los bloques de anuncios de publicidad Adsense, eliminado &lt;a href=&#34;https://karmacracy.com/&#34;&gt;Karmacracy&lt;/a&gt; por nulo uso para compartir contenido y dejando solo &lt;a href=&#34;http://www.sharethis.com/&#34;&gt;Share This&lt;/a&gt; para este propósito, he situado los enlaces de sindicación al lado del logotipo para darles más visibilidad, cambiada la visualización de los &lt;em&gt;thumbnails&lt;/em&gt; de las imágenes ahora se podrán ver en un tamaño mucho más grande y mejor, la página de inicio ahora solo incluye un resumen de los artículos en vez del artículo completo con lo que espero que esta página se cargue mucho más rápido, un fondo que varía de forma aleatoria en cada carga de página (lo mismo que hago en &lt;a href=&#34;https://twitter.com/blogstackinfo&#34;&gt;Blog Stack&lt;/a&gt;), añadidos algunos estilos para poner pies en las imágenes y algunas correcciones y modificaciones más en el pie y en la barra lateral.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/80/blog-bitix-hugo.jpg&#34; title=&#34;Diseño nuevo&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/80/blog-bitix-hugo-thumb.jpg&#34;&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/80/blog-bitix-octopress.jpg&#34; title=&#34;Diseño anterior&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/80/blog-bitix-octopress-thumb.jpg&#34;&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;figcaption&gt;Diseño de Blog Bitix ahora con Hugo y antes con Octopress&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Las &lt;em&gt;urls&lt;/em&gt; del contenido no han variado, sí algunas del archivo y de las etiquetas pero como tengo bloqueadas estas con el archivo &lt;em&gt;robots.txt&lt;/em&gt; Google no me indicará errores 404. Probablemente si me informe de algún 404 en el contenido aunque espero que no muchos, si ocurre los corregiré en los próximos días o cualquier otra cosa de la que vaya dándome cuenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El código fuente completo del tema que he creado y del blog realizado con Hugo puedes encontrarlo en el siguiente &lt;a href=&#34;https://github.com/picodotdev/blog-bitix/tree/master&#34;&gt;repositorio de GitHub&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Que te parece el nuevo diseño?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hola-nuevo-mundo/&#34;&gt;Hola nuevo mundo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>