<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed version="2.0" xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/desempaquetado-otros/</id>
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle>
    <updated>2017-08-04T18:00:00+02:00</updated>
    <author><name>picodotdev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/hugo.png</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/hugo.png</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/</id>
        <title>Sustituir caldera de gas por un termo eléctrico Fleck Duo 7 50</title>        
        <updated>2017-11-07T19:50:00+02:00</updated>
        <published>2017-08-04T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
          <![CDATA[<p><strong>Tener una caldera es cara, bien por el coste fijo del gas tanto por el alquiler del contador como por el precio de la disponibilidad pero también por las revisiones obligatorias que hay que hacerles por motivos de seguridad. Con motivo de que me tocaba hacer la revisión de la caldera me he decidido a hacer la sustitución por un termo eléctrico, finalmente elegí un Fleck Duo 7 de 50 litros.</strong></p>]]>
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/fleck.jpg" width="300" alt="Fleck" title="Fleck"  class="lozad"></p>
</div>
<p>Como cada 5 años me ha tocado hacer la revisión de la instalación de gas de la casa. Además, como hacía tiempo que no la realizaba como defecto me apuntaron que debía hacer en un periodo de menos de dos meses la revisión de la caldera de gas. La revisión de la instalación de gas en la zona que vivo se debe realizar cada cinco años y la revisión de la caldera cada dos. Los costes de ambas corren a cargo del usuario, salvo que tengas contratado un servicio de mantenimiento que incluso sale más caro, siendo para la revisión de la cadera de unos 60€ y la de la revisión de la caldera de 85€. Hacía tiempo que estaba pensando en sustituir la caldera por un termo eléctrico y estas revisiones junto con sus costes han sido la oportunidad para decidirme a hacer el cambio.</p>
<p>Una de las primeros puntos a tener en cuenta son las diferencias entre una caldera de gas y un termo eléctrico. La más obvia es que las calderas funciona con gas y los termos eléctricos con electricidad por lo que con estos últimos no es necesario tener un contrato de suministro de gas con sus costes mínimos de disponibilidad fijos, alquiler de contador y revisiones. Las calderas requieren de revisiones y cumplir la normativa vigente en una nueva instalación, por ejemplo, requiriendo que la salida de humos se realice directamente a la calle o que la caldera sea estanca con lo que si se realiza una sustitución de caldera puede que haya que adecuar la casa a la normativa pudiendo requerir picar la fachada para la salida de humos en vez de aprovechar la propia salida de humos del edificio. La obra de albañilería y manipulación de instalación de gas debe hacerla siempre un técnico certificado con lo que hay que añadir a los costes la mano de obra de estos obreros. <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/comparando-la-factura-entre-caldera-de-gas-y-termo-electrico/">Haciendo cuentas entre factura caldera a gas y termo eléctrico</a> he estimado que el ahorro en mi caso es de unos 6,75€ al mes o de unos 81€ al año con lo que el coste de termo lo rentabilizaré e unos 3-4 años y será algo más después de <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/">cambiar a la eléctrica Holaluz</a>.</p>
<ul>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/comparando-la-factura-entre-caldera-de-gas-y-termo-electrico/">Comparación entre factura con caldera a gas y termo eléctrico</a></li>
<li><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/">Me cambio a la comercializadora eléctrica Holaluz</a></li>
</ul>
<p>Los termos no necesitan de revisiones al utilizar electricidad, no usan un elemento tan peligroso como el gas y no generar gases que son tóxicos si no se evacuan adecuadamente. Otra de las diferencias es que la caldera de gas proporciona agua caliente sanitaria en cantidad ilimitada en poco tiempo y los termos limitada dependiendo de su capacidad pero ya 50 litros son suficientes para dos duchas. Como los termos en su depósito suelen mantener el agua caliente proporcionan agua caliente de forma inmediata. Otra diferencia importante es que las calderas proporciona agua caliente para la calefacción y los termos solo para agua sanitaria como la ducha o para fregar platos, aunque la calefacción solo es necesaria en invierno y un calefactor eléctrico puede suplir la carencia. Los termos eléctricos son mucho más baratos y su instalación es mucho más sencilla, <a href="https://www.bricomart.es/climatizacion-y-calefaccion/calefaccion-central/caldera-gas-y-gasoil.html?p=2">una caldera básica cuesta unos 1000€</a> y a partir de ahí las hay más caras incluso 2000€. Un termo de la gama alta cuesta únicamente unos 300€ y uno más barato y sencillo unos 100€.</p>
<h3 id="caldera-de-gas">Caldera de gas</h3>
<p>Uno de los problemas que tenía con la cadera es que en algunos momentos se apagaba por algún motivo que desconozco con lo que durante un periodo de 10 segundos el agua sale fría con las molestias que ocasiona si te te pilla en el aclarado y en invierno. Con el termo no hay estas pérdidas de temperatura mientras tenga en el depósito suficiente agua caliente.</p>
<p>El sustituir la caldera de gas por un termo me evitará los costes de las revisiones de la instalación del gas y de la caldera que en unos 6 años ya habrá cubierto el coste del termo eléctrico. Además me evitará los costes fijos del gas como el alquiler del contador y la disponibilidad de unos 5€ al mes que compensarán el gasto en electricidad que necesite el termo. Otro de mis motivos de dar de baja el gas y solo necesitar electricidad es que cambiándome a una compañía que proporcione energía de fuentes 100% renovable evitaré usar gas aunque esta sea más energía barata que la electricidad y más eficiente para calentar agua el coste global incluyendo costes de aparatos, fijos y revisiones es más cara. Si la factura me sale algo más cara, que no creo por los costes fijos del gas, asumiré el coste pero tendré la satisfacción de usar sólo energía renovable.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caldera-01_hu28e9f0eb061d84024562cfb0ed4a72d3_90121_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caldera-01_hu28e9f0eb061d84024562cfb0ed4a72d3_90121_300x200_fit_q90_box.jpg" width="150" height="200" alt="Caldera de gas" title="Caldera de gas"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caldera-02_hub17511f9fd7c3835296c73a35debc48d_168900_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caldera-02_hub17511f9fd7c3835296c73a35debc48d_168900_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Caldera de gas" title="Caldera de gas"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caldera-03_hufcae7f06cebbc9d3eb50a692f0124437_169677_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caldera-03_hufcae7f06cebbc9d3eb50a692f0124437_169677_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Caldera de gas</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="termo-elctrico">Termo eléctrico</h3>
<p>Ya decidido a cambiar la caldera por un termo empecé a informarme de los modelos de termos y que diferenciaba uno más caro de uno más barato. Los termos eléctricos por el hecho de almacenar agua de forma constante en un depósito sufren de corrosión por el agua y la cal que esta lleva por lo que los fabricantes para proteger a los termos proporcionan al calderín un recubrimiento especial más resistente y para evitar la corrosión incluyen un ánodo de magnesio también llamado ánodo de sacrificio para que la corrosión ataque al ánodo en vez de al calderín.</p>
<p>Dependiendo de la zona de residencia el agua llevará más cal o menos o será más dura o menos, en las zonas mediterráneas el agua es más dura y en la zona norte más blanda con lo que en estas últimas los termos sufrirá menos de corrosión, hay que tener en cuenta la dureza del agua donde vivimos para elegir el termo adecuado, si esta es dura daremos preferencia a termos con ánodos de magnesio grandes revisándolas anualmente y buscaremos alguno con resistencias envainadas y más protegidas de la cal. Dependiendo del modelo y precio el ánodo de magnesio será más grande, se aconseja realizar una revisión del mismo anualmente sobre todo si estamos en una zona con agua dura. Algunos termos incorporan un ánodo electrónico que no necesitan tanto mantenimiento y genera una corriente que impide o disminuye la corrosión al igual que el ánodo de magnesio.</p>
<p>También hay que elegir la capacidad del depósito del termo, los hay de 15 litros, de 30, de 50, de 80, de 100, de 150 y más. Para una vivienda para el uso de agua sanitaria para ducharse 30 litros son suficientes para una persona, o 50 litros para una ducha más larga o más personas. También hay que tener en cuenta las medidas para que encaje en el hueco que deja la caldera, tanto en altura, anchura y profundidad.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/mapa-dureza-agua_hu70eef243f54c79ff5119ec3a7ba61e3a_227228_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/mapa-dureza-agua_hu70eef243f54c79ff5119ec3a7ba61e3a_227228_300x200_fit_q90_box.jpg" width="235" height="200" alt="Mapa de dureza del agua" title="Mapa de dureza del agua"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Mapa de dureza del agua</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="fleck-duo-7-50">Fleck Duo 7 50</h3>
<p>Pasando a elegir entre los muchos de modelos de termos que hay me fije entre tres modelos el <a href="https://amzn.to/2vzua5A">Cointra TDG-50</a>, el <a href="https://amzn.to/2voZ6Vy">Fagor CB-50ECO</a> y el <a href="https://amzn.to/2vzfEdU">Fleck Duo7 50</a>. El <a href="https://www.cointra.es/">Cointra</a> tiene ánodos de magnesio pero son de gran tamaño y además incorpora dos. Del <a href="http://www.fagorcnagroup.com/">Fagor</a> CB-50 ECO me gustaba que poseía las resistencias envainadas y un ánodo electrónico que induce una corriente dentro del agua para evitar la corrosión del calderín. Del <a href="http://www.fleck.es/">Fleck</a> Duo7 50 me gustaba que poseía dos depósitos y es algo más eficiente que los otros aunque este posee las resistencias sumergidas.</p>
<p>Todos estos termos poseen un tamaño similar al de una caldera por lo que en cuanto a espacio no requieren tener nada en cuenta. El Fagor y Fleck tiene unas medidas diferentes en cuanto a anchura, altura y profundidad , el Fagor es más alto y con más profundidad y el Fleck es el termo con menos profundidad pero es un poco más ancho que el Fagor. El Fagor y Fleck poseen un <em>display</em> digital con el que seleccionar la temperatura del agua, el <em>display</em> del Fleck bastante más avanzado indicando el tiempo restante hasta alcanzar la temperatura deseada, una estimación del número de duchas que restantes y si hay agua caliente para una ducha. Una cosa que no muestra el <em>display</em> es cuando las resistencias están encendidas al mantener la temperatura a los grados deseados.</p>
<ul>
<li><a href="https://www.cointra.es/catalogo/termo-electrico-digital-tdg-plus-50-s/">Cointra TDG-50</a></li>
<li><a href="http://www.fagorcnagroup.com/termos-electricos-cb-50eco-pantalla-led-con-eco-funcion-control-smart/c/911010057">Fagor CB-50ECO</a></li>
<li><a href="http://www.fleck.es/id/29/producto/mejor-termo-electrico-duo7">Fleck Duo 7</a></li>
</ul>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01MTL02S4&amp;linkId=4b5320be60b4df3802da30306b8e3f7b" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01EMZWDTY&amp;linkId=9c8849411b404178b7b4abcc7cd1ef33" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00KG6I2TY&amp;linkId=32d1f18e40c2345afb044565dd3be7e3" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00HSGVBZW&amp;linkId=5b9e03fd71cba23cd0430287e72564df" class="lozad"></iframe>
</div>
<p>Finalmente me decidí por el termo Feck Duo7 50 es un termo de gama alta y su precio es de los más altos entre los modelos de termos con la misma capacidad pero su precio como comentaba anteriormente es muy inferior a cualquier modelo de caldera. Donde vivo el agua es de buena calidad y blanda con lo que las resistencias no lo he considerado muy importante que estuviesen envainadas. El <em>display</em> es bastante bueno pudiendo elegir la temperatura del agua, informa del tiempo restante hasta alcanzarla y la temperatura del agua actual. Este modelo de termo eléctrico una de las varias cosas buenas que tiene es que es muy plano tiendo únicamente 27 centímetros de fondo con lo que es posible ganar un espacio que antes estaba ocupado por la caldera como ha sido en mi caso. Se puede colocar en vertical u horizontal. Posee ánodo electrónico asi como también ánodos de magnesio, función antilegionela, antihelada, un <em>display</em> digital que indica el tiempo restante hasta alcanzar la temperatura programada y la temperatura actual, función de ahorro de energía según hábitos de uso y dos depósitos independientes para mayor eficiencia calificada como B. Los controles son táctiles, intuitivos y con la rueda circular se controla la temperatura.</p>
<ul>
<li><a href="http://www.fleck.es/productos/29/Ficha_DUO_7.pdf">Ficha técnica Fleck Duo 7</a></li>
<li><a href="http://www.fleck.es/productos/29/Manual_DUO5_7.pdf">Manual Fleck Duo 7 50</a></li>
</ul>
<p>El termo Fleck Duo 7 50 consume como máximo 1500W, yo tengo una potencia contratada de las más bajas de 2200W, quizá no pueda poner la lavadora, vitrocerámica y aspiradora simultáneamente pero organizándose un poco no hay mayor problema para que no salte la luz. Aún no lo he probado con el termo encendido y a la vez la  vitrocerámica que son de los aparatos eléctricos que más consumen.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caja-01_huf82d81e83db0e5e2a72b0322fdd1472d_216120_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caja-01_huf82d81e83db0e5e2a72b0322fdd1472d_216120_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="192" alt="Caja Fleck Duo 7 50" title="Caja Fleck Duo 7 50"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caja-02_hu53b50e62b4cab446801ed08f1e7d88a7_205616_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caja-02_hu53b50e62b4cab446801ed08f1e7d88a7_205616_300x200_fit_q90_box.jpg" width="299" height="200" alt="Caja Fleck Duo 7 50" title="Caja Fleck Duo 7 50"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caja-03_hu2770fbd4503c9fa1e150ae48da139567_239481_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caja-03_hu2770fbd4503c9fa1e150ae48da139567_239481_300x200_fit_q90_box.jpg" width="293" height="200" alt="Caja Fleck Duo 7 50" title="Caja Fleck Duo 7 50"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caja-04_hu9a9ea8b20427c71e44a8b1b8189d2e09_215095_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caja-04_hu9a9ea8b20427c71e44a8b1b8189d2e09_215095_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="157" alt="Caja Fleck Duo 7 50" title="Caja Fleck Duo 7 50"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caja-05_hub23cceaf634b33a557baeaa72f3ca0da_258321_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caja-05_hub23cceaf634b33a557baeaa72f3ca0da_258321_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="186" alt="Caja Fleck Duo 7 50" title="Caja Fleck Duo 7 50"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caja-06_hufd3ca911981c3b0dd76dc7eb60dd8e90_218407_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caja-06_hufd3ca911981c3b0dd76dc7eb60dd8e90_218407_300x200_fit_q90_box.jpg" width="289" height="200" alt="Caja Fleck Duo 7 50" title="Caja Fleck Duo 7 50"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caja-07_hu87b1794055257f1314fd8c13f510837f_230445_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caja-07_hu87b1794055257f1314fd8c13f510837f_230445_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="200" alt="Caja Fleck Duo 7 50" title="Caja Fleck Duo 7 50"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caja-08_hu5afd9059b2dcb47f5d5a28487bd50765_72365_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caja-08_hu5afd9059b2dcb47f5d5a28487bd50765_72365_300x200_fit_q90_box.jpg" width="143" height="200" alt="Caja Fleck Duo 7 50" title="Caja Fleck Duo 7 50"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caja-09_hu6ace1f22f339436d01db6c9b0c066e1b_163285_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/caja-09_hu6ace1f22f339436d01db6c9b0c066e1b_163285_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="136" alt="Caja Fleck Duo 7 50" title="Caja Fleck Duo 7 50"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Caja Fleck Duo 7 50</figcaption>
</figure>
</div>
<p>En el manual de Fleck Duo 7 50 se explican mejor las funciones que posee, una de ellas es que aprende los hábitos de consumo y se adecua a ellos para ahorrar energía. También posee una configuración manual con la que se establece la temperatura deseada y el termo la mantiene a esa temperatura. El termo es bastante eficiente por sus dos depósitos independientes y a lo largo del día manteniendo el agua a una temperatura de unos 45º el termo se enciende no más de tres veces al día y solo durante unos minutos.</p>
<p>Incluye dos tacos y tornillos de unos 8 centímetros de largo y 8 milímetros de diámetro y una plantilla de montaje que tiene el tamaño real del termo para calcular la posición deseada antes de taladrar la pared. Los tacos incluidos en la caja no son muy buenos y cuando los puse los anclajes quedaban algo separados de la pared. Al final en vez de usar los tacos incluidos use un taco químico y unas varillas roscadas de 10mm para anclar los soportes y colgar el termo. Con las varillas, taco químico, roscas y arandelas el termo queda mejor asegurado. Al ser el termo bastante plano la carga que ejerce sobre la pared es más vertical.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/tacos-casquillo-electroliticos_hu171d9f1a301399736e245d125cee8911_125033_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/tacos-casquillo-electroliticos_hu171d9f1a301399736e245d125cee8911_125033_300x200_fit_q90_box.jpg" width="134" height="200" alt="Válvula de seguridad por presión, tacos, tornillos y  casquillos electrolíticos" title="Válvula de seguridad por presión, tacos, tornillos y  casquillos electrolíticos"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/plantilla-montaje_hu7503712e5e2247e337414d822a5c63c6_90091_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/plantilla-montaje_hu7503712e5e2247e337414d822a5c63c6_90091_300x200_fit_q90_box.jpg" width="131" height="200" alt="Plantilla montaje" title="Plantilla montaje"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/etiqueta-calificacion-energetica_hu84f3199ab7f40926597a0ea4d0e51ede_107457_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/etiqueta-calificacion-energetica_hu84f3199ab7f40926597a0ea4d0e51ede_107457_300x200_fit_q90_box.jpg" width="101" height="200" alt="Etiqueta de calificación energética" title="Etiqueta de calificación energética"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Válvula de seguridad por presión, tacos, tornillos, casquillos electrolíticos, plantilla montaje y etiqueta de calificación energética</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/soportes-01_hu66eeb1adfa7c20147043409118371669_41978_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/soportes-01_hu66eeb1adfa7c20147043409118371669_41978_300x200_fit_q90_box.jpg" width="150" height="200" alt="Soportes incluidos en la caja" title="Soportes incluidos en la caja"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/soportes-02_hub0f3a5e8e92a219d37d3839cae8d65a9_49879_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/soportes-02_hub0f3a5e8e92a219d37d3839cae8d65a9_49879_300x200_fit_q90_box.jpg" width="150" height="200" alt="Soportes incluidos en la caja" title="Soportes incluidos en la caja"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Soportes incluidos en la caja, el soporte queda en diagonal</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/soportes-03_hu3e6f5cab1d6fe53d4106993e4ec330f8_88731_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/soportes-03_hu3e6f5cab1d6fe53d4106993e4ec330f8_88731_300x200_fit_q90_box.jpg" width="150" height="200" alt="Soportes con taco químico y varilla roscada" title="Soportes con taco químico y varilla roscada"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/soportes-04_hue449fd5a101f67cac78982dfacfc5143_91478_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/soportes-04_hue449fd5a101f67cac78982dfacfc5143_91478_300x200_fit_q90_box.jpg" width="150" height="200" alt="Soportes con taco químico y varilla roscada" title="Soportes con taco químico y varilla roscada"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Soportes con taco químico y varilla roscada</figcaption>
</figure>
</div>
<h3 id="instalacin-termo-elctrico">Instalación termo eléctrico</h3>
<p>Antes de empezar la instalación del termo solicite la baja del suministro del gas, en unas dos semanas mi compañía me notificó que ya me lo habían dado de baja y comprobé ya que la caldera no encendía por falta de gas. La baja de gas implica la eliminación del contador, una posterior solicitud de alta conlleva unos 60€ por el concepto de enganche. En cualquier caso no hay que manipular la instalación del gas hasta que llega a la ventana, en todo caso cerrar las llaves de paso y colocar un tapón en el tubo del gas de la caldera que queda sin uso para que no le entre suciedad. La instalación del termo se puede realizar en el mismo lugar en el que estuviese la caldera aunque para evitar pérdidas de calor se recomienda que esté los más cerca de la ducha. Como en mi caso la caldera proporcionaba agua caliente también para la calefacción los tubos del circuito cerrado de la calefacción quedarán sin uso, he vaciado el circuito y para que no les entre suciedad los he tapado con un tapón de metal. La entrada del agua y la salida del agua caliente que usa el termo son las mismas que usaba la caldera aunque para las conexiones hay que utilizar alguna llave de paso para cortar si es necesario la entrada del agua o vaciar el termo, unos codos de fontanería apropiados según las anchuras de los latiguillos y entrada de agua y unos latiguillos de 30cm para unir el termo con los tubos del agua.</p>
<p>También he tenido que adaptar la conexión eléctrica ya que de construción a la caldera le llegaban directamente los cables. He puesto un enchufe de tipo <em>schuko</em> de superficie, todavía me queda poner una canaleta para los cables. Con un poco de yeso a las salidas de los tubos para embellecer la pared que ahora se ve más.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/instalacion-termo-01_huf68ed91b2b84d82283ebecfc24532c5e_120318_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/instalacion-termo-01_huf68ed91b2b84d82283ebecfc24532c5e_120318_300x200_fit_q90_box.jpg" width="134" height="200" alt="Instalación termo eléctrico" title="Instalación termo eléctrico"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/instalacion-termo-02_hu2f818afac3449ec8864b1fa054bff98d_137514_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/instalacion-termo-02_hu2f818afac3449ec8864b1fa054bff98d_137514_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Instalación termo eléctrico" title="Instalación termo eléctrico"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/instalacion-termo-03_hu773267a7c9c8d2bbf5a93bc1083551ca_129719_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/instalacion-termo-03_hu773267a7c9c8d2bbf5a93bc1083551ca_129719_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Instalación termo eléctrico" title="Instalación termo eléctrico"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/instalacion-termo-04_hucce24ba726557ea889b63951554d2b17_142817_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/instalacion-termo-04_hucce24ba726557ea889b63951554d2b17_142817_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Instalación termo eléctrico" title="Instalación termo eléctrico"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/instalacion-termo-05_hu722fab0284cfbfdf695b2a144d19bf1f_138680_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/instalacion-termo-05_hu722fab0284cfbfdf695b2a144d19bf1f_138680_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Instalación termo eléctrico" title="Instalación termo eléctrico"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/instalacion-termo-06_hu30eb879886f0eb033a4cd878a0b46ea9_129471_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/instalacion-termo-06_hu30eb879886f0eb033a4cd878a0b46ea9_129471_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Instalación termo eléctrico" title="Instalación termo eléctrico"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Instalación termo eléctrico</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/instalacion-termo-07_hu8f767a055e8b2bb1b29899dc90912fa4_83120_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/instalacion-termo-07_hu8f767a055e8b2bb1b29899dc90912fa4_83120_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Instalación termo eléctrico" title="Instalación termo eléctrico"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/instalacion-termo-08_hu359aba84a1e5a007d80e28f5c9e00e5f_149130_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/instalacion-termo-08_hu359aba84a1e5a007d80e28f5c9e00e5f_149130_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Instalación termo eléctrico" title="Instalación termo eléctrico"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Pantalla táctil y digital en modo mantenimiento de temperatura y calentando agua</figcaption>
</figure>
</div>
<p>El termo Fleck me costó 315€ comprándolo en <a href="https://www.bricomart.es/">Bricomart</a>, si lo hubiese comprador en internet ya sea en <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> o en la tienda de <a href="https://www.droitek.com/">Droitek</a> me podría haber salido por unos 50€ más barato, unos 265€ con gastos de envío incluido. Desde luego no lo compraría en <a href="https://www.elcorteingles.es/">El Corte Inglés</a> ya que el modelo Fleck en concreto costaba unos 400€ lo que es significativamente superior. Al final por no tener que esperar a que llegase y estar presente en casa para recogerlo lo compré en Bricomart. En <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> algunos vendedores ofrecen algo mejor precio.</p>
<p>Con el grifo monomando que tengo la temperatura del agua caliente se puede regular perfectamente pero si quieres tener mayor control existen los grifos termoestáticos que regulan el caudal de agua caliente y fría automáticamente para que en la salida el agua esté a la temperatura deseada.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/grifo-01_hu01fa654177c7bd0900b4c7f170963b78_151679_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/images/grifo-01_hu01fa654177c7bd0900b4c7f170963b78_151679_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Grifo monomando" title="Grifo monomando"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Grifo monomando</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00RTG1HSC&amp;linkId=baa76cf96f2ebb3cb7d15d6baa53c816" class="lozad"></iframe>
</div>
<p>Me he duchado con el agua en el termo a 55, 50 y 45 grados (manteniendo a 45 grados el agua es más que suficiente) y con con una distancia en mi casa desde el termo hasta el baño de unos 15 metros de tubería y el agua en la ducha sale bastante caliente, lo suficiente para ducharse en verano y haciendo que el monomando que tengo no esté completamente abierto en el agua caliente. 50 litros dan más que suficiente para dos duchas sin agobios por ahorrar agua. Para disponer de más cantidad de agua caliente basta con subir la temperatura del agua en el termo.</p>
]]>
        </content>
        
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/</id>
        <title>Desempaquetado maletín herramientas Mannesmann y bandejas melamina Balvi</title>        
        <updated>2017-07-29T11:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-07-28T18:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
        <![CDATA[<p>Tener en casa un pequeño conjunto de herramientas es necesario para realizar pequeñas tareas domésticas, desde quitar un grifo a atornillar algún elemento. Buscando en el gran catálogo del que dispone <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> en su web quería uno que fuese bastante completo sin ser muy caro y aunque no fuese de calidad profesional cumpliese con las tarea. Hay muchos modelos pero me fijé en uno de <a href="https://amzn.to/2w6YVem">Mannesmann modelo M29085</a>. También necesitaba unas bandejas para la cocina y salón.</p>
<h3 id="maletn-herramientas-mannesmann-m29085">Maletín herramientas Mannesmann M29085</h3>
<p>Este maletín no son herramientas para un profesional por su calidad pero cumplen perfectamente para las tareas domésticas comunes en una casa. La calidad no profesional se nota en que por ejemplo el brazo del martillo es de plástico duro o el cuerpo de la sierra también es de plástico. Sin embargo, el conjunto de herramientas es bastante completo incluyendo desde alicates, llave inglesa, gran número de puntas para tornillos de estrella, planos, llaves de vaso utilizadas para la sujeción de algunos grifos, sierra, martillo, nivel, metro de 3 metros, llave de carraca y múltiples adaptadores, tres llaves allen pequeñas, destornilladores planos y de estrella de diferentes tamaños. El maletín es de fabricación y origen alemán esto no quiere decir ni que sea bueno o malo pero creo que esta gente está bastante dedicada a la fabricación y la herramienta.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-01_hub2e2fcd44bd448c75ed976a3ee4fa0a2_414617_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-01_hub2e2fcd44bd448c75ed976a3ee4fa0a2_414617_300x200_fit_q90_box.jpg" width="229" height="200" alt="Maletín herramientas Mannesmann" title="Maletín herramientas Mannesmann"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-02_hu9a36e74e397f62422aefbba14e0e7067_736284_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-02_hu9a36e74e397f62422aefbba14e0e7067_736284_300x200_fit_q90_box.jpg" width="225" height="200" alt="Maletín herramientas Mannesmann" title="Maletín herramientas Mannesmann"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-03_hu91b2be9ddf38b815142862e054930ee3_337676_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-03_hu91b2be9ddf38b815142862e054930ee3_337676_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="151" alt="Maletin herramientas Mannesmann" title="Maletin herramientas Mannesmann"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-04_hu1241fdf8913c71e3c76ff8df9affd535_571138_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-04_hu1241fdf8913c71e3c76ff8df9affd535_571138_300x200_fit_q90_box.jpg" width="230" height="200" alt="Maletín herramientas Mannesmann" title="Maletín herramientas Mannesmann"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Maletín herramientas Mannesmann M29085</figcaption>
</figure>
</div>
<p>El interior del maletín está organizado y todos los elementos permanecen sujetados aunque el maletín se mueva. En las cajas es habitual dar vueltas a los elementos que contiene hasta dar con el que buscamos, en este maletín todos los elementos están fácilmente accesibles y es fácil saber si falta alguno por el hueco que deja.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-05_hu4ef4affc12148da882065c0eff49981f_391783_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-05_hu4ef4affc12148da882065c0eff49981f_391783_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="152" alt="Juego de herramientas Mannesmann" title="Juego de herramientas Mannesmann"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-06_hub92afdb2d0d7b11bb04be23067c8fa24_833672_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-06_hub92afdb2d0d7b11bb04be23067c8fa24_833672_300x200_fit_q90_box.jpg" width="121" height="200" alt="Juego de herramientas Mannesmann" title="Juego de herramientas Mannesmann"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-07_hu9e53feaa21683124a7acf102b3478689_613901_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-07_hu9e53feaa21683124a7acf102b3478689_613901_300x200_fit_q90_box.jpg" width="212" height="200" alt="Juego de herramientas Mannesmann" title="Juego de herramientas Mannesmann"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-08_hu9ea0c2fe91850f66f38bf26379e31723_879201_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-08_hu9ea0c2fe91850f66f38bf26379e31723_879201_300x200_fit_q90_box.jpg" width="116" height="200" alt="Juego de herramientas Mannesmann" title="Juego de herramientas Mannesmann"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Juego de  herramientas Mannesmann M29085</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Las puntas para atornillar se usan con un adaptador y las llaves de vaso se pueden colocar en la llave de carraca y en el elemento similar a un destornillador denominado <em>coupler</em>.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-09_hu9ad9091022e68697c778efa49155c6c6_350763_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-09_hu9ad9091022e68697c778efa49155c6c6_350763_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="187" alt="Aclopador y puntas para el acoplador" title="Aclopador y puntas para el acoplador"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-10_hu4817fc853eb9022e2a37f58b54ca335f_467315_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-10_hu4817fc853eb9022e2a37f58b54ca335f_467315_300x200_fit_q90_box.jpg" width="252" height="200" alt="Aclopador y puntas para el acoplador" title="Aclopador y puntas para el acoplador"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-11_hu59604cdecf9f2ce02887a5807c831114_389931_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-11_hu59604cdecf9f2ce02887a5807c831114_389931_300x200_fit_q90_box.jpg" width="259" height="200" alt="Aclopador y puntas para el acoplador" title="Aclopador y puntas para el acoplador"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-12_hu323ad61cb1267124138301bafb80feb3_113580_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-12_hu323ad61cb1267124138301bafb80feb3_113580_300x200_fit_q90_box.jpg" width="45" height="200" alt="Nivel y metro" title="Nivel y metro"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-13_hu3145196be164f4e56f550f74c9850aa0_122296_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-13_hu3145196be164f4e56f550f74c9850aa0_122296_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="75" alt="Nivel y metro" title="Nivel y metro"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-14_huefe5896ce24ac47993f88676a93acfe5_140095_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-14_huefe5896ce24ac47993f88676a93acfe5_140095_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="57" alt="Llave de carraca" title="Llave de carraca"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-15_hud5a45a0c93caae88abef207b1569cb66_304558_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/maletin-herramientas-mannesmann-15_hud5a45a0c93caae88abef207b1569cb66_304558_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="157" alt="Llave de carraca, acoplador y punta destornillador" title="Llave de carraca, acoplador y punta destornillador"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Acoplador, puntas para el acoplador, nivel, metro y llave de carraca</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B0051E16LW&amp;linkId=5aae4dd4d341b91eae824bc8ba069fd2" class="lozad"></iframe>
</div>
<h3 id="bandejas-melamina-balvi">Bandejas melamina Balvi</h3>
<p>También necesitaba unas bandejas para llevar platos, cubiertos, vaso, pan o el postre de la cocina al salón y viceversa, de las varias que busqué me gustaron especialmente estas <a href="https://amzn.to/2vestKF">bandejas de melamina</a>. Su diseño, tamaño y ya viéndolas y palpándolas una vez las he recibido aún más. Están fabricadas en melamina que es un material plástico duro, rígido y de aspecto resistente si se las trata adecuadamente aguantan los golpes que no sean fuertes, también son resistentes al calor y no se deforman o comban cosa que ocurre en otros materiales plásticos y la parte trasera tiene unas lineas de refuerzo para dar mayor consistencia a la bandeja. Tienen un tamaño de 45,8 centímetros de ancho por 32,5 cm de alto y unos 2,5 cm sobre la mesa. Otro aspecto importante es que son fáciles de limpiar y son apilables. Tiene 4 diseños diferentes y en varios colores, las fotos que he sacado no le hacen justicia a los colores de las bandejas, en la realidad los colores son más intensos y más parecidos a las fotos de los artículos en Amazon.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/bandeja-balvi-01_hu5df939077962d85475dd31bef1947f78_299183_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/bandeja-balvi-01_hu5df939077962d85475dd31bef1947f78_299183_300x200_fit_q90_box.jpg" width="285" height="200" alt="Bandeja Balvi modelo sandwiches" title="Bandeja Balvi modelo sandwiches"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/bandeja-balvi-02_hu6bc78a5eacbc53814fa15053c6b5c9eb_285371_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/bandeja-balvi-02_hu6bc78a5eacbc53814fa15053c6b5c9eb_285371_300x200_fit_q90_box.jpg" width="281" height="200" alt="Bandeja Balvi modelo hamburgers" title="Bandeja Balvi modelo hamburgers"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/bandeja-balvi-03_hu9473b388ff2775ab73d54087ab503e46_192376_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/images/bandeja-balvi-03_hu9473b388ff2775ab73d54087ab503e46_192376_300x200_fit_q90_box.jpg" width="280" height="200" alt="Parte trasera Balvi" title="Parte trasera Balvi"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Bandejas melamina Balvi</figcaption>
</figure>
</div>
<p>En algún comentario de Amazon un usuario le ponía a estas bandejas una sola estrella porque decía que las cosas resbalaban, la superficie es muy pulida y no tiene rugosidades pero de ahí que las cosas resbalen creo que no salvo que en algún momento no mantengas la horizontalidad de la bandeja al transportar las cosas.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00SYWANB2&amp;linkId=4afc8997f60c2f79ebd49a4ab268f301" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00SYWAJSE&amp;linkId=08548a86ec994f108ffa1108ec5632c9" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00SYWALPA&amp;linkId=e820bb92593490fa7f9642552fbcf71c" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00SYWAP6K&amp;linkId=37d23db1081013fa14e81ec2eaa16b20" class="lozad"></iframe>
</div>
]]>
        </content>
        
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/</id>
        <title>Desempaquetado de cargador de pilas recargables, pilas recargables AA y reloj despertador</title>        
        <updated>2017-03-25T10:30:00+01:00</updated>
        <published>2017-03-25T10:30:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
          <![CDATA[<p><strong>Otros productos que he comprado han sido un cargador de pilas recargables que admitiese los tipos AA y AAA, también he comprado unas pilas AA que he incluido en el mismo pedido.</strong></p>]]>
        
        <![CDATA[<p>Una de las ventajas de comprar en <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> es que casi siempre hay una cantidad muy amplia de modelos de cada producto con algunas diferencias entre ellos además del precio, una cantidad de modelos mucho mayor que en las tiendas físicas o incluso grandes almacenes. Encontrar entre las muchas opciones que hay la mejor opción requiere dedicarle algo de tiempo y fijarse bien en las descripciones del producto y comentarios tanto positivos y casi más en los negativos.</p>
<h3 id="cargador-de-pilas-recargables">Cargador de pilas recargables</h3>
<p>En cuanto al cargador lo que quería era que admitiese al menos pilas del tipo AA, que son las tradicionales, y AAA que son similares pero algo más pequeñas y con algo menos de capacidad. También quería que diese algo de información al menos para saber si estaba completamente cargada. Después de ver casi todos los modelos que hay disponibles en Amazon me decidí por un modelo de <a href="https://amzn.to/2ng7pwd">HXK-H2</a> con capacidad para cargar dos pilas simultáneamente e independientemente. Me gustó que no es muy caro uno 20€, cumple con las necesidades básicas que tenía y además de los tipos de pilas AA y AAA Ni-MH y Ni-CD admite otros tipos de pilas como Li-ion, LiFePO. También que admite pilas de diferentes tamaños ya que el cargador se ajusta al maño de la pila. También me gusto que se puede seleccionar si se quieren cargar las pilas con 1000mA o con 500mA que hace la carga más lenta pero hace que las pilas duren más. Tiene un <em>display</em> que muestra un indicador aproximado de la carga de la batería actual, el tipo de batería que detecta automáticamente, el voltaje de carga, el tiempo de carga y la intensidad de la carga seleccionada. Este modelo de cargador posee varias versiones yo elegí la de dos pilas ya que muchos aparatos no necesitan más pero también hay un <a href="https://amzn.to/2nR9Zw7">modelo cargar hasta 4 pilas de forma simultánea</a> con un precio algo mayor o de 1 si es suficiente según la necesidad más algo más barato. La única función que no tiene es la de descargar las pilas antes de cargarlas pero para la mayoría de usuarios es más que suficiente. El material y construcción del cargador da una sensación de buena calidad.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/cargador-1_huf83b0fdeb0ad2353084ea82b252385a8_353581_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/cargador-1_huf83b0fdeb0ad2353084ea82b252385a8_353581_300x200_fit_q90_box.jpg" width="163" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/cargador-2_hu53b84d93c1a4417e0d29abc1f2400a53_324574_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/cargador-2_hu53b84d93c1a4417e0d29abc1f2400a53_324574_300x200_fit_q90_box.jpg" width="134" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/cargador-3_huf55902989be5856afcf76b219b588f37_254905_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/cargador-3_huf55902989be5856afcf76b219b588f37_254905_300x200_fit_q90_box.jpg" width="108" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/cargador-4_huebd9df21d2ea34e17261d5996fbf90e1_240384_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/cargador-4_huebd9df21d2ea34e17261d5996fbf90e1_240384_300x200_fit_q90_box.jpg" width="105" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01NGYNI1T&amp;linkId=0bfa2d5bd06eb2605fb1139281987bf5" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01NBNILL7&amp;linkId=5c3dcd6a3b17aca40628ad288a0947ed" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01NCP0MXC&amp;linkId=0ffb4d325c98b4193eeee9efc053355a" class="lozad"></iframe>
</div>
<p>Otros modelos de cargador en los que me fijé son los siguientes pero el que elegí en su rango de precios considero que es de lo mejor que hay disponible:</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00PY5RYXW&amp;linkId=a49721d23c6f391be7fa88bd2a268c3a" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01KUKZMVQ&amp;linkId=9edbbd320011598567b8f2ee39ef5770" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01NBV8V93&amp;linkId=83325d3495624728f2271932495963e6" class="lozad"></iframe>
</div>
<h3 id="relog-analgico">Relog analógico</h3>
<p>También compré un reloj para poner en el salón y ver en todo momento la hora que es. Al igual que cargadores hay muchos modelos de relojes analógicos y digitales y de diferentes tamaños e incluso muy grandes de hasta 37 centímetros de ancho con números grandes. En principio estaba decidido por uno digital pero eran bastante más caros que los tradicionales de manecillas, además necesitan entre tres y cuatro pilas AA o AAA con lo que creo que consumirán bastante y agotarán las pilas seguramente no en un més pero probablemente no les duren más de 6 meses con lo que hay que reemplazar las pilas bastante habitualmente o como yo optar por comprar pilas recargables y un cargador.</p>
<p>Por ello, finalmente me decidí por el siguiente modelo de <a href="https://amzn.to/2ogaRq5">reloj de manecillas de BestFire</a> con un acabado de madera que le da un aspecto bastante noble y solo necesita una pila AA. Tiene la función de despertador y luz nocturna pero para mi caso no era necesario, no tiene indicador de la temperatura como tienen los digitales pero puedo prescindir de ello ya que lo imprescindible es que marque la hora. Tiene un precio de 20€ con lo que no me parece barato pero tampoco es muy caro, mucho menos que algunos de los digitales. Si se usa la función de despertador seguramente vendrá bien la luz que tiene para ver la hora a oscuras y la manecilla del segundero no hace el ruido del <em>tick-tack</em> que si se tiene sensibilidad al ruido al dormir no impedirá conciliar el sueño.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/reloj-1_hu973343946b6b93df0fb11f341a942919_410965_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/reloj-1_hu973343946b6b93df0fb11f341a942919_410965_300x200_fit_q90_box.jpg" width="202" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/reloj-2_hu3f8e51fea90a6e996769ab6df8e568dc_316842_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/reloj-2_hu3f8e51fea90a6e996769ab6df8e568dc_316842_300x200_fit_q90_box.jpg" width="218" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/reloj-3_hu7fe886c2a7d0af0073090a9d90402975_288580_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/reloj-3_hu7fe886c2a7d0af0073090a9d90402975_288580_300x200_fit_q90_box.jpg" width="204" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01CZPVR2C&amp;linkId=b4520ee6411fb18af5d5eeecf755ca44" class="lozad"></iframe>
</div>
<p>Otros modelos de relojes digitales de pared y mesa que ví son los siguientes, casi todos tienen como función adicional indicar la temperatura interior y la fecha.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00J8Q59R6&amp;linkId=bd6a22abb84218e18458f0f33b5c6354" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B019Q6ZPNA&amp;linkId=e06285646693f16ed8dca012e2afb91b" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00I023BB0&amp;linkId=ab0420b22a221629ea512e5d00dca56f" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00D2PIA7U&amp;linkId=e4c59a48332124cead194f867605cde6" class="lozad"></iframe>
</div>
<h3 id="pilas-recargables-aa">Pilas recargables AA</h3>
<p>Para completar el pedido compré unas <a href="https://amzn.to/2nxr4tP">pilas AA recargables de AmazonBasics</a>, la marca blanca de Amazon, para no estar comprando pilas cada cierto tiempo y no generar residuos que son muy contaminantes si no se depositan en lo puntos de recogida de residuos habilitados. Con las pilas y el cargador en teoría no tendré que comprar más en bastante tiempo. Hay varios modelos de pilas y en <em>packs</em> de 8, también hay de los <a href="https://amzn.to/2nRgS0d">tipos AAA</a>, las que compré yo están anunciadas como que duran 1000 ciclos de cargas y descarga con una capacidad aproximada de 2000mAh.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/pila-1_hu358c6c3b9666e20b837ecc3814f80777_441340_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/pila-1_hu358c6c3b9666e20b837ecc3814f80777_441340_300x200_fit_q90_box.jpg" width="181" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/pila-2_hu4b92464359c224befcfa439bbe364250_107546_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/pila-2_hu4b92464359c224befcfa439bbe364250_107546_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="96"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/pila-3_hu5ff3f74810273992caac0e7fe2baefcc_164704_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/pila-3_hu5ff3f74810273992caac0e7fe2baefcc_164704_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="94"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/pila-4_hub0dfadafa7b8656d73d5c31e31e0b875_128610_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/images/pila-4_hub0dfadafa7b8656d73d5c31e31e0b875_128610_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="99"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Pilas AA y AAA en Amazon.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00CWNMR5Y&amp;linkId=452a2e62d3e787a6b63d8af73e5f278e" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00CWNMXQW&amp;linkId=175ef0a2dea4d5a15c8c231fd006c67d" class="lozad"></iframe>
</div>
]]>
        </content>
        
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/desempaquetado-bombillas-led-de-philips/</id>
        <title>Desempaquetado bombillas LED de PHILIPS</title>        
        <updated>2016-11-26T23:00:00+01:00</updated>
        <published>2016-11-26T23:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/desempaquetado-bombillas-led-de-philips/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
          <![CDATA[<p><strong>Sustituyendo las bombillas incandescentes por bombillas LED o de bajo consumo de aquellas que usemos más habitualmente (salón, habitaciones y baño) podemos ahorrar de forma significativa en iluminación en la factura de electricidad. Su coste aunque más caro llega a compensar pasados unos meses tanto por su menor consumo como por su mayor vida útil.</strong></p>]]>
        
        <![CDATA[<p>Desde hace unos años las bombillas incandescentes ya no se fabrican y se venden hasta agotar las existencias con el objetivo de que sean sustituidas por nuevas bombillas de más bajo consumo reduciendo de esta manera el consumo de energía eléctrica. Ya solo se venden dos tipos de bombillas, las de bajo consumo similares a las lámparas fluorescentes pero mucho más compactas y las bombillas LED que permiten ahorrar en electricidad dedicada a la iluminación entre un significativo 60% y 80% respecto a las bombillas incandescentes y un 50% respecto a las de bajo consumo. Una bombilla LED equivalente a 60W y 100W de una incandescente consume solo unos 6W y 11W respectivamente por lo que es recomendable hacer la sustitución de aquellas que usemos más habitualmente como salón, habitaciones y baño.</p>
<p>Las bombillas LED son algo más caras que las de bajo consumo fluorescentes costando 8€ las equivalentes a 60W de 500 lumens, unos 12€ las equivalentes a 75W de 1000 lumens y unos 14€ las equivalentes a 100W de 1500 lumens, sin embargo, según los fabricantes tienen una esperanza de vida bastante mayor de unas 15000 horas de uso que en teoría junto con el ahorro de energía compensa al cabo de unos unos meses o pocos años. Otro detalle importante de las bombillas LED es que no contienen mercurio sustancia que es muy contaminante aún en bajas cantidades por lo que las de bajo consumo fluorescente que contienen algunos miligramos en cada unidad deben ser tratadas convenientemente después de su vida útil. Se puede comprarar la <a href="http://blog.ledbox.es/ahorro-eficiencia-energetica/tabla-de-equivalencias-de-las-bombillas-led">tabla de equivalencias en vatios</a> entre bombillas incandescentes y LED y de bajo consumo y LED.</p>
<p>Al comprar bombillas LED debemos tener en cuenta otros detalles como la temperatura de la luz emitida que puede ser cálida (entre 2700K y 3000K) un amarillo similar a las incandescentes adecuada para salón y habitaciones, neutra y más blanca (4000K) adecuada para baño y cocina o fría (6000K) de un tono más azulado. Depende de nuestra preferencia, en los hogares se suelen emplear luces cálidas o nuestras o una combinación según espacio de uso. También deberemos fijarnos en el casquillo E14, E27, &hellip; y el tamaño, algunas tienen 6cm de diámetro y 11cm de largo o más pequeñas de 4,5cm de diámetro 7,5cm de largo pero también con menos lumens. La distribución de la luz emitida por las bombillas LED no es tan uniforme como en las incandescentes siendo mayor la cantidad emitida en la dirección a la que apunta la bombilla.</p>
<p>El electrodoméstico que más electricidad consume y que más peso tendrá en la factura en un hogar es el frigorífico, vitrocerámica o placa de inducción por lo que comprar uno de estos aparatos más eficiente energéticamente es buena idea aún siendo algo mayor su importe. Por lo que aunque sustituyamos las bombillas incandescentes por bombillas LED no quiere decir que vayamos ahorrar en la factura un 80% pero si en iluminación aunque esto no está desglosado en la factura para comprobarlo.</p>
<p>Haciendo un cálculo rápido podemos estimar el ahorro que podemos conseguir sustituyendo bombillas incandescentes por bombillas LED y el tiempo que debe transcurrir para recuperar la inversión. Estimando que en un salón tenemos colocadas tres bombillas de 100W el gasto en electricidad sería el siguiente para bombillas incandescentes, de bajo consumo fluorescentes y LED con un uso de 5 horas en horario de invierno durante 6 meses y 3 en horario verano en los otros 6, con un coste en electricidad de 0,114873 €/kWh. El ahorro anual es notable según los números.</p>
<ul>
<li><strong>Bombillas incandescentes</strong>: 3 x (100/1000 kW x 5 horas x 182,5 días / ) + 3 * (100/1000 kW x 3 horas x 182,5 días) = 438 kW x 0,114873 €/kW = <strong>50,3143 €/año</strong></li>
<li><strong>Bombillas bajo consumo</strong>: 3 x (23/1000 kW x 5 horas x 182,5 días) ̣+ (23/1000 kW x 3 horas x 182,5 días) / 1000 = 100,74 kWh x 0,114873 €/kWh = <strong>11,5723 €/año</strong></li>
<li><strong>Bombillas LED</strong>: 3 x (13,5/1000 kW x 5 horas x 182,5 días) x (13,5/1000 kW x 3 horas x 182,5 días) = 59,13 kWh x 0,114873 €/kWh = <strong>6,7924 €/año</strong></li>
</ul>
<p>En la siguiente <a href="http://www.bombillasled.net/content/11-calculadora-de-ahorro">calculadora de ahorro con bombillas LED</a> si no queremos hacerlo nosotros podemos calcular el retorno que obtenemos al hacer la sustitución, probablemente en el segundo año usar bombillas LED ya nos suponga un ahorro.</p>
<p>En <a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon</a> hay una amplia gama de bombillas LED variando en tipo de casquillo, temperatura de la luz, formas y tamaños. Yo compré <a href="https://amzn.to/2fDevZv">6 bombillas LED E27 de 13.5 W equivalente a 100 W con 1521 lúmenes en luz cálida</a> de la marca PHILIPS algo más caras de lo que están ahora aunque Amazon ha sacado un modelo similar de su marca blanca AmazonBasics. Encontraremos <a href="https://amzn.to/2fQIpr9">más modelos de bombillas</a> que también deberemos elegir según la lámpara donde vaya ser colocadas. Yo las puse en varias del siguiente modelo de <a href="https://amzn.to/2fQKYJJ">lámpara de 3 focos Brilliant</a> y estoy contento tanto con las bombillas como con las lámparas.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01GRYK35Y&amp;linkId=27b2aaaf6a098d54c4ded8cb52f9f5a6&amp;internal=1" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01J1NTGVA&amp;linkId=b0ce33f634a15053194c9178f2e2d7dc&amp;internal=1" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B001BB1SSA&amp;linkId=a35b7a1682f1f28f137f770d01fc5318&amp;internal=" class="lozad"></iframe>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/desempaquetado-bombillas-led-de-philips/images/bombilla-led-philips-1_hu2ea343f5b4fd9cff8da3935f7c5558c7_331963_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/desempaquetado-bombillas-led-de-philips/images/bombilla-led-philips-1_hu2ea343f5b4fd9cff8da3935f7c5558c7_331963_300x200_fit_q90_box.jpg" width="113" height="200" alt="Bombilla LED PHILIPS 100W E27 13.5W 2700K" title="Bombilla LED PHILIPS 100W E27 13.5W 2700K"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/desempaquetado-bombillas-led-de-philips/images/bombilla-led-philips-2_hu20a11dca78697d89447091b03950e40d_331496_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/desempaquetado-bombillas-led-de-philips/images/bombilla-led-philips-2_hu20a11dca78697d89447091b03950e40d_331496_300x200_fit_q90_box.jpg" width="126" height="200" alt="Bombilla LED PHILIPS 100W E27 13.5W 2700K" title="Bombilla LED PHILIPS 100W E27 13.5W 2700K"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/desempaquetado-bombillas-led-de-philips/images/bombilla-led-philips-3_hu328ac0c4f770d27194b8ca96584b534a_149283_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/desempaquetado-bombillas-led-de-philips/images/bombilla-led-philips-3_hu328ac0c4f770d27194b8ca96584b534a_149283_300x200_fit_q90_box.jpg" width="123" height="200" alt="Bombilla LED PHILIPS 100W E27 13.5W 2700K" title="Bombilla LED PHILIPS 100W E27 13.5W 2700K"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/desempaquetado-bombillas-led-de-philips/images/bombilla-led-philips-4_hu4e67fd129aefcd79730186d193cd413b_106993_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/desempaquetado-bombillas-led-de-philips/images/bombilla-led-philips-4_hu4e67fd129aefcd79730186d193cd413b_106993_300x200_fit_q90_box.jpg" width="176" height="200" alt="Bombilla LED PHILIPS 100W E27 13.5W 2700K" title="Bombilla LED PHILIPS 100W E27 13.5W 2700K"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Bombilla LED PHILIPS 100W E27 13.5W 2700K</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/desempaquetado-bombillas-led-de-philips/images/lampara-brilliant_hua7b530ff2f630625d2556487ff0aac53_103667_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/desempaquetado-bombillas-led-de-philips/images/lampara-brilliant_hua7b530ff2f630625d2556487ff0aac53_103667_300x200_fit_q90_box.jpg" width="233" height="200" alt="Lámpara Brilliant con bombillas LED PHILIPS 100W E27 13.5W 2700K" title="Lámpara Brilliant con bombillas LED PHILIPS 100W E27 13.5W 2700K"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Lámpara Brilliant con bombillas LED PHILIPS 100W E27 13.5W 2700K</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="reference">
    Referencia:<br>
<ul>
<li><a href="http://www.llumor.es/info-led/equivalencia-de-lumen-a-vatios">Equivalencia de Lumen a Vatios</a></li>
</ul>
</div>
]]>
        </content>
        
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/eligiendo-proveedor-de-internet-finalmente-pepephone/</id>
        <title>Eligiendo proveedor de internet, finalmente Pepephone</title>        
        <updated>2017-03-14T22:30:00+02:00</updated>
        <published>2016-08-14T12:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/eligiendo-proveedor-de-internet-finalmente-pepephone/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
          <![CDATA[<p><strong>Cada unos de los operadores de telecomunicaciones más conocidos e importantes ofrecen internet ya sean con fibra óptica, ADSL o incluso 4G. Junto con la forma de ofrecer internet que en la mayoría es mediante fibra las diferencias están en el precio y las diferencias son significativas. En este artículo comentaré que opciones he barajado y por cual me he decidido finalmente.</strong></p>]]>
        
        <![CDATA[<div class="logotypes">
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/pepephone.svg" width="400" alt="Pepephone" title="Pepephone"  class="lozad"></p>
</div>
<p>Después de hacer unos cuantos temas ha llegado el turno de elegir un proveedor de internet. Como en todos los casos en los que hay que tomar alguna decisión he empezado por recopilar que opciones ofrece cada compañía, con que características y precios. Hay diferencias importantes entre algunas de las ofertas de los operadores que dependiendo de nuestras necesidades alguna se adaptará mejor, no hay una oferta que de forma absoluta sea la mejor aunque puede que si para una mayoría.</p>
<p>Mis necesidades era simplemente de internet sin combinar con algún plan de móvil, así que con este simple requisito empecé a informarme. Varios operadores ofrecen internet ya sea con <abbr title="Asymmetric Digital Subscriber Line">ADSL</abbr> si no tienen cobertura de fibra entre ellos <a href="http://www.movistar.es/">Movistar</a>, <a href="http://www.vodafone.es">Vodafone</a>, <a href="https://www.orange.es/">Orange</a>, <a href="http://www.amena.com/">Amena</a>, <a href="https://www.pepephone.com/">Pepephone</a> o <a href="http://www.euskaltel.com">Euskaltel</a>. De entre estos debía buscar la oferta que más me convenciera. Una de las primeras diferencias que encontré y que me llamaron la atención aunque ya estaba informado es que en los casos de Pepephone y Amena ofrecen una modalidad de internet sin teléfono fijo lo que evita el abultado coste de la línea o ya está incluido en el precio haciendo que sean algo más baratas. Todas las ofertas que vi del resto de operadores incluían la instalación del obsoleto teléfono fijo que en mi caso no iba a utilizar. Como con el móvil tengo más que suficiente para llamadas de voz las opciones de Amena y Pepephone que no necesitan instalar teléfono junto con el precio ya era un par de buenos motivos para posicionar las opciones.</p>
<p>Aún con dos buenos motivos revisé cuales eran los precios de cada uno de los operadores. Conociéndolos la verdad es que algunos operadores se exceden en sus precios. ¿60€ o más mensuales por tener internet? Por mucho ancho de banda simétrico y megas que ofrezcan me parecía muy caro, además aún descargando mediante <abbr title="Peer-to-peer">P2P</abbr> gran cantidad de cosas es innecesario la cantidad de ancho de banda que ofrecen. 300, 100, 50, incluso 30 o menos son más de lo que necesita un porcentaje altísimo de gente para navegar por internet e incluso para hacer un uso moderado descargas por P2P el menor ancho de banda contratable es suficiente. No se quien necesitará 300 megas simétricos de bajada y subida para uso residencial, me parece más que una necesidad publicidad para endosar una factura de más de 60 €/mes a los clientes.</p>
<p>Estos son los precios aproximados finales y fuera de promociones que los operadores mayoritarios se encargan de ocultar con promociones durante unos meses para desinformar a sus futuros clientes. Salvo Pepephone y la opción de Amena en casa que lo dejan bastante claro además de ser de los mejores precios.</p>
<ul>
<li><a href="http://www.movistar.es/particulares/internet/adsl-fibra-optica?pid=PA-home-NuestrosProductos-2">Movistar: 32,30 + 17,40 (linea), 53,40 €/mes, fibra 30Mb</a></li>
<li><a href="https://www.vodafone.es/tienda/particulares/es/internet-y-fijo/tarifas-cobertura-fibra-adsl/?mostrarGE=true">Vodafone: 31,85 + 18,15 (linea), 50 €/mes, fibra 30Mb</a></li>
<li><a href="https://internet.orange.es/adsl/">Orange 25,95 + 18,15 (linea), 44,1 €/mes, fibra 50Mb</a></li>
<li><a href="https://www.euskaltel.com/CanalOnline/particulares/tienda/fijo/modalidades-internet">Euskaltel: 44 €/mes (línea incluída), cable/fibra 30 Mb</a></li>
<li><a href="https://www.jazztel.com/internet/fibra.html">Jazztel: 19,32 + 19,34, 38,64 €/mes, fibra 20 Mb</a></li>
<li><a href="http://www.amena.com/tarifas/">Amena en casa: 29,95 €/mes, 4G</a></li>
<li><a href="https://www.pepephone.com/internet-en-casa">Pepephone: 23,6 €/mes, ADSL hasta 20 Mb (la máxima que permita la linea)</a></li>
</ul>
<p>Así que las opciones mejor posicionadas como candidatas era el <a href="https://www.pepephone.com/internet-en-casa">ADSL de Pepephone</a> o la opción de <a href="http://tiendaonline2.amena.com/tarifas/amena-en-casa">Amena en casa</a>, sin teléfono fijo y de las opciones más baratas que hay. Comparando estas opciones la de Amena en casa me gustaba que no necesitaba instalación ya que funciona las redes de telefonía 4G al igual que los móviles ofreciendo velocidades similares a la fibra y mayores incluso que el ADSL. En contra de Amena en casa es que es unos 6 euros al mes más cara que el ADSL de Pepephone y que tiene un límite de tráfico de 40 GiB mensuales que no creo que la mayoría de meses superase pero alguno que hiciese descargas con P2P o alguna descarga directa puede que si, superando ese límite de tráfico no se incurre en ningún gasto adicional pero se limita la velocidad a unos ridículos 128 Kbps. Por los mismos motivos a favor de el ADSL de Pepephone tenía el precio y en su contra que necesita instalación de línea nueva que cuesta unos 90 € mas 39 € del coste del <em>router</em> ADSL, aunque adquirir el <em>router</em> es opcional y nos puede servir el de algún otro operador si ya disponemos con anterioridad, yo no tenía. Con Pepephone el coste de instalación y el <em>router</em> llega a 129 € con iva incluido, la opción de Amena en casa solo tiene el coste del <em>router</em> que es de 59 €. Una diferencia de 70 € que con el menor precio de Pepephone se compensa en 12 meses (mucho antes si lo comparamos con otra opción), 15 si incluyésemos el que nos diésemos de baja en Pepephone y la línea que tendría un coste administrativo de 18€. Finalmente por el precio de 23,6 € al mes, por no tener límite de tráfico y por su forma de trato a sus clientes me decidí por Pepephone. El coste inicial es significativo pero pasados unos meses compensa.</p>
<p>Otro aspecto de Pepephone que me gustaba es el reconocimiento en <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/asi-trata-pepephone-a-sus-clientes/">el trato que ofrecen a los clientes</a> que ellos mismos destacan como he comprobado unos meses más tarde. Mi experiencia anterior era con Euskaltel y estos tienen la mala costumbre cada año sin que lo pidas subir los megas pero también la factura. En vez de más megas preferiría internet más barato, los accionistas de esa empresa al igual que otras no deben pensar lo mismo. Me parece que los operadores dominantes tratan de exprimir a sus clientes con «ofertas» envenenadas, ahora están con las que incluyen televisión de pago y el fútbol. Los incautos se darán cuenta de que les llegan facturas de entre 50 y 80 euros mensuales, alguien tiene que pagar (que no cuenten conmigo) las obscenas fichas y cláusulas de rescisión de las estrellas del fútbol aunque sean <a href="http://www.eldiario.es/catalunya/Messi-condenados-carcel-fraude-fiscal_0_534396864.html">condenados a 21 meses de cárcel por fraude fiscal</a>.</p>
<p>Volviendo a Pepephone, el <em>router</em> ADSL2+ que proporciona Pepephone está bastante bien en el momento de mi contratación es un <a href="https://www.asus.com/es/Networking/DSLN14U/">ASUS DSL-N14U</a> del que en <a href="http://www.redeszone.net/">RedesZone</a> han hecho varios artículos con un análisis muy detallado. Estas son su características principales:</p>
<ul>
<li>WiFi 802.11 b/g/n de hasta 300 Mbps</li>
<li>Cuatro puertos Fast-Ethernet</li>
<li>Un puerto USB 2.0</li>
<li>64 MB memoria RAM y 16 MB de memoria <em>flash</em></li>
<li>CPU Ralink RT63365E</li>
<li>Soporta descargas por torrent y compartición con CIFS/SAMBA, FTP, DLNA, VPN PPTP</li>
</ul>
<p>Artículos analizándo el <em>router</em> ASUS DSL-N14U:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.redeszone.net/2016/07/25/analisis-del-router-asus-dsl-n14u-del-operador-pepephone/">Análisis del <em>router</em> ASUS DSL-N14U del operador Pepephone</a></li>
<li><a href="https://www.redeszone.net/pepephone/asus-dsl-n14u-analisis/">ASUS DSL-N14U: Análisis del nuevo <em>router</em> de Pepephone para su ADSL2+</a></li>
<li><a href="https://www.redeszone.net/pepephone/asus-dsl-n14u-manual-configuracion/">ASUS DSL-N14U: Manual de configuración del nuevo <em>router</em> de Pepephone</a></li>
<li><a href="http:s//www.redeszone.net/pepephone/asus-dsl-n14u-manual-servidor-vpn-pptp/">ASUS DSL-N14U: Manual de configuración del servidor VPN PPTP</a></li>
</ul>
<p>Solicitada la instalación en unos días un técnico de Movistar me instaló la línea nueva (linea que realmente es de Vodafone) y el <em>router</em> me llegó por mensajero al día siguiente, en una semana ya disponía de internet sin complicaciones en la instalación. La velocidad bruta no es la misma que tenía con el cable de Euskaltel y será menor que la fibra pero para navegar no hay mucha diferencia y si en el precio. Como dice Pepephone el ADSL es algo más feo que la fibra y tiene razón de que <a href="http://blog.pepephone.com/index.php/5-verdades-muy-largas-sobre-el-adsl/">hay mucha tontería con los megas y otros mitos del ADSL</a>, para navegar no noto apenas diferencia. Lo noto cuando actualizo <a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux</a> o cuando pongo la <a href="https://www.raspberrypi.org/">Raspberry Pi</a> a descargar por P2P. Aún llegando solo a 630 KiB/s en la descarga cuando con Euskaltel llegaba a 2 MiB/s me es más que suficiente, la RPi la dejo el tiempo que haga falta y en unas horas no hay película que no pueda descargar y la actualización de Arch lleva algo más de tiempo en la descarga pero no algo excesivo.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/eligiendo-proveedor-de-internet-finalmente-pepephone/images/57b048f847e0d91df7ed6dcc_hu016fdd390387ff533514c3c387eab517_29386_2560x1440_fit_box_2.png" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/eligiendo-proveedor-de-internet-finalmente-pepephone/images/57b048f847e0d91df7ed6dcc_hu016fdd390387ff533514c3c387eab517_29386_300x200_fit_box_2.png" width="300" height="104" alt="Test de velocidad de ADSL Pepephone" title="Test de velocidad de ADSL Pepephone"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Test de velocidad de ADSL Pepephone</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Estos 9 MiB de bajada y 400 KiB de subida son algo menos de la mitad teórica del ADSL y en algunas <a href="https://www.testdevelocidad.es/">pruebas de velocidad</a> que he hecho me ha dado resultados de 4 MiB / 200 KiB pero aún en el peor de los casos en la navegación no es perceptible. Respecto a la estabilidad de la linea sin ningún problema, en las pruebas de <em>ping</em> que he hecho no se pierden paquetes. Esta menor velocidad que la teórica es algo que no era una sorpresa para mí que ya me lo esperaba aunque pensaba que sería algo mejor y como he comentado la velocidad no es a lo que más importancia le he dado, si al precio.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/eligiendo-proveedor-de-internet-finalmente-pepephone/images/pepephone_hu8e90536d864b8456878cfd2391a9e510_58435_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/eligiendo-proveedor-de-internet-finalmente-pepephone/images/pepephone_hu8e90536d864b8456878cfd2391a9e510_58435_300x200_fit_q90_box.jpg" width="191" height="200" alt="Router ADSL de Pepephone" title="Router ADSL de Pepephone"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Router ADSL de Pepephone</figcaption>
</figure>
</div>
]]>
        </content>
        
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/</id>
        <title>Desempaquetado y análisis de aspiradora Dyson DC37c Advanced Allergy</title>        
        <updated>2017-01-31T22:30:00+01:00</updated>
        <published>2016-01-26T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
          <![CDATA[<p><strong>Hacer una compra informada no es fácil cualquiera que sea el producto. Al igual que otros en el caso de las aspiradoras hay multitud de modelos: con bolsa, sin bolsa, de trineo, verticales, robots barredores o aspiradores, &hellip; En este artículo comentaré dos modelos de aspiradoras, Rowenta Compacteo Ergo 4359EA y Dyson DC37c Advanced Allergy, de diferentes categorías y precios que seleccione, decantándome finalmente por el segundo. Incluiré el desempaquetado o <em>unboxing</em> junto con un reportaje gráfico bastante completo.</strong></p>]]>
        
        <![CDATA[<div class="logotypes"> 
<p><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotypes/dyson.svg" width="300" alt="Dyson" title="Dyson"  class="lozad"></p>
</div>
<p>Desde hace un tiempo tenía la necesidad un aspirador. De aspiradoras sabía lo básico por lo que como con cualquier otra compra es conveniente informarse ya que hay muchas opciones y precios diferentes, el ámbito de las aspiradoras es un pequeño mundo y también cuesta decidirse si la intención es realizar una buena compra. Empecé mirando en varias tiendas a través de internet como <a href="https://www.amazon.es/">Amazon</a>, <a href="http://www.mediamarkt.es/">Media Markt</a> y <a href="https://www.elcorteingles.es/">El Corte Inglés</a>. Lo que sabía era que había aspiradoras con bolsa, sin bolsa, de trineo, verticales y más recientemente han empezado a aparecer robots autónomos todas en un rango de precios de entre 80€ y 550€.</p>
<p>No quería que después de comprar la aspiradora tener que comprar ningún tipo de recambio como por ejemplo bolsas porque a la larga compensa y por pereza de buscar un sitio donde las vendan compatibles, por lo que estas quedaban descartadas, tampoco quería uno de los modernos robots aspiradores ya que no me convencen. Los robots por muy autónomos que sean no mueven los muebles y hay sitios a los que por su tamaño y forma no pueden acceder, si tenía que mover un sillón o sillas para que el robot hiciese un buen trabajo me era indiferente comprar una aspiradora manual, además son sensiblemente más caros que otras aspiradoras y hay <a href="http://es.gizmodo.com/he-probado-4-robots-aspiradora-y-ahora-solo-quiero-barr-1694536566">alguna opinión de que no son muy efectivos</a>, algunos se denominan aspiradores cuando realmente son solo barredores. El precio no me importaba mucho, lógicamente que fuese lo menos posible pero tenía un presupuesto amplio sobre los 350€.</p>
<h3 id="rowenta-compacteo-ergo-4359ea">Rowenta Compacteo Ergo 4359EA</h3>
<p>De los primeros aspiradores que vi interesantes uno fue el <a href="https://amzn.to/2kdF2gT">Rowenta Compacteo Ergo 4359EA</a>, me gustó que era pequeño, sin bolsa, barato y podría guardarlo en el mismo armario junto con la escoba. El precio era similar tanto en Amazon, Media Markt y El Corte Inglés. Pudiendo, prefiero comprar en una tienda física, el bulto iba a ser grande con lo que no quería enviármelo al trabajo y por si quería hacer alguna devolución es más fácil en una tienda física como finalmente me ocurrió, además quería ver físicamente el producto. En El Corte Inglés no tenían disponibilidad, fui a comprarlo a Media Markt por poco menos de 80€. Amablemente un par de personas del personal de Media Markt me atendieron resolviendo varias dudas que tenía. Me llevé este modelo a casa.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00TOHS3JA&amp;linkId=3f1a337594c8d70b15a387fb1ba68323" class="lozad"></iframe>
</div>
<p>Ya en casa leyendo el manual de instrucciones me percaté de que aunque muchas aspiradoras son sin bolsa y por tanto no hay que cambiarla porque no tienen en vez de eso hay que cambiar el filtro HEPA y el filtro premotor que recogen las partículas más diminutas de polvo, según el fabricante cada año. Además, como es habitual cada fabricante usa sus propios recambios incompatibles con otras marcas y como en este caso es difícil encontrarlos y si es así a un precio de entre 15€ y 30€. Por lo que solicité hacer la devolución, dentro del plazo dispuesto a tal efecto hay que decir que la persona que me atendió Media Markt no me puso ningún tipo de objeción aún habiendo abierto el paquete que por supuesto volví a embalar como originalmente y en perfecto estado.</p>
<p>No quiere decir que sea mala, por su precio está muy bien pero yo simplemente quería otra cosa. Por el buen trato recibido por los empleados y servicio de atención al cliente de Media Markt me siento un poco en deuda con ellos, finalmente elegí otro modelo y lo compré en otra tienda pero muy posiblemente compraré alguna otra cosa en un futuro, tiene buenos precios y una gama amplia de modelos de diferentes aparatos electrónicos.</p>
<h3 id="dyson-dc37c-advanced-allergy">Dyson DC37c Advanced Allergy</h3>
<p>¿Todas las aspiradoras sin bolsa necesitan recambios? Afortunadamente buscando un poco más detalladamente encontré que los modelos <a href="https://www.dyson.es/">Dyson</a>, tienen filtros lavables con agua bajo el grifo, en algunos modelos ni siquiera hay que lavar los filtros y son permanentes durante toda su vida útil de modo que no hay que sustituirlos. Lo que buscaba. Por el precio más elevado inicialmente las pasé por alto. Sin embargo, a la larga el no tener que realizar recambios ni incurrir en gastos adicionales junto que son más eficientes recogiendo el polvo, la Rowenta tenía una eficiencia D y muchos modelos Dyson una A, el precio está justificado.</p>
<p>Además se alinearon los astros y justo al día siguiente de que hiciese la devolución de la Rowenta, El Corte Inglés hizo un descuento en muchos de sus productos anunciado como el equivalente al IVA. Que de forma efectiva sería del 17,36%, porque descuentan el IVA y posteriormente sobre ese precio lo vuelven a aplicar, ningún producto se puede vender sin IVA, la publicidad es engañosa pero aún así sigue siendo un buen descuento.</p>
<p><a href="http://www.dyson.es/aspiradoras/de-trineo.aspx">Dyson tiene varios modelos de aspirador sin bolsa de trineo</a>, <a href="http://shop.dyson.es/es-ES/aspiradoras/verticales">verticales</a> y <a href="http://shop.dyson.es/es-ES/aspiradoras/sin-cable">sin cable</a>, en varios rangos de precios, 200€, 300€ o 400€. Dos de los modelos en los que me fijé eran el Dyson DC37c Total Allergy, el Dyson DC52 Allergy, Dyson DC63 Allergy y <a href="https://amzn.to/2jScM4M">Dyson DC33c Origin</a> dependiendo de los accesorios hay varios submodelos Advanced Allergy, Total Allergy, &hellip; y que ahora han sustituido por los nuevos modelos <a href="https://amzn.to/2jSipQB">Dyson Big Ball Multifloor Plus</a> y <a href="https://amzn.to/2knZQ7Q">Dyson Cinetic Big Ball Musclehead</a>.</p>
<p>El modelo Dyson DC37c asi como los otros basados en ciclones tienen un filtro lavable permanente, el polvo es fácilmente desechable y su cubo fácilmente limpiable, una cosa a tener en cuenta ya que en los aspiradores sin bolsa en mayor o menor medida a lo hora de tirar el polvo recogido a la basura podemos entrar en contacto con él. El modelo Dyson DC52c tienía más ciclones siendo más eficiente aún, la tecnología por la cual estas aspiradoras son tan eficientes y separan el aire del polvo aprovechando la fuerza centrífuga, y ni siquiera es necesario limpiar el filtro durante su vida útil, ¡sorprendente!, el modelo Dyson DC63 es más compacta por lo que ocupa menos espacio al guardarla y el modelo modelo DC33c es algo más barata.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00M8YTI3G&amp;linkId=ca4a2dcafafc51f8e19f70df6ea9321e" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01DXZX0BE&amp;linkId=bceee6c9505474d4cc43e03e5438ebd5" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01DXZWYA2&amp;linkId=123c8901ec88a9ee541a5fdd2f63ede3" class="lozad"></iframe>
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01E02Q656&amp;linkId=af15fec2867af9a4a8edfbf58530383e" class="lozad"></iframe>
</div>
<p>Finalmente, me decanté por la DC37c, era un poco más barata que la DC52c y como igualmente hay que limpiar el cubo no me importa tener que limpiar también al mismo tiempo el filtro de vez en cuando. Con el descuento de El Corte Inglés finalmente la compré al precio de unos 271€ cuando normalmente está a 329€ y Dyson en su web la vendía en su momento a 359€, si tenemos claro que queremos este modelo normalmente el mejor precio está en Amazon o Media Markt y El corte ingles tiene fama de una buena garantía en caso de devolución resumido en «si no queda satisfecho, le delvemos su dinero».</p>
<p>Una cosa importante que no pasa en modelos más baratos es el soporte del fabricante, Dyson en su web vende repuestos y más accesorios. Aunque los filtros son permanente si necesitásemos un recambio podemos comprarlo en su web, si por lo que sea se nos cae el cubo al suelo y con mala suerte de romperse no hace falta tirar la aspiradora basta con que compremos otro cubo, y lo mismo para el resto de elementos como la manguera de aspiración. Estos detalles junto con otros que comentaré más adelante hace que uno después de comprar uno se quede realmente a gusto con la compra.</p>
<p>Parece increíble pero los compradores de productos solemos hacer análisis de los productos mejores que los propios fabricantes que deberían ser los más interesados, y como usuarios al comprar los buscamos para informarnos detalladamente. Por eso son tan populares los desempaquetados o <em>unboxing</em> en <a href="https://www.youtube.com/">YouTube</a>. A continuación pondré el mío con un reportaje gráfico bastante amplio de cada parte de la aspiradora Dyson DC37c Total Allergy.</p>
<p>En cuanto al uso la aspiradora te sigue con facilidad al ir avanzando, tanto la aspiradora con el tubo conectado a la manguera pueden girar, recoge todo el polvo con su buena succión regulable desde la empuñadura del tubo, la manguera, tubo, el cubo y ciclón son fáciles de desmontar y limpiar y el filtro no hace falta lavarlo después de cada uso ya que se mantiene bastante limpio después de haber limpiado un par de habitaciones, como indica del fabricante una vez al mes es suficiente.</p>
<h3 id="caja-y-desempaquetado">Caja y desempaquetado</h3>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_091246_hubf2912c04b585e564702b90161d52950_164765_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_091246_hubf2912c04b585e564702b90161d52950_164765_300x200_fit_q90_box.jpg" width="224" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_091312_hubda9b7e71d0e2910ee8b6a7908c1c496_184120_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_091312_hubda9b7e71d0e2910ee8b6a7908c1c496_184120_300x200_fit_q90_box.jpg" width="299" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_091321_huc26a448086f4603c3631c1ad3e665ab5_146763_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_091321_huc26a448086f4603c3631c1ad3e665ab5_146763_300x200_fit_q90_box.jpg" width="229" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_091343_hu83120a72b3e889742e7f287d628d0c20_165584_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_091343_hu83120a72b3e889742e7f287d628d0c20_165584_300x200_fit_q90_box.jpg" width="278" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_091404_hufd9286b1cf5f32efa50159558d00457e_165219_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_091404_hufd9286b1cf5f32efa50159558d00457e_165219_300x200_fit_q90_box.jpg" width="183" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_091417_hu42268e4c601c2a9bdb5c52d3e3162d9e_187522_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_091417_hu42268e4c601c2a9bdb5c52d3e3162d9e_187522_300x200_fit_q90_box.jpg" width="102" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_091433_hude88769435f805f44cd1fd14a49b5c4f_186885_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_091433_hude88769435f805f44cd1fd14a49b5c4f_186885_300x200_fit_q90_box.jpg" width="94" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_091653_hu3ad870ea66534b4a9185fb932278cea8_235842_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_091653_hu3ad870ea66534b4a9185fb932278cea8_235842_300x200_fit_q90_box.jpg" width="140" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_091708_hu957cdd5cb1d386895de2aa7c0310f888_342844_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_091708_hu957cdd5cb1d386895de2aa7c0310f888_342844_300x200_fit_q90_box.jpg" width="150" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_091738_hu573291eba471ed0d0ba11f00b220432a_240014_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_091738_hu573291eba471ed0d0ba11f00b220432a_240014_300x200_fit_q90_box.jpg" width="135" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<h3 id="cuerpo-principal">Cuerpo principal</h3>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092450_hu784afa11ad7312cf91fb031615d29bf3_203958_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092450_hu784afa11ad7312cf91fb031615d29bf3_203958_300x200_fit_q90_box.jpg" width="224" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092459_hu4e2ab68465e846f8666eb8828dcf3211_176379_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092459_hu4e2ab68465e846f8666eb8828dcf3211_176379_300x200_fit_q90_box.jpg" width="195" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092509_huc943db6e0d62e632a463c9197e3a2eac_227304_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092509_huc943db6e0d62e632a463c9197e3a2eac_227304_300x200_fit_q90_box.jpg" width="200" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092519_hud06708943f7e6770ea6081caef013c6c_137772_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092519_hud06708943f7e6770ea6081caef013c6c_137772_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="104"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092558_hubd439359549cee685c88cb9671183351_114283_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092558_hubd439359549cee685c88cb9671183351_114283_300x200_fit_q90_box.jpg" width="187" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092613_hu66f168f084d9e836773f54d62e13184e_177328_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092613_hu66f168f084d9e836773f54d62e13184e_177328_300x200_fit_q90_box.jpg" width="208" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093036_hu267cc60a05360966fbf5c34dc237b690_168559_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093036_hu267cc60a05360966fbf5c34dc237b690_168559_300x200_fit_q90_box.jpg" width="248" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093045_huf1db01d8f67a2bc7a5f107488e6299b0_147664_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093045_huf1db01d8f67a2bc7a5f107488e6299b0_147664_300x200_fit_q90_box.jpg" width="173" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093058_hu42f0aa7985b9af60d82cf650f13341c0_149428_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093058_hu42f0aa7985b9af60d82cf650f13341c0_149428_300x200_fit_q90_box.jpg" width="205" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093105_hu318a0c0a8926a46ec29e410a8b5411c5_217012_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093105_hu318a0c0a8926a46ec29e410a8b5411c5_217012_300x200_fit_q90_box.jpg" width="225" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093110_hu22b540cc17a22ec0162e212faa893bed_139790_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093110_hu22b540cc17a22ec0162e212faa893bed_139790_300x200_fit_q90_box.jpg" width="240" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093134_hu4739ceab095ceacc385eecb1bd079c22_163955_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093134_hu4739ceab095ceacc385eecb1bd079c22_163955_300x200_fit_q90_box.jpg" width="251" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093201_huef7674d1f4cd0c6294b654818e7485a0_133017_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093201_huef7674d1f4cd0c6294b654818e7485a0_133017_300x200_fit_q90_box.jpg" width="159" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093941_hu6d9e2bf04c3efa4532d2c07e14c4ce2f_161846_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093941_hu6d9e2bf04c3efa4532d2c07e14c4ce2f_161846_300x200_fit_q90_box.jpg" width="226" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<h3 id="componentes-y-accesorios">Componentes y accesorios</h3>
<p>En la caja no viene pero se proporcionan más accesorios de los indicados además de para suelos duros y tarima o parquet y el de antibloqueo <em>tangle-free</em> para hebras.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092358_huec75a80f247ea8b54da82d1c5c757742_236142_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092358_huec75a80f247ea8b54da82d1c5c757742_236142_300x200_fit_q90_box.jpg" width="263" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092412_hu9b5591bafb586218008fb19b3bef4a6b_206089_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092412_hu9b5591bafb586218008fb19b3bef4a6b_206089_300x200_fit_q90_box.jpg" width="255" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092422_hu44eb92b156284b53ff93afdf2a0fb921_175576_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092422_hu44eb92b156284b53ff93afdf2a0fb921_175576_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="197"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092431_hu8f92990dc2d64ea11cecbb0d5681d0bd_227737_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092431_hu8f92990dc2d64ea11cecbb0d5681d0bd_227737_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="161"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_111125_hu81baae5a11dc2923c91525a3e13470cc_159742_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_111125_hu81baae5a11dc2923c91525a3e13470cc_159742_300x200_fit_q90_box.jpg" width="199" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_111137_hu2b503158e4cb557e969419f52255652e_145985_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_111137_hu2b503158e4cb557e969419f52255652e_145985_300x200_fit_q90_box.jpg" width="182" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_111155_hua22666b55d9702f17efa27c50f25f7c1_155478_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_111155_hua22666b55d9702f17efa27c50f25f7c1_155478_300x200_fit_q90_box.jpg" width="192" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093500_huca908ad99fb61b52b8c43fafed950d20_129881_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093500_huca908ad99fb61b52b8c43fafed950d20_129881_300x200_fit_q90_box.jpg" width="197" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093514_hub69e911e78570c8844dbe0f06652583e_170899_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093514_hub69e911e78570c8844dbe0f06652583e_170899_300x200_fit_q90_box.jpg" width="208" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093523_hu56ca93304fbf065de64a0345df742332_172551_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093523_hu56ca93304fbf065de64a0345df742332_172551_300x200_fit_q90_box.jpg" width="269" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093542_hufdec0f29c91ef4cd59fabb59990d6e85_155207_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093542_hufdec0f29c91ef4cd59fabb59990d6e85_155207_300x200_fit_q90_box.jpg" width="189" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Estos son los accesorios adicionales no indicados en la caja, está el de esquinas y otros que parecen para sofás o similares junto con un soporte porta accesorios que se coloca en el tubo cerca de la empuñadura.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092405_hua2b944105e3e4d9c42393165760fb120_178880_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092405_hua2b944105e3e4d9c42393165760fb120_178880_300x200_fit_q90_box.jpg" width="257" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<h3 id="filtro-y-cicln">Filtro y ciclón</h3>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_100811_hu31b33406234a0cd6c36c2b955aa61ef1_159974_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_100811_hu31b33406234a0cd6c36c2b955aa61ef1_159974_300x200_fit_q90_box.jpg" width="177" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_100821_hudd4ef3e4fb137be4d61e16abf8f715e2_178661_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_100821_hudd4ef3e4fb137be4d61e16abf8f715e2_178661_300x200_fit_q90_box.jpg" width="157" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_100716_hu08873eee642ec2ca88228c34a7225308_86169_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_100716_hu08873eee642ec2ca88228c34a7225308_86169_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="175"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_100733_hu6a5f9e8bb14cdfdd635ee7664413e5c9_127622_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_100733_hu6a5f9e8bb14cdfdd635ee7664413e5c9_127622_300x200_fit_q90_box.jpg" width="202" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_100628_hufb5247ed272ce16946c364ac7cf7a514_168123_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_100628_hufb5247ed272ce16946c364ac7cf7a514_168123_300x200_fit_q90_box.jpg" width="136" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_100649_hu819ea84596031d5ba526f3e8f31819b9_232232_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_100649_hu819ea84596031d5ba526f3e8f31819b9_232232_300x200_fit_q90_box.jpg" width="90" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_100702_huc3beae35bd8d4782a4e9ce5b79b353d7_156681_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_100702_huc3beae35bd8d4782a4e9ce5b79b353d7_156681_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="150"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_102301_hu2e6bd9827243adc1a0e352822f0e1d3c_133137_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_102301_hu2e6bd9827243adc1a0e352822f0e1d3c_133137_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="173"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<h3 id="manual-de-usuario">Manual de usuario</h3>
<p>El manual de usuario está en perfecto español sin ninguna falta de ortografía, otros múltiples idiomas y cumple con su función de mostrar el montaje, las normas y precauciones básicas de uso.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094541_huf01f5e2919e5b981445aa032738243ff_222436_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094541_huf01f5e2919e5b981445aa032738243ff_222436_300x200_fit_q90_box.jpg" width="253" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094550_hu663034d8293b60b2bffe4f73e9be300a_319741_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094550_hu663034d8293b60b2bffe4f73e9be300a_319741_300x200_fit_q90_box.jpg" width="155" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094602_hu880fb9fd38c67cf8b93067d6cc8baf0f_248225_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094602_hu880fb9fd38c67cf8b93067d6cc8baf0f_248225_300x200_fit_q90_box.jpg" width="154" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094643_hu691523fe45b8db8a15c4ec8d209dba3c_195361_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094643_hu691523fe45b8db8a15c4ec8d209dba3c_195361_300x200_fit_q90_box.jpg" width="141" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094234_hu68e74154b8dbff33edf0de7adc032657_163952_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094234_hu68e74154b8dbff33edf0de7adc032657_163952_300x200_fit_q90_box.jpg" width="145" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094349_hub5bddeb8e2248bf04a083905381dfb71_277183_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094349_hub5bddeb8e2248bf04a083905381dfb71_277183_300x200_fit_q90_box.jpg" width="257" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094428_hufd33220eaaa8fb036e410e438bbc2981_173977_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094428_hufd33220eaaa8fb036e410e438bbc2981_173977_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094431_hu9c3bba5d8af50004b8b6ddaf9fe059c3_187532_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094431_hu9c3bba5d8af50004b8b6ddaf9fe059c3_187532_300x200_fit_q90_box.jpg" width="262" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094457_hu374ad9a062f1a33cd95de8b1ceb99b4b_209688_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094457_hu374ad9a062f1a33cd95de8b1ceb99b4b_209688_300x200_fit_q90_box.jpg" width="257" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094529_hu311c0a2adb1d930cfa2c365e7dd774e5_223085_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094529_hu311c0a2adb1d930cfa2c365e7dd774e5_223085_300x200_fit_q90_box.jpg" width="255" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<h3 id="otros-detalles">Otros detalles</h3>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_100832_huf3767ebc20cc7340c02895a27765cbba_152816_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_100832_huf3767ebc20cc7340c02895a27765cbba_152816_300x200_fit_q90_box.jpg" width="169" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_100348_hu7d766ab4f99cc4fda2a01c4e2c292d94_147189_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_100348_hu7d766ab4f99cc4fda2a01c4e2c292d94_147189_300x200_fit_q90_box.jpg" width="234" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_100403_hua78c39e9618e77df4d11210b08dadaaf_123249_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_100403_hua78c39e9618e77df4d11210b08dadaaf_123249_300x200_fit_q90_box.jpg" width="193" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094018_hu3ea15eec61f06b3e19a5f1d5e184a25d_165925_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094018_hu3ea15eec61f06b3e19a5f1d5e184a25d_165925_300x200_fit_q90_box.jpg" width="141" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094037_hu8f84bdb56e0624380753b5e4c563dff3_224898_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094037_hu8f84bdb56e0624380753b5e4c563dff3_224898_300x200_fit_q90_box.jpg" width="232" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094052_hu79f003f37f18ef8d14b869bd8f9d7da1_226883_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094052_hu79f003f37f18ef8d14b869bd8f9d7da1_226883_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="176"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094223_hu40c684df41eff1bbbadef20362601255_177767_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_094223_hu40c684df41eff1bbbadef20362601255_177767_300x200_fit_q90_box.jpg" width="260" height="200"  class="lozad"></a>
<a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092439_hu2e484bb9b69b006b9fd06381b0175305_40218_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_092439_hu2e484bb9b69b006b9fd06381b0175305_40218_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="117"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093952_hu9d20060aef57b863a934b117cd360d10_163192_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/images/Dyson_DC37c_20160124_093952_hu9d20060aef57b863a934b117cd360d10_163192_300x200_fit_q90_box.jpg" width="278" height="200"  class="lozad"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Por poner algún defecto después de usarla diré que no se puede guardar de forma vertical por su forma de cuerpo y bola, sus dimensiones son de unos 51cm de ancho x 31cm de alto x 26cm fondo mirada desde un lateral algo más grande que otras aspiradoras como la Rowenta que comentaba anteriormente. El gatillo es muy cómodo pero en caso de querer tenerlo constantemente abierto para disminuir la succión en el accesorio puede ser cansino, no tiene una posición para dejarlo abierto sin usar el gatillo de la manguera. Este modelo realmente incorpora más accesorios que los indicados en la caja por lo que realmente no debería ser un defecto, en las fotos se ve uno multifunción para esquinas embalados en una bolsa. Usando el accesorio de suelos duros y parquet se une al tubo usando un mecanismo que me queda justo a la altura de una tabla de una cama con lo que al aspirar por debajo de ella si no tengo cuidado choca con el mecanismo de liberación y el accesorio se desengancha, el mecanismo podría estar colocado en un lateral o en la parte de atrás y esto se evitaría. Aún con esto para mí estas cosas no hacen desmerecer la aspiradora.</p>
<p>El cable tiene una longitud de unos 7 metros con una marca roja para saber cuando se ha extraído completamente y el alcance con la manguera puede llegar unos 9-10 metros.</p>
<p>Uno se da cuenta que las aspiradoras Dyson y supongo que otros de los muchos productos que fabrican están hechas empleando tecnología, I+D+i, sostenibilidad e ideales. Cada detalle está cuidado y <a href="http://www.dyson.es/acerca-de-dyson/ingenieria-sostenible.aspx">en su web se nota que ponen pasión y &ldquo;amor&rdquo; en sus productos</a>, incluido algo tan banal como una aspiradora. ¡Gracias <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/James_Dyson">James Dyson</a> y todo el equipo de Dyson por este gran producto de la ingeniería!.</p>
]]>
        </content>
        
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/</id>
        <title>Comprando por internet, unos estores en CortinaDecor</title>        
        <updated>2015-11-21T22:00:00+01:00</updated>
        <published>2015-11-20T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/"/>
        <author><name>picodotdev</name></author>
        <content type="html">
        
          <![CDATA[<p><strong>Este artículo es un poco fuera de tema de lo que suelo escribir en el <em>blog</em>, aunque como está relacionado con tiendas y compras por internet tiene algunos consejos a tener en las tiendas que se aventuren a vender y usuarios a comprar por internet.</strong></p>]]>
        
        <![CDATA[<p>Desde hace un tiempo quería comprar unos estores tanto para la habitación como para el salón. Empecé a mirar que opciones había navegando por internet. Lógicamente miré en varias tiendas empezando por <a href="http://www.ikea.com/es/es/">Ikea</a>, <a href="https://www.elcorteingles.es/">El Corte Inglés</a> e incluso en <a href="https://www.amazon.es/">Amazon</a>. Una de las primeras cosas que me dí cuenta es que en estas tres tiendas ofrecían estores en ciertas medidas concretas que podrían no quedar bien ajustados a la ventana en la que sería colocado. Otra de las cosas que me interesaba era no tener que taladrar las ventanas para colocarlos, en Amazon a través de un vendedor externo compré unos <a href="https://amzn.to/2MUqmmw">soportes para colocar los estores sin taladrar la ventana</a> que se enganchan a la parte superior del marco y a los cuales se atornillan los estores, además parecían compatibles con los soportes, con ellos la instalación era más sencilla y que a «manzanas» como yo en temas de bricolaje permite ajustar la colocación sin peligro de hacer un estropicio en las ventanas. Compré uno por cada estor, cada uno son dos unidaes.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00G32WWTQ&amp;linkId=51267c7e3516e2eba1ae3b7334c9978d" class="lozad"></iframe>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/images/soportes_hu20991acb1eb98afb750fbc4e9be40101_172321_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/images/soportes_hu20991acb1eb98afb750fbc4e9be40101_172321_300x200_fit_q90_box.jpg" width="232" height="200" alt="Soportes" title="Soportes"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Soportes</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/images/soportes-montados_hue520e1f0bd83815544b9e6639b420fde_143981_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/images/soportes-montados_hue520e1f0bd83815544b9e6639b420fde_143981_300x200_fit_q90_box.jpg" width="212" height="200"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Soportes montados</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/images/elementos_hudb349935b0eed7259a4c08f75ce2b21e_125341_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/images/elementos_hudb349935b0eed7259a4c08f75ce2b21e_125341_300x200_fit_q90_box.jpg" width="260" height="200" alt="Elementos" title="Elementos"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Elementos</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Tratando de buscar unos estores en más medidas y con la posibilidad de elegir la posición de la cadena (izquierda o derecha) llegue a las páginas de varias tiendas que ofrecían estores fabricados a medida, dos de ellas fueron <a href="http://www.estoresbaratos.com/">estoresbaratos.com</a> y <a href="http://www.cortinadecor.com/">cortinadecor.com</a>. Revisando sus páginas me interesó que se pudiesen personalizar sus características por supuesto medidas pero también tejido, color, caída (pegado o cascada), posición mecanismo (cadena), accionamiento (cadena o motor), terminación superior e inferior, tipo de soporte y el color de la cadena. Cualquiera de estas dos páginas ofrecía muchas más opciones de las que encontré en Ikea, El Corte Inglés o Amazon, por lo que ni siquiera llegué a ir a las tiendas físicas de las dos primeras para ver si en ellas tenían más opciones que las que ofrecían en sus webs. Las tiendas aunque sean físicas deben preocuparse por tener presencia en internet, básico teléfono, dirección y horario y si es posible un catálogo de productos lo más completo posible incluyendo fotos que permitan mostrar el producto lo más fielmente posible, sino como en mi caso puede que ni siquiera lleguemos a acudir a ellas, internet es ya un producto de masas y diría que mucha gente ya lo usa para consultar las opciones y el catálogo de las tiendas en ese primer paso para comprar un producto.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/images/personalizacion-1_hu934c75b8230f2c11ebcbc41abc1f576f_141542_2560x1440_fit_box_2.png" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/images/personalizacion-1_hu934c75b8230f2c11ebcbc41abc1f576f_141542_300x200_fit_box_2.png" width="90" height="200" alt="Opciones personalización 1-5" title="Opciones personalización 1-5"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Opciones personalización 1-5</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/images/personalizacion-2_hu1861b10e59f3d844bd72a26f1a1ff631_199141_2560x1440_fit_box_2.png" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/images/personalizacion-2_hu1861b10e59f3d844bd72a26f1a1ff631_199141_300x200_fit_box_2.png" width="76" height="200" alt="Opciones personalización 6-10" title="Opciones personalización 6-10"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Opciones personalización 6-10</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Siguiendo con la compra de los estores tenía dudas sobre como serían los tejidos y su opacidad, afortunadamente tanto <em>estoresbaratos.com</em> y <em>cortinadecor.com</em> ofrecían envío de muestras gratuitas de los tejidos al domicilio a través de correo postal ordinario, entre estas dos tiendas me gusto un poco más <em>cortinadecor.com</em> por los <a href="https://www.youtube.com/user/cortinadecor">vídeos sobre como medir y colocar estores</a> bastante bien realizados protagonizados por una cara conocida como <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Yolanda_Alzola">Yolanda Alzola</a>, solicite muestras en <em>cortinadecor.com</em> de un tejido translúcido, me los enviaron en una semana, no me convencieron porque me resultaron un tejido muy simple y solicite nuevamente otras muestras de tejidos <em>screen</em> con una apertura del 5% y otros de 1% (ambos <em>nano screen</em>). El tejido <em>nano screen</em> del 1% me pareció casi opaco sin apenas visibilidad hacia el exterior e interior pero los tejidos del 5% si que me gustaron más. En las pequeñas muestras que envían no es fácil hacerse una idea de la opacidad del estore completo pero sirven para palpar el tejido. Una de las pegas que tiene comprar por internet es que en productos que no son estándares venda quien te los venda, como por ejemplo una PlayStation, modelo de televisión o cámara de fotos, como es el caso de los tejidos y estores que los vendedores ofrezcan la posibilidad de enviar muestras es un acierto para que al comprador tenga menos dudas y se incline a comprar. Revisa todos los tipos de tejido y pide todas las muestras que te interesen ya que las envían juntas en una sola carta.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/images/muestras_hua104a755791428cd03fe029f485417ec_128251_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/images/muestras_hua104a755791428cd03fe029f485417ec_128251_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="149" alt="Muestras tejido translúcido, 1% apertura y 5% apertura" title="Muestras tejido translúcido, 1% apertura y 5% apertura"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Muestras tejido translúcido, 1% apertura y 5% apertura</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Habiendo visto las muestras y todavía con algunas dudas de como quedaría el tejido a tamaño más grande decidí comprar los que necesitaba para la habitación. En una semana me llegaron y viéndolos puestos tengo que decir que acerté con el tejido, tanto por el tejido en sí como por su opacidad y visibilidad hacia el exterior e interior. Lamentablemente y a pesar de los consejos que ofrecía para tomar las medidas no acerté con ellas, los solicité con caída en cascada (separado del cristal de la ventana) para salvar la manilla y del total del ancho de la ventana, la cuestión es que el tejido al estar por delante de la manilla molestaba para abrir la ventana (la explicación larga de por que los pedía así casi a sabiendas de que me pasaría lo anterior no lo comentaré, es un poco largo). Por fortuna, <em>CortinaDecor</em> ofrece la posibilidad de rectificar las medidas sin coste ni por la recogida y nuevo envío ni por el arreglo si las medidas son menores en aquellos productos que incorporar el <a href="http://www.cortinadecor.com/info/213/corti-seguro">seguro CortiSeguro</a>. Haciendo uso de él contacté con ellos para hacer la rectificación y sin impedimentos se encargaron de planificar la recogida con la empresa mensajería, lo único que tuve que hacer fue embalar de nuevo los estores para su transporte. En las empresas que vender por internet el departamento de atención al cliente, soporte postventa o servicio de atención al cliente es importante, me respondieron a los varios correos electrónicos que les envíe y a la llamada telefónica que les realicé en poco tiempo. Una de las cosas que es posible que pase al comprar por internet es quedarse «vendido» sin nadie que responda en caso de problemas, pueden hacerlo pero no tendrán otra compra de ese usuario insatisfecho, bueno de ese y de todos los que conozca ese. En CortinaDecor me respondieron y me solucionaron el problema de las medidas de los estores, quedando más satisfecho y ya pensando en comprar otro trio de estores esta vez para el salón. En el momento que hice las compras ofrecían el CortiSeguro en los estores <em>nano screen 5</em>, en el momento de escribir el artículo unas semanas después no por lo que yo recomiendo elegir un tejido que ofrezca ese seguro o seleccionarlo en el pedido si es posible ya que no es muy caro, sino un tejido similar a <em>nano screen 5</em> posiblemente sea <em>screen-corti 3000</em>.</p>
<p>Quedo contento con los estores pero hay algunas cosas mejorables. En mi caso básicamente el embalaje fue una caja de cartón en forma de triángulo, nada que objetar si no fuera por los corchos laterales que dan una sensación de precariedad al paquete, pueden moverse si la cinta de embalaje no se coloca presionando la caja, los estores estaban bien protegidos con el típico plástico de burbujas. También al recibir los estores rectificados uno de ellos vino sin el logotipo de detalle con su marca, quizá porque al reducir las medidas tuvieron que quitarlo pero se olvidaron de colocarlo de nuevo. En el segundo pedido de estores para el salón no incluían este pequeño detalle. Finalmente, el tubo y la terminación no están perfectamente ajustadas a la anchura de la tela hay algún milímetro de holgura, algo puede ser necesario en mi caso da la sensación de ser excesivo. Nada de esto es catastrófico pero hace que no sea completamente perfecto a pesar de la buena calidad del producto. También podrían ofrecer como producto los soportes que compré en Amazon para no taladrar la ventana, ofrecen una colocación mucho más sencilla y con la posibilidad de hacer rectificaciones y ajustes.</p>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/images/cajas_huab30af62bf7a686289f60d3cb18775ef_198084_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/images/cajas_huab30af62bf7a686289f60d3cb18775ef_198084_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300" height="183" alt="Cajas embalaje" title="Cajas embalaje"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Cajas embalaje</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/images/detelle-logotipo_hu004b005812d05b6d6042d427f7788693_450656_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/images/detelle-logotipo_hu004b005812d05b6d6042d427f7788693_450656_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Detalle logotipo" title="Detalle logotipo"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Detalle logotipo</figcaption>
</figure>
</div>
<p>La calidad del producto, igual de importante el buen servicio de atención al cliente, las opciones de personalización y amplia gama de tejidos y colores hace que recomiende <em>CortinaDecor</em> aún con las cosas mejorables que comentaba. He quedado satisfecho con el producto y la experiencia de compra por internet con esta tienda me ha resultado satisfactoria. También compré un vinilo adhesivo translúcido, <a href="https://amzn.to/36sQJHN">Película adhesiva para ventanas (67,5 x 200 cm)</a>, para los cristales inferiores del salón ya que los estores para salvar las manillas no cubrirían totalmente esos cristales. Además de dar más privacidad dejan pasar una buena cantidad de luz.</p>
<div class="media media-amazon">
  <iframe style="width:120px;height:240px;" width="120" height="240" scrolling="no" frameborder="0" data-src="https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00CZ6VQZ0&amp;linkId=a19bfc2975caa7205d9c2b4f4ab1af51" class="lozad"></iframe>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/images/estores-colocados_hu799d231357d550d56a836975aff4487b_395239_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/images/estores-colocados_hu799d231357d550d56a836975aff4487b_395239_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Estores colocados" title="Estores colocados"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Estores colocados</figcaption>
</figure>
</div>
<div class="media">
<figure>
<p><a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/images/pelicula-adhesiva-cristal_hu26bed14af6e705008cc2650cb4265cd2_270096_2560x1440_fit_q90_box.jpg" data-gallery="data-gallery"><img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/images/pelicula-adhesiva-cristal_hu26bed14af6e705008cc2650cb4265cd2_270096_300x200_fit_q90_box.jpg" width="267" height="200" alt="Película adhesiva cristal" title="Película adhesiva cristal"  class="lozad"></a></p>
<figcaption>Película adhesiva cristal</figcaption>
</figure>
</div>
<p>La página web, el envío de muestras, el CortiSeguro con su recogida y nuevo envío en caso necesario y el buen servicio de atención al cliente será una parte importante de esta tienda incluidos sus costes pero necesarios para poder vender a alguien a casi 800 kilómetros en coche que de ninguna otra forma si no es a través de internet hubiese sido comprador. Esos servicios han de entenderse como necesarios para la tienda. Vender por internet permite esto con sus oportunidades y retos.</p>
<p>Finalmente, como usuario al comprar cualquier cosa por internet es recomendable usar una tarjeta virtual para hacer el pago, muchos bancos ofrecen crear tarjetas virtuales como servicio. La tarjeta virtual permite no usar los datos de la tarjeta real para mayor seguridad y cargarla con el importe de la compra como límite junto a una fecha de caducidad de unos pocos meses. Mayor seguridad porque si la tienda guarda los datos de la tarjeta en su base de datos quizá no lo haga con las medidas de seguridad básicas para información tan importante, estos datos deben ser cifrados posiblemente usando la misma <a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/04/guardar-contrasenas-usando-salted-password-hashing-y-otras-formas-correctas/">técnica para guardar las contraseñas con <em>Salted Password Hashing</em></a>. Cargar la tarjeta virtual con un importe como límite impedirá al vendedor realizar algún cargo posterior en caso de alguna disputa.</p>
]]>
        </content>
        
            
        
    </entry>
    
</feed>