<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/jardineria/</id>
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle>
    <updated>2017-07-30T11:00:00+02:00</updated>
    <author><name>pico.dev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/la-busqueda-de-ejemplares-de-roble-comun/</id>
        <title>La búsqueda de ejemplares de roble común</title>        
        <updated>2017-07-30T11:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-07-30T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/la-busqueda-de-ejemplares-de-roble-comun/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/quercus-robur.png&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;150&#34; alt=&#34;Quercus Robur&#34; title=&#34;Quercus Robur&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hace ya mucho tiempo de pequeño planté alguna semilla de manzana por curiosidad para ver si germinaba, y sí germinó, pero al cabo de unos meses por desconocimiento de la forma de como cuidar una planta, excesivo riego o tierra no adecuada el retoño de manzano pereció. También planté alguna bellota de algún tipo de roble que alguno de mis hermanos trajo a casa, y sí germinó, y al igual que el manzano duró unos cuantos meses pero sucumbió de la misma forma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre las muchas ideas que se le ocurren a uno, algunas las llevamos a cabo, otras nos gustaría hacerlas pero las ignoramos o las postergamos a falta de algo. Una de estas que he tenido ha sido en algún momento plantar árboles pero para lo cual hay que tener una pequeña zona en casa o un balcón luminoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y la verdad es que mirando atrás es algo que podría haber hecho desde algún lustro pero que había olvidado. Quizá ha sido ahora al tener unos cuantos días festivos con más tiempo libre cuando la he vuelto a recordar, quizá también a raíz de que he ganado un espacio en casa que lo puedo usar para este propósito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Decidido a hacer realidad nuevamente esta idea lo primero que necesito es encontrar ejemplares de roble común o en su  nombre científico &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Quercus_robur&#34;&gt;&lt;em&gt;quercus robur&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; en mi ciudad, un árbol autóctono de la región en la que vivo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;la-búsqueda&#34;&gt;La búsqueda&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Puesto a buscar ejemplares de esta especie de árbol desde hace unos días he empezado a fijarme si alguno de los árboles con los que me voy cruzando es un roble común. Hay muchos árboles en la aceras y zonas ajardinadas, muchos aún no se identificar de qué especie pero los robles son fáciles de identificar por sus hojas lobuladas y estos por el momento son los que me interesan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El primero que encontré fue en un lugar inesperado y volviendo de jugar un partido de futbito cerca de la salida de una parada de metro, la de Ansio. No es un ejemplar muy grande, tendrá pocos años, pero ya tenía algunas bellotas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aprovechando el típico paseo andando del fin de semana me he ido fijando y yendo por las zonas donde creía que podría encontrar más. Y sí he encontrado otro cerca de la Universidad de Sarriko, cerca de mi casa, más cerca de lo que esperaba. He pasado muchas veces al lado pero hasta ahora no me había fijado. Con bellotas de muy buen aspecto en las ramas y algunas caídas del año anterior. Las del suelo la mayoría podridas o vacías. Un ejemplar de roble bastante grande aunque sin recibir cuidados y creciendo en total libertad.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-sarriko-1.jpg&#34; title=&#34;Roble en Universidad de Sarriko&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-sarriko-1-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-sarriko-2.jpg&#34; title=&#34;Roble en Universidad de Sarriko&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-sarriko-2-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Roble en Universidad de Sarriko&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;También he encontrado un grupo de ellos en una zona ajardinada de un parque en Deusto pegado a la ría. Unos cinco juntos aunque un par de ellos no se si están en el mejor estado. También tenían algunas bellotas en las ramas y algunas en el césped.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-deusto.jpg&#34; title=&#34;Roble en parque de Deusto&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-deusto-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Roble en parque de Deusto&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pasado el museo Guggenheim enfrente de la nueva biblioteca de la Universidad de Deusto en otra zona ajardinada hay otro grupo de robles comunes con muy buen aspecto de salud. No son tan grandes como el de la Universidad de Sarriko pero al estar en una zona ajardinada están mejor cuidados y se nota que están bien sanos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-abandoibarra-1.jpg&#34; title=&#34;Roble en Abandoibarra&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-abandoibarra-1-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-abandoibarra-2.jpg&#34; title=&#34;Roble en Abandoibarra&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-abandoibarra-2-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-abandoibarra-3.jpg&#34; title=&#34;Roble en Abandoibarra&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-abandoibarra-3-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Robles en Abandoibarra&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Incluso debajo de alguno de ellos hay algunos retoños.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/plantulas-abandoibarra-1.jpg&#34; title=&#34;Plántulas en Abandoibarra&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/plantulas-abandoibarra-1-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/plantulas-abandoibarra-2.jpg&#34; title=&#34;Plántulas en Abandoibarra&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/plantulas-abandoibarra-2-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Plántulas en Abandoibarra&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Donde esperaba haber encontrado alguno ha sido en el parque de Doña Casilda y sin embargo solo he encontrado uno apartado y no con tan buen aspecto como los anteriores. Aún así, es otro ejemplar y tenía alguna bellota que en julio aún están verdes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;la-primera-recolección&#34;&gt;La primera recolección&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Con esta primera búsqueda de ejemplares ya tengo identificados casi una decena que en la época en que las bellotas estén completamente desarrolladas hacia finales de septiembre o inicios de octubre me proveerán de las preciadas semillas para intentar hacer germinar algunos ejemplares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, aprovechando esta ocasión ya he recogido unas cuantas bellotas con buen aspecto del año anterior. Que no son tantas ya que la mayoría están podridas, vacías o son pequeñas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/bellotas-roble.jpg&#34; title=&#34;Bellotas de roble común&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/bellotas-roble-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Bellotas de roble común&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Cuando llegue la época de caída de las bellotas recogeré más y seguro que con mejor aspecto y mayor probabilidad de germinar que las que ya tengo. Solo he de tener paciencia y dejar que pase el tiempo. Mientras llega la época adecuada de recolección y aún unos meses más para la germinación aprovecharé para buscar en internet cómo hacer germinar bellotas, que necesita un roble, como cuidarlo sobre todo en el riego necesario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta es de la mejor información que he encontrado hasta el momento:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://es.wikihow.com/cultivar-un-roble-sembrando-una-bellota&#34;&gt;Cómo cultivar un roble sembrando una bellota&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.taringa.net/posts/ecologia/16638670/Mi-plantacion-de-400-Robles.html&#34;&gt;Mi plantación de 400 robles&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bonsaimenorca.com/articulos/articulos-tecnicos/estratificacion-y-escarificacion-de-semillas-de-arboles/&#34;&gt;Estratificación y escarificación de semillas de árboles&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=PipVZtWx62Q&#34;&gt;Plantar un roble&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=aZQzbc5GYGU&#34;&gt;Como germinar bellotas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=QRCDilvqa5E&#34;&gt;Como germinar una bellota, no falla&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;El siguiente manual es muy interesante ya que en él están detallados brevemente varios árboles de la península ibérica, como son sus hojas y frutos, época de plantación, tipo de suelo que requiere y como realizar una plantación.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.fao.org/forestry/42699-03d582e9a4cf155861b78cb5365260c16.pdf&#34;&gt;Manual sobre cómo plantar un árbol&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ya iré contando más en un futuro sobre este tema. Generalmente cuando empiezo algo no lo abandono.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="jardineria"/>
            
                <category term="fuera-de-tema"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>