<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/jardineria/</id>
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle>
    <updated>2017-09-02T11:00:00+02:00</updated>
    <author><name>pico.dev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/seleccion-de-semillas-de-roble-comun-y-metodos-de-germinacion/</id>
        <title>Selección de semillas de roble común y métodos de germinación</title>        
        <updated>2017-09-03T00:20:00+02:00</updated>
        <published>2017-09-02T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/seleccion-de-semillas-de-roble-comun-y-metodos-de-germinacion/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/quercus-robur.png&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;175&#34; alt=&#34;Quercus Robur&#34; title=&#34;Quercus Robur&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Las semillas para germinar necesitan las condiciones adecuadas. Para algunos tipos de semillas se utilizan dos procesos, la &lt;a href=&#34;http://www.botanical-online.com/escarificacion.htm&#34;&gt;escarificación&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://www.botanical-online.com/estratificacion.htm&#34;&gt;estratificación&lt;/a&gt;, la primera simula la degradación de la semilla que se daría en condiciones naturales y la segunda simula las condiciones de frío del invierno. Simular de forma artificial la escarificación se realiza desgastando la semilla con una lija o deteriorando la cáscara de la semilla, la estratificación se simula dejando las semillas un periodo de tiempo en el frigorífico pero no en el congelador. Todas las semillas no necesitan de estos dos procesos y pueden germinar simplemente envolviéndolas con un papel de cocina húmedo mantenido así durante varios días.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el caso de las semillas de roble común o &lt;em&gt;quercus robur&lt;/em&gt;, que serán las que haga germinar y posteriormente plante, en algunas páginas de internet la germinación se explica de forma diferente. En cualquier caso lo primero es obtener las semillas de la planta u árbol que deseamos hacer germinar. Para plantas de jardín hay numerosas páginas y también tiendas físicas que venden paquetes con varias semillas. En el caso de los árboles es más difícil, algunos viveros venden plantones (árboles ya germinados y con poco tiempo de vida) pero semillas es más difícil encontrar. Sin embargo, basta con buscar en nuestra zona algún ejemplar del árbol del que queramos plantar y esperar a la época en las que las producen para obtener las preciadas semillas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/256/roble.jpg&#34; title=&#34;Ejemplar grande de roble&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/256/roble-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/256/roble-hojas.jpg&#34; title=&#34;Hojas y bellotas de roble&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/256/roble-hojas-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Roble, hojas y bellotas&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;selección-de-semillas&#34;&gt;Selección de semillas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para obtener una mayor tasa de éxito en la germinación hay que averiguar cuales de las semillas son viables. En el caso de las semillas o bellotas de roble común las viables son aquellas que sumergiéndolas en agua no flotan, en la foto izquierda no hay ninguna que flote ya que estas las he recogido en la temporada en curso pero en la de la derecha si hay algunas que flotan por ser de alguna temporada anterior y aunque tenga el color adecuado se consideran no viables y aptas para germinar ya que muy posiblemente tengan algún tipo de podredumbre. Las que flotan están vacías o podridas y no es probable que germinen por lo que se tiran a la basura directamente. En la recolección las mejores semillas son aquellas con color parduzco, con cierto brillo al limpiarlas, que apretándola no ceda y que tengan el mayor tamaño de las que encontremos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/256/prueba-viabilidad-semillas-1.jpg&#34; title=&#34;Prueba de viabilidad de semillas&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/256/prueba-viabilidad-semillas-1-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/256/prueba-viabilidad-semillas-2.jpg&#34; title=&#34;Prueba de viabilidad de semillas (algunas flotan)&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/256/prueba-viabilidad-semillas-2-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Prueba de viabilidad de semmillas&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Si la semilla todavía tiene alguna parte de color verde en unos días adquiere el color pardo. Las semillas que tiene un color marrón ya claro se trata de una de la temporada anterior, hay que recolectar las semillas de la temporada actual ya que las de la temporada anterior pierden de su poder de germinación. Tiene que estar sin agujeros que estén causados por algún bicho o grietas para que no estén podridas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la foto de comparación de bellotas la de la izquierda es una bellota de gran calibre y las más adecuadas para seleccionar, la del centro es más pequeña pero también es posible hacerla germinar, la de la derecha es de una temporada anterior que se puede apreciar por su color marrón claro y no es adecuada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La época que los robles comunes generan las semillas son a finales de septiembre o principios de octubre para ejemplares jóvenes aunque si se trata de un ejemplar grande y desarrollado como el de la foto anterior las produce a mediados de agosto y a finales de este mes ya empiezan a caer al suelo. Un ejemplar grande genera una gran cantidad de semillas y de buen tamaño y buen calibre, muchas más de las que podamos necesitar para plantar una buena cantidad de robles, las semillas más grandes son las más adecuadas ya que tienen más energía para desarrollar el plantón inicial. Esta muestra de bellotas que he recogido no son ni posiblemente el 10% de las bellotas del ejemplar de roble anterior.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/256/recogida-bellotas-1.jpg&#34; title=&#34;Recogida de bellotas&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/256/recogida-bellotas-1-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/256/recogida-bellotas-2.jpg&#34; title=&#34;Recogida de bellotas&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/256/recogida-bellotas-2-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/256/bellotas.jpg&#34; title=&#34;Bellotas&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/256/bellotas-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;Recogida y comparación de bellotas&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;germinación&#34;&gt;Germinación&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para forzar la germinación he leído varios métodos comentado en algunas páginas de internet. Uno de ellos consiste en envolver las semillas con un papel de cocina y dejarlas humedecidas de forma constante (no sumergidas) durante unos 10-15 días en un vaso. Otro método similar es en vez de usar papel de cocina usar algodón. El tercero es usar una bolsa de plástico cerrada también manteniéndola humedecida de forma constante. En los tres casos proporcionado oscuridad a las semillas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El método que mejor me ha resultado a mí ha sido el de la bolsa de plástico, con mayor tasa de éxito de germinación. Además, me parece el más práctico para intentar hacer germinar a más de media docena de bellotas. Para muchas bellotas se gasta mucho papel de cocina o algodón.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para que las semillas germinen antes se recomienda lijarles o desgastarles un poco la punta sin dañar el fruto. Y en el caso de la bolsa he tratado de humedecerlas cambiándoles de agua cada unos 3-4 días ya que si no la bolsa adquiere algo de olor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También se pueden utilizar semilleros pero me parece mejor el método de la bolsa de plástico para plantar en tierra solo las semillas que hayan germinado. Con cualquiera de los métodos cuando hayan empezado hincharse rompiendo la cáscara y empezado a brotar la raíz y el tallo se puede plantar la semilla en tierra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No todas las semillas germinarán pero las bellotas de roble tienen una buena tasa de éxito y son bastante fáciles de hacerlas germinar. Con el método de la bolsa en unos 15 días las semillas ya habrán hinchando y roto algo la cascará y en otros 15 días empezado a desarrollar la raíz y el tallo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/256/bolsa-plastico-germinacion.jpg&#34; title=&#34;Germinación con bolsa de plástico&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/256/bolsa-plastico-germinacion-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/256/bellotas-germinando.jpg&#34; title=&#34;Bellotas germinando&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/256/bellotas-germinando-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Germinación con bolsa de plástico y bellotas germinando&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;plantación&#34;&gt;Plantación&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Una vez que la semilla ya ha empezado a brotar la raíz se recomienda plantarla de forma vertical con la raíz hacia abajo y en otras de forma horizontal sobre la tierra parcialmente tapada pero siempre intentando que el tallo quede en la parte superior para facilitar el crecimiento al futuro plantón.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como recipiente para plantar las semillas en el caso de los robles comunes es recomendable un tiesto que tenga cierta profundidad ya que estos poseen unas raíces largas que durante sus primeros meses y años se dedican a hacerlas crecer más que a crecer el tallo o las hojas. En mi caso usaré cartones de leche recortados por la parte superior, con una altura para las raíces de unos 12 centímetros y con unos agujeros en la parte inferior para que el agua al regarlas drene y las raíces no se pudran con la acumulación de agua. Para que la tierra no se salga por los agujeros inferiores he puesto un trozo de papel de cocina en la parte de abajo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/256/tiesto-carton-leche.jpg&#34; title=&#34;Tiesto con cartón de leche&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/256/tiesto-carton-leche-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Tiesto con cartón de leche de 1 litro&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Una vez plantadas no hace falta regarlas mucho una vez a la semana sin demasiada abundancia. Los plantones de roble deben tener luz pero no estar expuestos directamente la luz del sol y protegerlos de las heladas los días que haga mucho frío. Al lado de una ventana o en un balcón debería ser suficiente.&lt;/p&gt;

&lt;!--
[Fotos plantones al lado de la ventana]
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;
--&gt;

&lt;p&gt;En realidad se muy poco sobre en este tema, lo que comento aquí espero que sea lo adecuado para que los robles que plante crezcan y sobrevivan al primer año de vida y posteriores. Si también vas a plantar árboles elige con preferencia aquellas especies que en tu zona sean autóctonas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También hay que vigilar los plantones para que no les crezcan hongos o se generen bichos en su tierra pero sobre todo&amp;hellip; tener paciencia ya que su desarrollo y crecimiento es lento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para finalizar un par de vídeos de como plantar un roble y vídeo en tiempo acelerado del nacimiento de una bellota hasta los 8 primeros meses de vida.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media media-video&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe width=&#34;640&#34; height=&#34;360&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/QRCDilvqa5E&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;media media-video&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe width=&#34;640&#34; height=&#34;360&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/MB-BvkOyHww&#34; frameborder=&#34;0&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.lahuertinadetoni.es/como-germinar-una-bellota-o-roble/&#34;&gt;Como germinar una bellota de roble&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=aZQzbc5GYGU&#34;&gt;Como germinar bellotas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=AQCqBzikA8c&#34;&gt;La mejor manera de germinar bellotas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=MDHKlVJJrzg&#34;&gt;Plantación de quercus&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="jardineria"/>
            
                <category term="fuera-de-tema"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/la-busqueda-de-ejemplares-de-roble-comun/</id>
        <title>La búsqueda de ejemplares de roble común</title>        
        <updated>2017-07-30T13:00:00+02:00</updated>
        <published>2017-07-30T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/la-busqueda-de-ejemplares-de-roble-comun/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/quercus-robur.png&#34; class=&#34;right&#34; width=&#34;175&#34; alt=&#34;Quercus Robur&#34; title=&#34;Quercus Robur&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hace ya mucho tiempo de pequeño planté alguna semilla de manzana por curiosidad para ver si germinaba, y sí germinó, pero al cabo de unos meses por desconocimiento de la forma de como cuidar una planta, excesivo riego o tierra no adecuada el retoño de manzano pereció. También planté alguna bellota de algún tipo de roble que alguno de mis hermanos trajo a casa, y sí germinó, y al igual que el manzano duró unos cuantos meses pero sucumbió de la misma forma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre las muchas ideas que se le ocurren a uno, algunas las llevamos a cabo, otras nos gustaría hacerlas pero las ignoramos o las postergamos a falta de algo. Una de estas que he tenido ha sido en algún momento plantar árboles pero para lo cual hay que tener una pequeña zona en casa o un balcón luminoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y la verdad es que mirando atrás es algo que podría haber hecho desde algún lustro pero que había olvidado. Quizá ha sido ahora al tener unos cuantos días festivos con más tiempo libre cuando la he vuelto a recordar, quizá también a raíz de que he ganado un espacio en casa que lo puedo usar para este propósito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Decidido a hacer realidad nuevamente esta idea lo primero que necesito es encontrar ejemplares de roble común o en su  nombre científico &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Quercus_robur&#34;&gt;&lt;em&gt;quercus robur&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; en mi ciudad, un árbol autóctono de la región en la que vivo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;la-búsqueda&#34;&gt;La búsqueda&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Puesto a buscar ejemplares de esta especie de árbol desde hace unos días he empezado a fijarme si alguno de los árboles con los que me voy cruzando es un roble común. Hay muchos árboles en la aceras y zonas ajardinadas, muchos aún no se identificar de qué especie pero los robles son fáciles de identificar por sus hojas lobuladas y estos por el momento son los que me interesan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El primero que encontré fue en un lugar inesperado y volviendo de jugar un partido de futbito cerca de la salida de una parada de metro, la de Ansio. No es un ejemplar muy grande, tendrá pocos años, pero ya tenía algunas bellotas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aprovechando el típico paseo andando del fin de semana me he ido fijando y yendo por las zonas donde creía que podría encontrar más. Y sí he encontrado otro cerca de la Universidad de Sarriko, cerca de mi casa, más cerca de lo que esperaba. He pasado muchas veces al lado pero hasta ahora no me había fijado. Con bellotas de muy buen aspecto en las ramas y algunas caídas del año anterior. Las del suelo la mayoría podridas o vacías. Un ejemplar de roble bastante grande aunque sin recibir cuidados y creciendo en total libertad.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-sarriko-1.jpg&#34; title=&#34;Roble en Universidad de Sarriko&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-sarriko-1-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-sarriko-2.jpg&#34; title=&#34;Roble en Universidad de Sarriko&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-sarriko-2-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Roble en la Universidad de Sarriko&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;También he encontrado un grupo de ellos en una zona ajardinada de un parque en Deusto pegado a la ría. Unos cinco juntos aunque un par de ellos no se si están en el mejor estado. También tenían algunas bellotas en las ramas y algunas en el césped.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-deusto.jpg&#34; title=&#34;Roble en parque de Deusto&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-deusto-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Roble en el parque de Deusto&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pasado el museo Guggenheim enfrente de la nueva biblioteca de la Universidad de Deusto en otra zona ajardinada hay otro grupo de robles comunes con muy buen aspecto de salud. No son tan grandes como el de la Universidad de Sarriko pero al estar en una zona ajardinada están mejor cuidados y se nota que están bien sanos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-abandoibarra-1.jpg&#34; title=&#34;Roble en Abandoibarra&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-abandoibarra-1-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-abandoibarra-2.jpg&#34; title=&#34;Roble en Abandoibarra&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-abandoibarra-2-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-abandoibarra-3.jpg&#34; title=&#34;Roble en Abandoibarra&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/roble-abandoibarra-3-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Robles en Abandoibarra&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Incluso debajo de alguno de ellos hay algunos retoños.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/plantulas-abandoibarra-1.jpg&#34; title=&#34;Plántulas en Abandoibarra&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/plantulas-abandoibarra-1-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/plantulas-abandoibarra-2.jpg&#34; title=&#34;Plántulas en Abandoibarra&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/plantulas-abandoibarra-2-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Plántulas en Abandoibarra&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Donde esperaba haber encontrado alguno ha sido en el parque de Doña Casilda y sin embargo solo he encontrado uno apartado y no con tan buen aspecto como los anteriores. Aún así, es otro ejemplar y tenía alguna bellota que en julio aún están verdes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;la-primera-recolección&#34;&gt;La primera recolección&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Con esta primera búsqueda de ejemplares ya tengo identificados casi una decena que en la época en que las bellotas estén completamente desarrolladas hacia finales de septiembre o inicios de octubre me proveerán de las preciadas semillas para intentar hacer germinar algunos ejemplares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, aprovechando esta ocasión ya he recogido unas cuantas bellotas con buen aspecto del año anterior. Que no son tantas ya que la mayoría están podridas, vacías o son pequeñas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/bellotas-roble.jpg&#34; title=&#34;Bellotas de roble común&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/250/bellotas-roble-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Bellotas de roble común&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Cuando llegue la época de caída de las bellotas recogeré más y seguro que con mejor aspecto y mayor probabilidad de germinar que las que ya tengo. Solo he de tener paciencia y dejar que pase el tiempo. Mientras llega la época adecuada de recolección y aún unos meses más para la germinación aprovecharé para buscar en internet cómo hacer germinar bellotas, que necesita un roble, como cuidarlo sobre todo en el riego necesario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta es de la mejor información que he encontrado hasta el momento:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://es.wikihow.com/cultivar-un-roble-sembrando-una-bellota&#34;&gt;Cómo cultivar un roble sembrando una bellota&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.taringa.net/posts/ecologia/16638670/Mi-plantacion-de-400-Robles.html&#34;&gt;Mi plantación de 400 robles&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.bonsaimenorca.com/articulos/articulos-tecnicos/estratificacion-y-escarificacion-de-semillas-de-arboles/&#34;&gt;Estratificación y escarificación de semillas de árboles&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=PipVZtWx62Q&#34;&gt;Plantar un roble&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=aZQzbc5GYGU&#34;&gt;Como germinar bellotas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=QRCDilvqa5E&#34;&gt;Como germinar una bellota, no falla&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;El siguiente manual es muy interesante ya que en él están detallados brevemente varios árboles de la península ibérica, como son sus hojas y frutos, época de plantación, tipo de suelo que requiere y como realizar una plantación.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.fao.org/forestry/42699-03d582e9a4cf155861b78cb5365260c16.pdf&#34;&gt;Manual sobre cómo plantar un árbol&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ya iré contando más en un futuro sobre este tema. Generalmente cuando empiezo algo no lo abandono.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="jardineria"/>
            
                <category term="fuera-de-tema"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>
