<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed version="2.0" xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/pages/</id><title type="text">Blog Bitix</title><subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle><updated>2016-10-24T09:00:00+10:00</updated><author><name>picodotdev</name></author><generator>Hugo</generator><icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/hugo.png</icon><logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/hugo.png</logo><rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/pages/donate/</id><title>Donaciones</title><updated>2016-10-24T09:00:00+10:00</updated><published>2016-10-24T09:00:00+10:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/pages/donate/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p&gt;A algunos usuarios parece que les gusta lo que escribo en algunos artículos de todos los que publicó, en &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/hemeroteca-11/&#34;&gt;alguna ocasión&lt;/a&gt; me lo han manifestado en un comentario. Con que esos usuarios se suscriban al blog ya me siento suficientemente recompensado al ver que cada vez el blog sigue creciendo en visitas. Con el aumento de visitas también aumenta de forma similar los ingresos por la publicidad AdSense.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En algunos blogs utilizan como forma de monetización donaciones mediante &lt;a href=&#34;https://www.patreon.com/&#34;&gt;Patreon&lt;/a&gt;, sin embargo, no me convence mucho esta forma de donación porque me parece demasiado generosa para el que la hace. Me gusta más que si alguien quiere donar algo lo haga usando los enlaces de afiliado que a veces adjunto en algunos artículos aunque al final acaben comprando otro producto de los que incluyo. Al usuario que compra el precio del producto es el mismo pero a mi me llega una comisión por la compra de afiliación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ello si alguien quiere donarme algo por los artículos que escribo le propongo que lo haga a través de los siguientes enlaces de afiliación aunque al final acabe comprando otros productos. En el artículo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/productos-tecnologicos-para-comprar-o-regalar/&#34;&gt;Productos tecnológicos para comprar o regalar&lt;/a&gt; incluyo una lista con una selección productos tecnológicos de diferentes categorías, gamas y rangos de precios.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/pages/advertising/</id><title>Publicidad</title><updated>2016-10-24T09:00:00+10:00</updated><published>2016-10-24T09:00:00+10:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/pages/advertising/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p&gt;En Blog Bitix con alrededor de 45000 páginas vistas y 30000 usuarios mensuales tanto de España como de América Latina ofrezco varias posibilidades de publicidad para organizaciones u empresas que deseen promocionar sus servicios o productos relacionados de alguna forma con la tecnología, programación, el software libre y el contenido de este blog u de otra temática de interés para los lectores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre las diferentes formas de publicidad, aunque no estoy limitado a ellas, que considero están los &lt;strong&gt;artículos promocionados&lt;/strong&gt; escritos por mi, con contenido único, con mi opinión propia, sincera y honesta de una extensión aproximada de entre 400 y 800 palabras con un análisis del servicio o producto. &lt;strong&gt;Inserción de enlaces&lt;/strong&gt; en los artículos promocionados u artículos relacionados que ya he escrito que ya están posicionados en los buscadores, como &lt;em&gt;link building&lt;/em&gt;, promoción o conseguir tráfico. &lt;strong&gt;Banners de publicidad&lt;/strong&gt; con enlaces de diferentes tamaños que puedo colocar en las secciones laterales como fondo del blog o en la parte superior durante un periodo de tiempo. Abierto a cualquier otra forma de publicidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O si lo prefieres solicitame un artículo patrocinado a través de la &lt;a href=&#34;https://spacecontent.net/es/?affiliate=5acb9ab4c9a5f&#34;&gt;plataforma Space Content&lt;/a&gt; o en la &lt;a href=&#34;https://www.publisuites.com/advertisers/webaff/11383/&#34;&gt;plataforma Paysuites&lt;/a&gt;. Estos son algunos artículos patrocinados que he publicado.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/cursos-de-formacion-de-keepcoding/&#34;&gt;Cursos de formación de KeepCoding&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/servidores-cloud-vps-de-cloudingio-para-hospedar-blogs-y-paginas-web/&#34;&gt;Servidores Cloud VPS de Clouding.io para hospedar blogs y páginas web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/02/proyecto-de-mejora-de-smart-tv-usando-una-vpn-para-acceder-a-contenido-restringido-por-ip/&#34;&gt;Proyecto de mejora de Smart TV usando una VPN para acceder a contenido restringido por IP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;text-center&#34;&gt;
&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;&lt;a target=&#34;_blank&#34; href=&#34;https://spacecontent.net/es/w/web/blogbitix/?affiliate=5acb9ab4c9a5f&#34;&gt; &lt;img src=&#34;https://spacecontent.net/uploads/ad/bxt8g3imv.png&#34; alt=&#34;Publicidad en Internet&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.publisuites.com/advertisers/webaff/11383/&#34; rel=&#34;nofollow&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/paysuites-afiliado-500-v3.jpg&#34; alt=&#34;Publicidad con Paysuites&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Mi dirección de correo electrónico es &lt;a href=&#34;mailto:pico.dev@gmail.com&#34;&gt;pico.dev@gmail.com&lt;/a&gt; mediante la cual me puedes contactar sin compromiso, ¡consúltame!.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/pages/links/</id><title>Enlaces a otros blogs y webs</title><updated>2018-01-13T11:00:00+01:00</updated><published>2013-12-02T13:00:00+01:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/pages/links/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/hugo.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Hugo&#34; title=&#34;Hugo&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En esta página quiero poner la selección de páginas web y blogs personales o compartidos por varios usuarios que tengo añadidas en mi lector de feeds y que considero que publican artículos interesantes y lo siguen haciendo actualmente con cierta regularidad acerca de la programación, el desarrollo de aplicaciones, la tecnología o la informática. Estos enlaces son parte de los que he ido recopilando a lo largo de mucho tiempo y que creo que al que tenga interés en estos temas a su vez les resulten interesantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://elblogdepicodev.blogspot.com.es&#34;&gt;El blog de pico.dev&lt;/a&gt; es el blog antecesor de de este, con la misma temática y contenido similar pero en vez de emplear Octopress como herramienta de &lt;em&gt;blogging&lt;/em&gt; empleando Blogger. Iniciado en febrero de 2010 y abandonado en diciembre de 2013 en detrimento de &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/&#34;&gt;Blog Bitix&lt;/a&gt; por los motivos expuestos en &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hola-nuevo-mundo/&#34;&gt;¡Hola nuevo mundo!&lt;/a&gt; tiene casi 200 entradas de contenido publicadas a razón de casi una entrada por semana durante su vida.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;arch-linux&#34;&gt;Arch Linux&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si usas la distribución Arch Linux estos son algunos enlaces que no debes perderte para estar informado de las noticias sobre esta distribución.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/&#34;&gt;Arch Linux&lt;/a&gt;: cuando para actualizar esta distribución se necesita intervención del usuario se suele publicar una nota para saber lo que hay que hacer, no suele ser lo habitual pero de vez en cuando puede ser necesario. No leerla y hacer algo de la forma que no indica puede dejar tu Arch Linux inservible, estás avisado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://wiki.archlinux.org/&#34;&gt;Wiki Arch Linux&lt;/a&gt;: una gran fuente de información sobre Arch Linux pero que le puede servir a cualquier usuario del sistema del pingüino. Aquí está una documentación más oficial que la que se puede encontrar en los foros.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/packages/&#34;&gt;Arch Linux - Package Database&lt;/a&gt;: al ser Arch Linux una distribución &lt;em&gt;rolling release&lt;/em&gt; los paquetes se actualizan constantemente.
Aunque no hace falta actualizar cada día es aconsejable seguirlo para conocer si va a ser necesario actualizar un paquete importante del sistema como el &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt; de linux, los controlador gráfico, etc&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://aur.archlinux.org/&#34;&gt;Repositorio AUR&lt;/a&gt;: lo mismo que lo anterior pero para los paquetes del repositorio de AUR.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://foros.archlinux-es.org/&#34;&gt;Arch Linux en Español&lt;/a&gt;: el foro de usuarios de Arch Linux de habla hispana. Gente que está dispuesta a ayudarte en los
problemas que tengas en tu sistema aunque procura buscar antes la solución no seas un vampiro de ayuda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://bbs.archlinux.org/index.php&#34;&gt;Arch Linux Forums&lt;/a&gt;: el foro oficial de Arch Linux. Si no encuentras solución en el foro en español posiblemente el problema o la solución este ya comentada por otro usuario.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;noticias&#34;&gt;Noticias&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.phoronix.com/&#34;&gt;Phoronix&lt;/a&gt;: Una de las mejores páginas que tengo en mi lector de noticias, suele publicar un montón de información interesante sobre varias distribuciones linux, avances en el kernel, drivers, programas y análisis de rendimiento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://distrowatch.com/&#34;&gt;DistroWatch&lt;/a&gt;: distribuciones de linux hay muchas, unas más conocidas y otras no tanto en esta página podrás encontrar la que mejor se adapte a tus necesidades, además podrás conocer cuando se publica una nueva versión y el calendario de nuevas versiones de varias distribuciones. Una página para estar informado de cada una de las nuevas versiones. También publica un semanario con el análisis de alguna distribución o noticias recientes. Además, se puede encontrar en esta página una categorización de la distribuciones según su popularidad basada en las visitas que reciben y las últimas versiones publicadas del software que compone las distribuciones GNU/Linux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://lwn.net/&#34;&gt;lwn.net&lt;/a&gt;: publica noticias relacionadas con GNU/Linux algunas de libre acceso y otras limitadas durante un tiempo solo para los subscriptores pero que pasado un tiempo quedan accesibles para todo el mundo. Los artículos son muy interesantes y elaborados con un conocimiento grande que es difícil encontrar en la mayoría de blogs personales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.noticias3d.com/&#34;&gt;Noticias 3D&lt;/a&gt; (su &lt;a href=&#34;http://feed43.com/1358588145342036.xml&#34;&gt;feed&lt;/a&gt;): noticias sobre tecnología y componentes informáticos, con unos análisis de productos hardware muy interesantes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.geektopia.es/es/&#34;&gt;Geektopia&lt;/a&gt;: más noticias de actualidad sobre tecnología, videojuegos y una sección muy completa con guías de compras sobre componentes y configuraciones de ordenadores ajustadas según presupuesto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://parceladigital.com/&#34;&gt;Parcela Digital&lt;/a&gt;: si te gusta la historia de la informática y curiosidades de los ordenadores de antaño así como noticias de actualidad esta página te va a encantar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.genbeta.com/&#34;&gt;Genbeta&lt;/a&gt;: una página con noticias de actualidad sobre el software, desde sistemas operativos a navegadores, cualquier información que se haga con código.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.xataka.com/&#34;&gt;Xataka&lt;/a&gt;: al contrario que la web anterior en esta se publican noticias de actualidad relacionadas con el hardware y los &lt;em&gt;gadgets&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.dacostabalboa.com/es/&#34;&gt;Linwind&lt;/a&gt;: página también con noticias de sistemas operativos, software y hardware.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.adslzone.net/&#34;&gt;ADSLZone&lt;/a&gt;: su contenido no solo versa sobre redes sino que incluye noticias sobre tecnología.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://diegocg.blogspot.com.es/&#34;&gt;D&amp;rsquo;Oh&lt;/a&gt;: un blog personal en el que suele publicar artículos de opinión y avances que se producen alrededor del software libre. Otro de los mejores blogs que tengo en mi lector de &lt;em&gt;feeds&lt;/em&gt;, cada artículo suele ser una perla.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://foro.noticias3d.com/&#34;&gt;Foro Noticias 3D&lt;/a&gt;: el foro de la página anterior donde podrás preguntar a usuarios con muchos conocimientos sobre cualquier problema en tu ordenador o consejos para
uno nuevo según tus necesidades y restricciones de presupuesto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://barrapunto.com/&#34;&gt;Barrapunto&lt;/a&gt;: una web donde tan importante como la noticia son los comentarios de sus usuarios.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://javipas.com/&#34;&gt;Incognitosis&lt;/a&gt;: el blog personal de un editor de Xataka con artículos de opinión sobre tecnología.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UC40Ztmc_11leuUR-tHh_irQ&#34;&gt;Hardware 360º&lt;/a&gt;: canal de YouTube especializado en hardware de consumo como procesadores y targetas gráficas pero también consolas. Son exhaustivos y de fácil comprensión con los que informarse en profundidad del hardware de las computadoras.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;software-libre-y-linux&#34;&gt;Software libre y Linux&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://bsdmag.org/&#34;&gt;BSD Magazine&lt;/a&gt;: publicación mensual relacionada con la distribuciones BSD pero con artículos interesantes. Conocer el punto de vista de BSD enriquece a cualquier persona que use GNU/Linux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://planet.gnome.org/&#34;&gt;Planet GNOME&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://planet.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu Planet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://planetalinux.org/es/&#34;&gt;Planeta Linux&lt;/a&gt;: agregador de varios blogs con una temática sobre Linux o el software libre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.esle.eu/&#34;&gt;ESLE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://softwarelibre.deusto.es/&#34;&gt;Software Libre Deusto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://systemadmin.es/&#34;&gt;Administración de sistemas - systemadmin.es&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.desdelinux.net/&#34;&gt;DesdeLinux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.etccrond.es/&#34;&gt;/etc/cron.d&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.abr4xas.org/&#34;&gt;El blog de abr4xas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.sysadmit.com/&#34;&gt;SYSADMIT&lt;/a&gt;: contiene artículos de Linux, Microsoft, VMware y más temas relacionados con la administración de sistemas informáticos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://lignux.com/&#34;&gt;LiGNUx&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.linuxito.com/&#34;&gt;Linuxito&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.linuxadictos.com/&#34;&gt;Linux Adictos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://lasombradelhelicoptero.wordpress.com/&#34;&gt;La sombra del helicóptero&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://victorhckinthefreeworld.com/&#34;&gt;Victorhck in the free world&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;desarrollo-y-programación&#34;&gt;Desarrollo y programación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Varios blogs relacionados con la programación y el desarrollo, principalmente de java, javascript, desarrollo web, &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://javarevisited.blogspot.com.es/&#34;&gt;Javarevisited&lt;/a&gt;: uno de los blogs sobre java bastante reconocido, numerosos artículos explicando detalles que incluso un programador con muchos años de experiencia puede desconocer en profundidad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://jaxenter.com/&#34;&gt;JAXenter&lt;/a&gt;: una web con artículos relacionados con la tecnología, programación, java, &amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.infoq.com/&#34;&gt;InfoQ&lt;/a&gt;: otra web con artículos relacionados con la tecnología, programación, &amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.javaworld.com/&#34;&gt;JavaWorld&lt;/a&gt;: al igual que las dos anteriores otra web con artículos de todo tipo y también sobre la plataforma Java.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.javacodegeeks.com/&#34;&gt;Java Code Geeks&lt;/a&gt;: otro de los mejores blogs sobre las tecnologías Java.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.oracle.com/technetwork/java/javamagazine/index.html&#34;&gt;Java Magazine&lt;/a&gt;: publicación bimensual con entrevistas, información y más cosas sobre Java. Muy recomendable.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.jooq.org/&#34;&gt;Java, SQL and jOOQ&lt;/a&gt;: contiene artículos relacionados con las bases de datos relacionales y el lenguaje SQL pero también sobre Java.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.javahispano.org&#34;&gt;JavaHispano&lt;/a&gt;: la página de la comunidad java hispana, noticias, novedades e información.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.planetacodigo.com/&#34;&gt;Planeta Código&lt;/a&gt;: un agregador de bitácoras personales relacionadas con la programación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://openlibra.com/es/collection&#34;&gt;OpenLibra&lt;/a&gt;: su biblioteca contiene cantidad de libros que pueden descargarse totalmente gratis sobre muchos temas relacionados con la tecnología entre otros como la programación y las metodologías ágiles. Una invaluable recopilación de documentación.&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.koalite.com/&#34;&gt;Koalite&lt;/a&gt;: un blog sobre programación con una buena cantidad de artículos interesantes. Muy recomendable.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.arquitecturajava.com/blog/&#34;&gt;Arquitectura Java&lt;/a&gt;: artículos sobre el lenguaje java principalmente y de un nivel no muy avanzado, aún así merece agregarlo al lector de &lt;em&gt;feeds&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.adictosaltrabajo.com/&#34;&gt;Adictos al trabajo&lt;/a&gt;: la bitácora de la gente que trabaja en &lt;a href=&#34;https://www.autentia.com/&#34;&gt;Autentia&lt;/a&gt; con artículos y tutoriales muy interesantes, muchos sobre Java y bastante elaborados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.apuntesdejava.com/&#34;&gt;Apuntes de Java&lt;/a&gt;: como su nombre indica una bitácora con artículos sobre Java que ya tiene una larga trayectoria iniciada el año 2006.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.chuidiang.com&#34;&gt;Diario de Programación&lt;/a&gt;: no publica todas las semanas pero los artículos que contiene son muy interesantes y tienen una buena calidad. En este blog prima la calidad sobre la cantidad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elbauldelprogramador.com/&#34;&gt;El baúl del programador&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://androidstudiofaqs.com/&#34;&gt;Android Studio FAQs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;juegos&#34;&gt;Juegos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A modo de entretenimiento los juegos son una buena opción. Hay múltiples páginas y foros, entre los siguientes enlaces destaco varios canales de YouTube personales muy aleajdos de la estridente, forzada y poco natural forma de hablar de algunos famosos &lt;em&gt;youtubers&lt;/em&gt; que puede tengan más suscriptores pero que en mi caso aborrezco su forma de publicar contenido, me gusta mas el tono de los siguientes enlaces.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/user/richar1979BetaCode/videos&#34;&gt;RicharBetaCode&lt;/a&gt;: en este canal hay partidas grabadas de cantidad de juegos en episodios de unos 45 minutos de duración. Interesantes para ver como es un juego, su historia y su jugabilidad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/user/TheTonondor/videos&#34;&gt;tonondor&lt;/a&gt;: canal de YouTube o vídeo blog sobre juegos y consolas en el que se comenta opiniones personales sensatas aunque uno tenga una opinión distinta en algunos puntos de diferentes temas relacionadas con el mundo de los juegos y consolas. Muy recomendable.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCvbMI-jDTAh54lLpdfBxSnw/videos&#34;&gt;Video Bitacora&lt;/a&gt;: otro vídeo blog personal con opiniones alrededor de los juegos y consolas narrados con un tono ameno y alegre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UC3-yxBBaDoMl-VhLjef_Vbw/videos&#34;&gt;CUBTC&lt;/a&gt;: la mayoría de vídeos son sobre los juegos &lt;em&gt;free to play&lt;/em&gt; de &lt;a href=&#34;https://eu.wargaming.net/&#34;&gt;Wargaming&lt;/a&gt; como &lt;a href=&#34;https://worldoftanks.eu/es/&#34;&gt;World of Tanks&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://worldofwarships.com/&#34;&gt;World of Warships&lt;/a&gt; con una muy buena cantidad de guías de como jugar y guías con consejos sobre estrategia explicados muy detalladamente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;otros&#34;&gt;Otros&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Otros blog aunque un fuera de tema de los anteriores también muy interesantes.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.marketingguerrilla.es/&#34;&gt;Marketing de Guerrilla en la Web 2.0&lt;/a&gt;: si tienes un blog y quieres sacarle el máximo partido esta web te interesa, tiene un montón de consejos útiles para tu blog.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://laboro-spain.blogspot.com/&#34;&gt;Laboro&lt;/a&gt;: este es posiblemente el menos relacionado sobre todos los anteriores pero si trabajas en España es muy útil para conocer algunos de tus derechos laborales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://bonillaware.us2.list-manage.com/subscribe?u=374c664073e1a1fa3deca53b4&amp;amp;id=e67967d43f&#34;&gt;Bonilista&lt;/a&gt;: la lista de distribución de &lt;a href=&#34;https://twitter.com/david_bonilla&#34;&gt;David Bonilla&lt;/a&gt; en la que cada semana escribe un artículo de opinión casi siempre relacionado de alguna forma con el mundo de la tecnología, informática o la empresa. Aunque es para suscriptores puedes &lt;a href=&#34;http://us2.campaign-archive2.com/home/?u=374c664073e1a1fa3deca53b4&amp;amp;id=e67967d43f&#34;&gt;consultar sus últimos artículos&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://justificaturespuesta.com/&#34;&gt;Justifica tu respuesta&lt;/a&gt;: es la bitácora de un docente en parte destinado a otros docentes pero que contiene artículos muy interesantes para cualquiera sobre el aprendizaje aplicables en areas distintas a la docencia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://cienciadesofa.com/&#34;&gt;Ciencia de sofá&lt;/a&gt;: un blog de divulgación científica con artículos sobre astronomía, biología, física, geología, matemáticas y química.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://betabeers.com/&#34;&gt;Betabeers&lt;/a&gt;: un gran comunidad de desarrolladores en la que podrás encontrar charlas a las que asistir para aprender temas técnicos sobre programación, desarrollo o tecnología. Consulta su &lt;a href=&#34;https://betabeers.com/event/&#34;&gt;agenda&lt;/a&gt; y no te pierdas ningún evento cercano a tí, también inspecciona su &lt;a href=&#34;https://betabeers.com/post/&#34;&gt;sección de empleo&lt;/a&gt; con ofertas de trabajo de empresas muy interesantes, un gran porcentaje son en las grandes ciudades pero también hay varias en otras ciudades importantes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.elblogsalmon.com/&#34;&gt;El Blog Salmón&lt;/a&gt;: en blog sobre asuntos de la economía con algunos artículos interesantes de leer.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Si tienes un blog personal con una temática similar a las anteriores páginas y blogs en el que se publica con cierta regularidad (semanal, mensual, cada dos meses&amp;hellip; pero que sigue vivo) puedes dejar un comentario en esta página o ponerte en contacto conmigo (mi dirección de correo electrónico está en la página &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/pages/acerca-de/&#34;&gt;Acerca de&amp;hellip;&lt;/a&gt;) para hacérmelo llegar. También si conoces un blog que sigues habitualmente en tu lector de feeds del que no te pierdes ninguna de sus entradas y que publica información interesante compártelo ¡yo también quiero conocerlo y leerlo!. Seguro que ahí fuera hay muchos blogs interesantes esperando a ser descubiertos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prometo verlos todos para comprobar si se ajustan a la temática anteriormente descrita y añadirlo en su caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PD: no me gustan los enlaces rotos, si en algún momento un enlace de los listados aquí deja de funcionar avísame con un comentario o correo electrónico para que lo quite o lo corrija, las siguientes personas que visiten esta página te lo agradecerán además de yo ;).&lt;/p&gt;</content></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/pages/about/</id><title>Acerca de...</title><updated>2016-10-22T23:00:00+02:00</updated><published>2013-12-02T13:00:00+10:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/pages/about/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p&gt;Empecé el blog allá por febrero de 2010 con la motivación de escribir y aprender sobre temas de mi interés que en mis horas de trabajo no podía, ni aún muchas veces puedo, tratar de ayudar a los demás, de compartir conocimientos, es una de las formas de colaborar con el software libre y también sin duda por divertirme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su mayor parte la temática de este blog está entorno a la programación, la tecnología y al software libre. Por lo general mi objetivo no es escribir entradas con un conocimiento muy profundo del tema tratado en cada artículo (aunque eso depende también de los conocimientos del lector) sino lo suficiente amplio para que a alguien le cree curiosidad y proporcionando enlaces de referencia pueda profundizar más por su cuenta si lo desea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estoy titulado como Ingeniero en Informática y he trabajado en varias consultorías informáticas durante más de 10 años con las funciones de programador/analista técnico adquiriendo un conocimiento alto sobre muchas de las más actuales tecnologías de la plataforma Java y desarrollo web. En el presente estoy trabajando en una empresa dedicada al comercio electrónico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si quieres ponerte en contacto conmigo aquí dejo mi dirección de correo electrónico que es &lt;a href=&#34;mailto:pico.dev@gmail.com&#34;&gt;pico.dev@gmail.com&lt;/a&gt;, estaré encantado de escuchar:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ofertas de trabajo. Estoy interesado en &lt;a href=&#34;https://www.oracle.com/technetwork/java/index.html&#34;&gt;Java&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.oracle.com/technetwork/java/javaee/overview/index.html&#34;&gt;Java EE&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.jboss.org/&#34;&gt;JBoss&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://wildfly.org/&#34;&gt;WildFly&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://tomcat.apache.org/&#34;&gt;Tomcat&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://spring.io/&#34;&gt;Spring&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://hibernate.org/&#34;&gt;Hibernate&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.jooq.org/&#34;&gt;jOOQ&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://gradle.org/&#34;&gt;Gradle&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://jquery.com/&#34;&gt;jQuery&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://reactjs.org/&#34;&gt;React&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/&#34;&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; y software libre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Propuestas de colaboración con artículos patrocinados, análisis de productos, &lt;em&gt;banners&lt;/em&gt; u otras formas de publicidad principalmente relacionada con la temática de este blog.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Consultas o preguntas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sugerencias de artículos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Opiniones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Correcciones de errores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cualquier otra cosa que quieras comentarme.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;a href=&#34;mailto:pico.dev@gmail.com&#34;&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/pd-email.png&#34; alt=&#34;pico.dev@gmail.com&#34; title=&#34;pico.dev@gmail.com&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/&#34;&gt;Blog Bitix&lt;/a&gt; es la continuación a partir de diciembre de 2013 de &lt;a href=&#34;https://elblogdepicodev.blogspot.com.es&#34;&gt;El blog de pico.dev&lt;/a&gt; pero empleando &lt;a href=&#34;http://octopress.org/&#34;&gt;Octopress&lt;/a&gt; después de esa fecha y con &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; a partir de mayo de 2015. Octopress &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hola-nuevo-mundo/&#34;&gt;tiene varias ventajas&lt;/a&gt; y por estas ventajas el cambio de plataforma en un primer momento, con Hugo he podido personalizar completamente la apariencia y la instalación y actualización me ha resultado más simple. El contenido que publiqué en El blog de pico.dev sigue estando accesible y no lo he migrado, pero a partir de su abandono el nuevo contenido lo crearé ya en este blog hasta que surja otra herramienta que supere a Hugo y decida hacer otro cambio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero que este blog os resulte de interés tanto como yo me divierto escribiendo en él.&lt;/p&gt;</content></entry></feed>