<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed version="2.0" xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/juegos/</id><title type="text">Blog Bitix</title><subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle><updated>2019-09-08T18:00:00+02:00</updated><author><name>picodotdev</name></author><generator>Hugo</generator><icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/hugo.png</icon><logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/hugo.png</logo><rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/</id><title>Desempaquetado de PlayStation 4 Slim de 1 TB</title><updated>2019-09-18T14:30:00+02:00</updated><published>2019-09-08T18:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p>&lt;strong>A pesar de estar la PlayStation 4 al final de su ciclo de vida igualmente puede ser un buen momento para comprarla por otros motivos. Como por ejemplo que ahora es cuando mejor catálogo de juegos posee y que se ofrece en un modelo &lt;em>slim&lt;/em> que consume menos energía, es sensiblemente más pequeña, se calienta menos y es más silenciosa. Como usuario de GNU/Linux y un Intel NUC como ordenador personal una consola es una buena opción como plataforma de juegos sin complicaciones.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;div class="logotypes" style="float: right;">
&lt;img src="assets/images/logotipos/playstation.svg" class="right " width="200" alt="PlayStation" title="PlayStation"/>
&lt;/div>
&lt;p>Desde que me pase a &lt;a href="https://www.gnu.org/">GNU&lt;/a>/&lt;a href="https://www.linux.com/">Linux&lt;/a> como mi único sistema operativo para mi ordenador personal he dejado de jugar a juegos, en parte porque el ordenador que tenía ya no era suficiente para mover los juegos actuales del momento y porque luego como mi equipo elegí un ordenador portátil que no son los más indicados para los juegos porque estos le exigen a la tarjeta gráfica y al procesador buen desempeño lo que resulta en calor que en los portátiles sus sistemas de refrigeración tienen importantes limitaciones para mantenerse en temperaturas bajas.&lt;/p>
&lt;p>Más tarde compré un &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/desempaquetado-intel-nuc-nuc8i5bek-bean-canyon-hyperx-impact-ram-y-samsung-970-evo-nvme-ssd/">Intel NUC Bean Canyon&lt;/a> que es un ordenador muy compacto de escritorio con un procesador de bajo consumo, tiene una tarjeta gráfica Intel integrada pero suficientemente capaz para mover juegos bajando detalles como &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/">Diablo 3 o World of Warships usando Wine&lt;/a>. Sin embargo al NUC con los juegos le hace alcanzar temperaturas de entre 70º y 80º lo que tampoco es lo ideal en su funcionamiento.&lt;/p>
&lt;p>Así que llevaba un tiempo buscando una consola pero al haber estado varios años con portátil no tenía ni siquiera un pantalla externa, esperé a comprar el NUC para adquirir un &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/10/desempaquetado-y-analisis-de-monitor-benq-pd2700q/">monitor Benq PD2700Q&lt;/a> de 27 pulgadas y resolución 2K. Salvo algún momento muy puntual he estado más de una década sin jugar a juegos recientes, de los últimos que jugué que recuerde fueron el &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Diablo_II">Diablo 2&lt;/a> y el &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Fallout_Tactics%3A_Brotherhood_of_Steel">Fallout Tactics&lt;/a>, más o menos desde el ¿2004-2006?. Tengo instalados varios &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/">juegos retro con emulador&lt;/a> y he comprado unos &lt;a href="https://amzn.to/2UHzGNh">mandos estilo Super NES&lt;/a>, aunque algunos juegos retro son míticos al menos en mis recuerdos y siguen siendo muy divertidos para pasar un rato los juegos actuales son mucho mejores al menos en calidad gráfica.&lt;/p>
&lt;p>He evaluado varias posibilidades como una &lt;a href="https://www.playstation.com/es-es/explore/ps3/">PlayStation 3&lt;/a> de segunda mano, una &lt;a href="https://www.playstation.com/es-es/explore/ps4/">PlayStation 4&lt;/a> o una &lt;a href="https://www.xbox.com/es-ES/xbox-one-s">Xbox One&lt;/a> también de segunda mano si pudiese conseguir o nueva. Aún sabiendo que la PlayStation 5 será lanzada en el 2020 en poco menos de un año. Finalmente me he decidido por comprar una PlayStation 4 nueva, no de segunda mano ya que encontrar alguna en &lt;a href="https://es.wallapop.com/">Wallapop&lt;/a> no me ha resultado sencillo de un vendedor que la ponga a buen precio, y no casi a precio de tienda pero sin garantía, sea serio para quedar, la confianza por saber si funciona correctamente, que haya estado no muy usada, bien cuidada y que no tiene garantía en caso de fallo. Como no he jugado a juegos recientemente el catálogo que tiene ya al final de su ciclo de vida es completamente nuevo para mi, es muy amplio y seguro que me ofrece juegos durante varios años incluso aún cuando la PlayStation 5 sea comercializada. Otra opción sería esperar a &lt;a href="https://stadia.dev/">Stadia&lt;/a> pero yo tengo un lento ADSL que dudo tenga la capacidad para jugar a 1080p sin problemas, pasarme a fibra me resultaría algo más cara la cuota mensual de internet y el catálogo de Stadia inicialmente va a ser bastante limitado comparado con el de la PS, el futuro puede ser algo como Stadia pero hasta pasados unos años y si el modelo tiene éxito no, no voy a esperar a que tenga un catálogo amplio.&lt;/p>
&lt;p>Nuevas ya solo se puede elegir el modelo &lt;em>Slim&lt;/em> que reduce el consumo de energía de los modelos anteriores, eso le permite tener un tamaño más reducido, generar menos calor y ser más silenciosa. Está la versión de 500 GB y de 1 TB de capacidad de disco duro, he optado por la de 1 TB ya que 500 GB dicen que si se es alguien de jugar a muchos juegos hay que estar administrando con más cuidado el espacio del disco duro, admite cambiar el disco duro interno por uno de 2 TB y también admite disco duro externo USB 3.0 de hasta 8 TB pero por no cambiarle el disco duro con su coste adicional de adquirirlo y no tener que tener un disco duro externo he preferido el modelo de 1 TB. Hay juegos de 10, 25 y 50 GB así que dependiendo de la cantidad de juegos que un pretenda instalar convendrá un modelo de menor o mayor capacidad. La &lt;em>Slim&lt;/em> de 500 GB se comercializa a 290 € sin juegos y la de 1 TB con un &lt;em>pack&lt;/em> de juegos a 350 €, en algún momento de rebajas el descuento puede estar en 50 €. Un PC dedicado a juegos es mucho más caro, solo la tarjeta gráfica puede valer eso o más.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/PlayStation_4_models">Modelos de PlayStation&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-models_hu8134221e12cd61054ab42af1aad12397_7988_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Modelos de PlayStation 4" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-models_hu8134221e12cd61054ab42af1aad12397_7988_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Modelos de PlayStation 4&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="playstation-xbox-stadia-o-pc">PlayStation, Xbox, Stadia o PC&lt;/h3>
&lt;p>Entre la Xbox y la PlayStation he preferido la última aún siendo más cara por tres motivos principalmente. Uno, porque los juegos de la PlayStation me ha dado la sensación de que son más baratos al menos sus respectivas tiendas digitales, la PlayStation tiene varios juegos muy populares catalogados como &lt;em>PlayStation Hits&lt;/em> al precio de unos razonables 20 € y la PS4 parece tener más ofertas puntuales en algunos juegos para incentivar su compra, los juegos de la Xbox en lo que he visto los mismos están alrededor de 30 € cuando en la PS están en 20 €. Dos, porque el mano de la Xbox va con pilas y no quiero estar cambiándolas o usando pilas recargables, creo que se puede comprar una batería aunque aparte con su cargador. La Xbox está más barata para hacerla más atractiva en el mercado en parte seguramente porque la consola que ha vendido más unidades ha sido la PlayStation, la he visto en algunos momentos a 200 € la de 1 TB con unidad de disco cuando la PlayStation en algunos momentos de rebajas únicamente la he visto a 300€ aunque con un paquete de juegos. Tres, para jugar a través de internet en la Xbox se requiere una suscripción mensual y en la PlayStation para el &lt;em>World of Warships&lt;/em> que es del estilo &lt;em>free to play&lt;/em> no he visto que sea necesario, y este es un juego que me llama la atención.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim_hud13ec7dd7c87198a611f7529b55f3055_70744_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="PlayStation 4 Slim y Xbox One S" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim_hud13ec7dd7c87198a611f7529b55f3055_70744_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/xbox-one-s_hu9b12101d659117ac4d6719e9a70768cc_70108_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Juegos incluidos en el pack" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/xbox-one-s_hu9b12101d659117ac4d6719e9a70768cc_70108_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>PlayStation 4 Slim y Xbox One S&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>La mayoría de juegos están en ambas consolas, salvo unos cuantos exclusivos que tiene cada una (hay más exclusicos en la PS). Revisando la lista que hecho de los juegos que me han llamado la atención de la PlayStation solo tenía tres o cuatro exclusivos apuntados, así que esto para mi no ha sido determinante. Las dos consolas ofrecen diría que la misma calidad al utilizar ambas un procesador SOC similar producido por &lt;a href="https://www.amd.com/es">AMD&lt;/a>, asi que esto tampoco es determinante para elegir una u otra plataforma.&lt;/p>
&lt;p>En el caso de Stadia con mi conexión actual de ADSL no creo que me posibilite jugar con una calidad de al menos 1080p y está por ver que tal resulta la jugabilidad con las latencias. También está por ver a que precio salen los juegos en Stadia ya que en la opción sin suscripción de comprar únicamente los juegos y poder jugarlos cuanto se quiera me extraña que sean al mismo precio que en la PS, quizá me equivoque pero creo que los juegos de Stadia serán más caros o será un punto a su favor por no tener que hacer un desembolso inicial en hardware.&lt;/p>
&lt;p>Si hubiese sabido que los juegos con Wine en GNU/Linux funcionan en lo que probado tan bien quizá en vez de un NUC hubiese evaluado de forma más positiva un ordenador ITX, aún así por el tamaño posiblemente hubiese seguido eligiendo el NUC y la PlayStation. Quizá en un futuro si que opte por un ITX o un equipo del tamaño del NUC pero más destinado a &lt;em>gaming&lt;/em> como los de &lt;a href="https://www.zotac.com/es/">Zotac&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h3 id="lista-de-juegos-de-playstation">Lista de juegos de PlayStation&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_best-selling_PlayStation_4_video_games">Juegos PlayStation 4&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Category:PlayStation_4-only_games">Juegos exclusivos PlayStation 4&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Anexo:Videojuegos_m%C3%A1s_vendidos_de_la_PlayStation_4">Juegos más vendidos PlayStation 4&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_PlayStation_4_free-to-play_games">Juegos &lt;em>free to play&lt;/em> PlayStation 4&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="lista-de-juegos-de-xbox">Lista de juegos de XBOX&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Anexo:Videojuegos_para_Xbox_One">Juegox Xbox One&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Anexo:Videojuegos_m%C3%A1s_vendidos_de_la_Xbox_One">Video juegos más vendidos de Xbox One&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="juegos-digitales-o-físicos">Juegos digitales o físicos&lt;/h3>
&lt;p>Los juegos que tengo apuntados como candidatos a jugar son los siguientes, tendría entretenimiento para varios años. Muchos usuarios de consolas prefieren los juegos físicos, el motivo puede ser por coleccionarlos, ponerlos en una balda y verlos, palparlos y recordar algún buen momento, por poder venderlos una vez completados o por poderlos jugar siempre que deseen sin necesidad de internet o ante un hipotético caso de que Sony ya no preste el servicio. En mi caso seguramente adquiera la mayoría en formato digital por la comodidad de no tener que estar introduciendo el disco en una unidad lectora que con el uso intensivo es probable que empiece a fallar, en mi caso no soy coleccionista y prefiero ahorrar espacio por no tener objetos en casa que no uso de forma cotidiana. La Xbox por ejemplo ofrece una edición completamente digital a un más atractivo precio que su edición equivalente con unidad lectora.&lt;/p>
&lt;h3 id="mi-lista-de-juegos">Mi lista de juegos&lt;/h3>
&lt;p>La PS5 seguramente ofrezca compatibilidad con los juegos de PS4 lo que hará que posee un buen catálogo de salida y que todos los juegos digitales de la PS4 en principio puedan ser aprovechados en la PS5, así que los juegos digitales no me parece mala idea.&lt;/p>
&lt;ul class="list-columns">
&lt;li>Watch Dogs 1 y 2&lt;/li>
&lt;li>Last of us 1 y 2 (*)&lt;/li>
&lt;li>Grand Theft Auto 5&lt;/li>
&lt;li>Red Dead Redemtion 2&lt;/li>
&lt;li>Tropico 6&lt;/li>
&lt;li>The Witcher 3&lt;/li>
&lt;li>The Division 1 y 2&lt;/li>
&lt;li>Trine 1, 2, 3 y 4&lt;/li>
&lt;li>Darkest Dungeon&lt;/li>
&lt;li>XCOM 2&lt;/li>
&lt;li>Divinity: Original Sin 2&lt;/li>
&lt;li>Pillars Of Eternity&lt;/li>
&lt;li>Dirt Rally 2.0&lt;/li>
&lt;li>Dark Souls&lt;/li>
&lt;li>Hellblade&lt;/li>
&lt;li>For the king&lt;/li>
&lt;li>Train Sim World&lt;/li>
&lt;li>World of Warships&lt;/li>
&lt;li>World of Tanks&lt;/li>
&lt;li>Fortnite&lt;/li>
&lt;li>Mafia 3&lt;/li>
&lt;li>Assasins Creed&lt;/li>
&lt;li>FIFA&lt;/li>
&lt;li>Horizon Zero Down (*)&lt;/li>
&lt;li>God of War (*)&lt;/li>
&lt;li>Blodborne (*)&lt;/li>
&lt;li>Far Cry 5&lt;/li>
&lt;li>Fallout 4&lt;/li>
&lt;li>Days Gone (*)&lt;/li>
&lt;li>Uncharted (*)&lt;/li>
&lt;li>Detroit Become Human&lt;/li>
&lt;li>Metro Exodus&lt;/li>
&lt;li>Lords Of The Fallen&lt;/li>
&lt;li>La Tierra Media: Sombras De Guerra&lt;/li>
&lt;li>Little Big Planet&lt;/li>
&lt;li>The Last Guardian&lt;/li>
&lt;li>The Order&lt;/li>
&lt;li>Titanfall&lt;/li>
&lt;li>Until Down (*)&lt;/li>
&lt;li>Rime&lt;/li>
&lt;li>Journey&lt;/li>
&lt;li>Ori&lt;/li>
&lt;li>Wasteland 3&lt;/li>
&lt;li>Rage 2&lt;/li>
&lt;li>Infamous Second Son&lt;/li>
&lt;li>Frostpunk&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Estos son los juegos que incluye el &lt;em>pack&lt;/em> del modelo de la consola que he comprado. Aunque es muy posible que al final que alguno lo acabe adquiriendo en formato digital.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-1_hub2098bc21bde4a7dc734776a4ebc86aa_4392443_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Juegos incluidos en el pack" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-1_hub2098bc21bde4a7dc734776a4ebc86aa_4392443_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-2_hu35c019b802ec1e8f1de2f6abf1b82e2e_5112261_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Juegos incluidos en el pack" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-2_hu35c019b802ec1e8f1de2f6abf1b82e2e_5112261_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-3_hu895a037ab351cafee9c1116294203dfb_2989684_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Juegos incluidos en el pack" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-3_hu895a037ab351cafee9c1116294203dfb_2989684_200x150_fit_q90_box.jpg" width="120"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-4_hu61423545450bbdae0f141b1eb801713c_3885748_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Juegos incluidos en el pack" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-4_hu61423545450bbdae0f141b1eb801713c_3885748_200x150_fit_q90_box.jpg" width="115"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-5_hu908d52115fcb454052b1b102e6fc15eb_4137515_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Juegos incluidos en el pack" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-5_hu908d52115fcb454052b1b102e6fc15eb_4137515_200x150_fit_q90_box.jpg" width="119"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-6_hu7acedfb703bbd209ec26e87043755f0d_3849584_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Juegos incluidos en el pack" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-6_hu7acedfb703bbd209ec26e87043755f0d_3849584_200x150_fit_q90_box.jpg" width="120"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-7_hu5f458025393e15490df3a00903044882_4003881_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Juegos incluidos en el pack" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-7_hu5f458025393e15490df3a00903044882_4003881_200x150_fit_q90_box.jpg" width="117"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-8_hu1b0cdcd29c4aafbe36c59c6df411e7be_4514120_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Juegos incluidos en el pack" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/juegos-8_hu1b0cdcd29c4aafbe36c59c6df411e7be_4514120_200x150_fit_q90_box.jpg" width="120"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juegos incluidos en el pack&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="desempaquetado-playstation-4-slim-1-tb">Desempaquetado PlayStation 4 Slim 1 TB&lt;/h3>
&lt;p>La PS4 tiene 1.84 TFLOPs de potencia, la PS5 tendrá alrededor de 10 TFLOPS con lo que es claro que será mucho más potente y eso se notará en la calidad gráfica muy significativamente, posiblemente incorporando trazado de rayos que dotará a las imágenes de una física de luces y reflejos mucho más realista. La PlayStation 4 Pro tiene más potencia, 4 TFLOPS pero consume más energía, es algo más grande y más ruidosa, ofrece algo mejor calidad gráfica para los juegos que los aprovechen o tasas de fotogramas más estables, pero realmente no hay mucha más diferencia.&lt;/p>
&lt;p>Las &lt;a href="https://www.playstation.com/en-gb/explore/ps4/tech-specs/">especificaciones ténicas de la PlayStation 4 Slim&lt;/a> son:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Nombre de producto: PlayStation®4&lt;/li>
&lt;li>Código de producto: CUH-2000 series&lt;/li>
&lt;li>Procesador principal: Single-chip custom processor, CPU : x86-64 AMD &amp;ldquo;Jaguar&amp;rdquo;, 8 cores, GPU : 1.84 TFLOPS, AMD Radeon™ based graphics engine&lt;/li>
&lt;li>Memoria: GDDR5 8GB&lt;/li>
&lt;li>Almacenamiento: 500GB, 1TB&lt;/li>
&lt;li>Dimensiones externas: 265×39×288 mm aproximadamente (ancho × alto × longitud)&lt;/li>
&lt;li>Peso: 2.1 kg aproximadamente&lt;/li>
&lt;li>Unidad disco: BD/DVD, DVD × 8 CAV, BD × 6 CAV (solo lectura)&lt;/li>
&lt;li>Entrada/Salida: Super-Speed USB (USB 3.1 Gen1) 2 puertos&lt;/li>
&lt;li>1 puerto AUX&lt;/li>
&lt;li>Red: Ethernet 10BASE-T, 100BASE-TX, 1000BASE-T x1, IEEE 802.11 a/b/g/n/ac&lt;/li>
&lt;li>Conectividad: Bluetooth®v4.0&lt;/li>
&lt;li>Energía: AC 100-240V, 50/60Hz&lt;/li>
&lt;li>Consumo energía: 165W máximo&lt;/li>
&lt;li>Temperatura funcionamiento: 5 ºC – 35ºC&lt;/li>
&lt;li>Salida vídeo: puerto HDMI™ (con soporte para HDR)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="media-amazon" style="text-align: center;">
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07LFY8WBX&amp;linkId=95a091643d28db1abfa20f5e3e12a899">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>Estos es lo que incluye la caja del &lt;em>pack&lt;/em> que he comprado:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Consola PlayStation 4.&lt;/li>
&lt;li>Mando Dual Shock 2 y cable cargador.&lt;/li>
&lt;li>Cable fuente de alimentación.&lt;/li>
&lt;li>Cable HDMI.&lt;/li>
&lt;li>Auriculares y micrófono.&lt;/li>
&lt;li>Juegos del &lt;em>pack&lt;/em> (Ratchet &amp;amp; Clank, Uncharted 4, The Last of Us).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-1_hu3f9c92109165290ac236c9e45e765953_4486059_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Caja" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-1_hu3f9c92109165290ac236c9e45e765953_4486059_200x150_fit_q90_box.jpg" width="193"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-2_huc1f278297bd1f0043d1c730f98789d50_5606022_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Caja" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-2_huc1f278297bd1f0043d1c730f98789d50_5606022_200x150_fit_q90_box.jpg" width="190"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-3_hu2ba7ea5f47b1a01a218931d3cef93296_3211322_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Caja" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-3_hu2ba7ea5f47b1a01a218931d3cef93296_3211322_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-4_hu03d1394246d77dda4248d5fff5b1e78a_2556775_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Caja" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-4_hu03d1394246d77dda4248d5fff5b1e78a_2556775_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-5_huc61c75ff5c83924b0456ccfabfb327ac_2792211_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Caja" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-5_huc61c75ff5c83924b0456ccfabfb327ac_2792211_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-6_hu14301e7da42efe7d3db789f5317fa40e_3456080_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Caja" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-6_hu14301e7da42efe7d3db789f5317fa40e_3456080_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-7_hu76baf176267fb611760421d7e88de6c1_4459750_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Caja" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-7_hu76baf176267fb611760421d7e88de6c1_4459750_200x150_fit_q90_box.jpg" width="188"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-8_hu2a4e9338dd04877ca218e81e14a6fe54_4061049_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Caja" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/caja-8_hu2a4e9338dd04877ca218e81e14a6fe54_4061049_200x150_fit_q90_box.jpg" width="169"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Caja&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>La consola.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-1_huafb50a11c535051ffe563e01b3f91c29_6216481_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="PlayStation 4 Slim" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-1_huafb50a11c535051ffe563e01b3f91c29_6216481_200x150_fit_q90_box.jpg" width="187"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-2_hu67e5407073f784a31c225c1c09b097d7_3309353_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="PlayStation 4 Slim" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-2_hu67e5407073f784a31c225c1c09b097d7_3309353_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-3_hua9732bc3c761937d1c95ef700c39b791_3531779_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="PlayStation 4 Slim" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-3_hua9732bc3c761937d1c95ef700c39b791_3531779_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-4_hu09e6d55e11fad23ff484fce10a477e01_3065598_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="PlayStation 4 Slim" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-4_hu09e6d55e11fad23ff484fce10a477e01_3065598_200x150_fit_q90_box.jpg" width="140"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-5_huebd88c4fcf81aa2c52b11a0a86fd2b7a_5117800_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="PlayStation 4 Slim" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-5_huebd88c4fcf81aa2c52b11a0a86fd2b7a_5117800_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-6_hua30ae418e67d07db922a97cc84b8153d_3950976_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="PlayStation 4 Slim" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/playstation-4-slim-6_hua30ae418e67d07db922a97cc84b8153d_3950976_200x150_fit_q90_box.jpg" width="150"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>PlayStation 4 Slim&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Y los cables y manuales incluidos. En la foto se ven el mando, el calbe HDMI, el cable USB cargador del mando, el cable de energía y los auriculares con micrófono.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/cables-1_hu5ec5a7b7785a7d705dda78415353206c_4728540_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Cables y manuales" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/cables-1_hu5ec5a7b7785a7d705dda78415353206c_4728540_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/manuales-1_hu634a5b95b71bba3476ada2febaaf06ae_3052995_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Cables y manuales" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/manuales-1_hu634a5b95b71bba3476ada2febaaf06ae_3052995_200x150_fit_q90_box.jpg" width="172"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Cables y manuales&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>&lt;a href="https://manuals.playstation.net/document/es/ps4/">La guía de usuario de la PS4&lt;/a> incluye información para saber como realizar varias tareas y en estos dos vídeos sobre el mando, que función tiene el panel táctil parece que no sirve para mucho salvo como botón de selección, como bajar la intensidad de la luz para que le dure más la batería, se puede seguir jugando con el mando mientras se carga con el cable y la duración de la carga tarda unas dos horas.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=gHGMWLhPAkw">PS4: Mando análisis, funciones y demás&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=Bz0S5LpJEAs">Uso del DualShock 4&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/mando-dualshock-4-1_hue4fb1467ae1d244daba46a9070af6f55_3665140_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Mando DualShock 4 V2" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/mando-dualshock-4-1_hue4fb1467ae1d244daba46a9070af6f55_3665140_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/mando-dualshock-4-2_hue0fd45f6c3b711dc058121a6dc63fc0c_3799898_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Mando DualShock 4 V2" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/mando-dualshock-4-2_hue0fd45f6c3b711dc058121a6dc63fc0c_3799898_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/mando-dualshock-4-3_hu139178d2a3613a9715ea9d1d317c108a_3735348_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Mando DualShock 4 V2" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/mando-dualshock-4-3_hu139178d2a3613a9715ea9d1d317c108a_3735348_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Mando DualShock&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>La verdad es que el precio no la he comprado en el mejor momento como se puede comprobar usando el &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/06/conocer-la-evolucion-de-los-precios-de-los-productos-en-amazon-con-camelcamelcamel/">seguidor de precios CamelCamelCamel&lt;/a>, para estar el producto en el final de su vida el precio no es que sea mucho menor que desde su comercialización ni comparándolo con sus competidores. Para adquirirla a mejor precio hubiera sido mejor que esperase un par e meses al &lt;em>black friday&lt;/em> o época navideña o un día sin IVA de algún centro comercial o ya casi hasta que salga la PS5 momento en el que bajara algo de precio por empezar a agotar existencias y quedar descatalogada. Pero es durante unas semanas de vacaciones en las que iba a poder jugar de forma más intensiva, los ingresos de Adsense del blog los empleo en esto, de esta menera me compensa la dedicación que me requiere, otra gente tendrá otros vicios y gastos que yo no tengo. Otra posibilidad era haber cogido la versión de 500 GB que salía algo más económica y un disco de 1 o 2 TB aparte pero entre portátiles que voy desechando quedándome con los discos duros no quería tener otro más de 500 GB junto con tener que adquirirle una caja USB de disco duro externa.&lt;/p>
&lt;h3 id="primera-toma-de-contacto">Primera toma de contacto&lt;/h3>
&lt;p>Como decía prefiero juegos digitales pero con mi lento ADSL que descarga entre 1 y 1.5 MiB por segundo descargar 25 GiB tarda como unas 5 horas, nada que no pueda poner varios juegos en la cola de descarga y dejarlo bajando una noche pero es posible que las actualizaciones quizá me impida jugar en algún momento que quisiese. Salvo estos momentos puntuales de descarga mi ADSL me es más que suficiente, para mi no es mayor inconveniente.&lt;/p>
&lt;p>Desde el ordenador me he creado una cuenta en &lt;a href="https://www.playstation.com/es-es/explore/playstation-network/">PlayStation Network&lt;/a> para acceder a los juegos digitales y empezar a añadir los favoritos que deseo y así enterarme de cuando alguno de ellos esté de oferta comprarlo. Es importante elegir bien el nombre de la cuenta, el primer cambio de nombre de la cuenta es gratuito pero los siguientes hay que pagar. Creada la cuenta descargo algunos juegos &lt;em>free to play&lt;/em> para probar, empezando por &lt;em>Fortnite&lt;/em> y &lt;em>World of Warships&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>En el primer inicio se solicitan múltiples datos de configuración y preferencias entre ellos si se desea la cuenta de PlayStation Network, como la he creado previamente desde el ordenador solo he tenido que introducir el nombre de usuario de inicio de sesión y la contraseña. Otras opciones solicitadas son las relativas a la privacidad y que información ven otros usuarios de nuestra actividad en la consola, pide unas cuantas, estas opciones se pueden editar también desde un ordenador entrando a la cuenta de PSN con el navegador.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-1_hu4cd6e39cd86bbefe1e6c7da8d7386d78_4673754_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Configuración inicial" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-1_hu4cd6e39cd86bbefe1e6c7da8d7386d78_4673754_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-2_hu2300feee51a6856c184d40e9c70bae8f_4721632_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Configuración inicial" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-2_hu2300feee51a6856c184d40e9c70bae8f_4721632_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-3_hub7e315a3e315f12a9e969488217a90e3_4984871_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Configuración inicial" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-3_hub7e315a3e315f12a9e969488217a90e3_4984871_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-4_hu3e1a205ccde5db1f3dab7a6bba6db56c_4640852_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Configuración inicial" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-4_hu3e1a205ccde5db1f3dab7a6bba6db56c_4640852_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-5_hu77de3cdabc114cf1236c185cd559ef5a_3791766_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Configuración inicial" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-5_hu77de3cdabc114cf1236c185cd559ef5a_3791766_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-6_huc93789a5a0eb0c6fcf01a8955fdab982_4372597_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Configuración inicial" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-6_huc93789a5a0eb0c6fcf01a8955fdab982_4372597_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-7_hu93f637e404889f184464035c3bf3eb55_4762124_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Configuración inicial" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-7_hu93f637e404889f184464035c3bf3eb55_4762124_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-8_hu922d0f1b40538df0bd366e1dc143d5d0_4796004_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Configuración inicial" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-8_hu922d0f1b40538df0bd366e1dc143d5d0_4796004_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-9_hudde3926f40aa1f210195bb590fb49e1d_3933406_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Configuración inicial" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-9_hudde3926f40aa1f210195bb590fb49e1d_3933406_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-10_hu853223084cfb09238b2748b77c2ce15a_4348495_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Configuración inicial" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-10_hu853223084cfb09238b2748b77c2ce15a_4348495_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-11_hu841c254a52a256ad778bf06c14171496_3991763_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Configuración inicial" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-inicial-11_hu841c254a52a256ad778bf06c14171496_3991763_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Configuración inicial&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Varias opciones de privacidad.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/opciones-privacidad_hu5cb2e676510930a98873ac1cf619c223_4346485_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Opciones de privacidad" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/opciones-privacidad_hu5cb2e676510930a98873ac1cf619c223_4346485_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Opciones de privacidad&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>La configuración de PlayStation Network.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-playstation-network_hu9121c6e1d010f67746dbb3258f1f350d_4072607_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Configuración de PlayStation Network" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/configuracion-playstation-network_hu9121c6e1d010f67746dbb3258f1f350d_4072607_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Configuración de PlayStation Network&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Al finalizar toda la configuración se muestra la pantalla inicial de la consola.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/logo-inicio_hucce203abbc614f056371ba56199ea168_4124292_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Pantalla inicial" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/logo-inicio_hucce203abbc614f056371ba56199ea168_4124292_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/pantalla-inicial-1_hu492b089978d16df2affc3b58cfb3765e_3804298_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Pantalla inicial" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/pantalla-inicial-1_hu492b089978d16df2affc3b58cfb3765e_3804298_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/pantalla-inicial-2_hucaac5ee0968d67779c6c97fecebbf393_5345166_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Pantalla inicial" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/pantalla-inicial-2_hucaac5ee0968d67779c6c97fecebbf393_5345166_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Pantalla inicial&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Uso un monitor de resolución 2560x1440 (2K), la PlayStation está preparada para un resolución 1920x1080 (FullHD) pero tanto en la interfaz de los menús como en los juegos la calidad de imagen es muy buena. Tiene una opción de configuración para elegir ampliar la imagen a 2K o usar el área nativo de FullHD.&lt;/p>
&lt;h3 id="limpieza-de-ventilador-y-disipador-desmontaje-y-montaje-como-cargar-del-mando">Limpieza de ventilador y disipador, desmontaje y montaje, como cargar del mando&lt;/h3>
&lt;p>En un futuro con el uso como a todo elemento electrónico que utiliza para refrigerarse un ventilador y un disipador se le acumulará polvo, con lo que cada cierto tiempo para que no haga demasiado ruido y disipe de forma más eficiente el calor que genera es recomendable limpiar el polvo que se le acumulará. En el modelo CUH-2216B la plancha de metal que cubre la unidad de discos y el disipador vienen fijados con unos tornillos de plástico a los que se les ha fundido la cabeza, con lo que no se pueden desatornillar. Para limpiar el ventilador un bastoncillo de algodón basta pero para limpiar el disipador completamente hay que desmontar la consola.&lt;/p>
&lt;p>Con estos tornillos de plástico hay dos opciones &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=dXH-c8hkueM">rebajarles la cabeza para que la tapa se pueda quitar&lt;/a> como se muestra en el vídeo en el que quedan estropeados, simplemente &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=9s0GoewPFC0">limpiar el ventilador&lt;/a> (&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=MTAiOTNUmJY">otro vídeo&lt;/a>) o sin necesidad de estropear esos tornillos de plástico utilizar un bote aerosol de aire comprimido con una cánula para limpiar el polvo también del disipador combinado con un aspirador a través de la abertura del ventilador se podrá quitar la mayor parte del polvo que acumulen, también está la posibilidad de desmontar la fuente de alimentación para acceder a la parte trasera del disipador, con el aire comprimido y una aspiradora tratar de extraer el polvo que se acumule en la parte delantera, todo con el objetivo de no desmontar la tapa que cubre el ventilador y el disipador para no estropear los tornillos de plástico. En modelos anteriores los tornillos son de metal y se pueden quitar perfectamente, Sony de forma deliberada los ha sustituido por estos de plástico que son peores, seguramente con la intención de que los usuarios no desmonten la PlayStation.&lt;/p>
&lt;p>En las páginas de &lt;a href="https://es.ifixit.com">iFixit&lt;/a> y &lt;a href="https://www.how-fixit.com">How Fixit&lt;/a> hay unas muy buenas guías en las que se explica paso a paso y con imágenes como desmontar una PlayStation 4 Slim y como montarla con posterioridad. En estos artículos y vídeos queda perfectamente ilustrado como desmontarla y montarla.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.how-fixit.com/laptop-repair-guides/game_console/ps4-slim-disassembly/">Artículo desmontaje de una PlayStation 4 Slim (How Fixit)&lt;/a> (es este se aprecia los tornillos de plástico con la cabeza fundida que fijan la tapa de metal que cubre el ventilador, disipador y la unidad lectora de los modelos más recientes de la consola)&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://es.ifixit.com/Device/PlayStation_4_Slim">Artículo desmontaje de una PlayStation 4 Slim (iFixit)&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=0BYsBdS8lvE">Vídeo como desmontar una PlayStation 4 Slim&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=iU9chZ86cm4">Vídeo como montar una PlayStation 4 Slim&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=lExiC4TAkVU">Otro vídeo de desmontaje de la Play Station 4 Slim&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://es.ifixit.com/Gu%C3%ADa/Como+aplicar+pasta+termica/744">Cómo aplicar pasta térmica correctamente en un procesador&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=JYwHB2P6GmM">Vídeo como aplicar pasta térmica&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Limpiar el ventilador solo requiere quitar la tapa superior de la consola y tratar de limpiar sus aspas con un bastoncillo o aire comprimido aplicándolo con el bote siempre en vertical ya que de otra manera expulsa líquido a baja temperatura con el riesgo de dañar algún componente electrónico si es necesario hay que cambiar la consola de posición pero el bote siempre en vertical, la tapa superior no anula la garantía si se tiene cuidado de dejar señales de manipulación. Sin embargo, para acceder al disipador al menos requiere desmontar la fuente de alimentación y para desmontarla hay que quitar la tapa inferior de la consola la cual requiere quitar un tornillo en la parte posterior de la consola que está protegido por una etiqueta de plástico pegada que lo cubre a modo de precinto de garantía. Si se quiere hacer una mejor limpieza que solo lo que permite acceder desde el ventilador no queda más remedio, como este paso ya anula la garantía solo es recomendable hacerlo una vez haya concluido su periodo estipulado según la legislación que en España es de 2 años desde el momento de la compra. Quitar la fuente de alimentación permite acceder a la parte posterior del disipador, con un aerosol de aire comprimido se puede quitar la mayor parte del polvo que se le acumule en la parte frontal y el ventilador.&lt;/p>
&lt;p>Para hacer una limpieza profunda y completa teniendo acceso completo al disipador y ventilador asi como cambiar la pasta térmica del procesador limpiando la anterior con alcohol isopropílico que con el tiempo pierde su eficiencia hay que desmontar la placa base de la consola y soltar las conexiones de cables, quitar la placa base y asegurarse de que los &lt;em>pads&lt;/em> térmicos sigan colocados en cada uno de sus componentes electrónicos. Son un buen número de tornillos a quitar, no es simple y solo es recomendable para alguien con experiencia o esté dispuesto a seguir los pasos de las guías anteriores.&lt;/p>
&lt;div class="media media-video" style="text-align: center;">
&lt;iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/0BYsBdS8lvE" frameborder="0" allowfullscreen>&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>Para realizar el montaje y desmontaje correctamente se requieren una serie de herramientas:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://amzn.to/34OEeWs">Destornilladores de precisión&lt;/a>, la PS4 utiliza tornillos con cabeza Torx T8 y Phillips PH0.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://amzn.to/2Ai1n5Q">Pinzas de precisión&lt;/a> si el &lt;em>kit&lt;/em> de destornilladores de precisión no incluye. Los cables de datos de la PS4 son planos, sus conectores pequeños y es recomendable manipularlos con unas de estas pinzas.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://amzn.to/34OEkxi">Aire comprimido&lt;/a> usando siempre el bote en vertical y en pequeñas ráfagas.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://amzn.to/2UVuiGd">Pasta térmica&lt;/a> no conductiva para no crear un cortocircuito si no se aplica correctamente y en una capa muy fina.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://amzn.to/2Lvyzx5">Alcohol isopropílico&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="media-amazon" style="text-align: center;">
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07VR9PGPC&amp;linkId=4a0232e9898e496af9e672fe50d57c81">&lt;/iframe>
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07JZ3DTHG&amp;linkId=1aede680c3b8a5b84657f52f73d54600">&lt;/iframe>
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01M0GKOEN&amp;linkId=cdc038354d536d752a8c70b8bddca748">&lt;/iframe>
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07MZ45X9G&amp;linkId=195df606f7ea4dae5d9df4e1887975c9">&lt;/iframe>
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07CYJLG1S&amp;linkId=129773b7c65c13d8101eafd1035d2211">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>Por último, el mando se puede cargar con un cable USB a microUSB, el mismo que proporciona en la consola, desde uno de los puertos de la propia consola, sin embargo esto requiere que la consola esté encendida o en reposo. Cargar el mando desde un puerto de la consola no es la única forma. En algún momento puede interesar cargar el mando aún con la consola completamente apagada, esto se puede hacer con cualquier adaptador de corriente utilizado para cargar un adaptador de corriente utilizando para cargar un teléfono móvil siempre que este produzca como salida 5 voltios y al menos 800 mA (miliamperios), en el texto serigrafiado del adaptador aparece detallada esta información en letras pequeñas que si es preciso para leerlas se puede emplear una foto de un móvil y ampliarla. Los puertos USB 2.0 o inferiores de un ordenador solo entregan 500 mA lo que no son suficiente para los requisitos de carga del mando, en caso de usarse estos la batería del mando podría degradarse, ha de usarse un puerto USB 3.0 o superior que son capaces de proporcionar 900 mA según la especificación del estándar USB.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/adaptador-de-corriente-de-telefono-movil_hub07e238e3f8594cd8f74f793c04872ea_864466_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Adaptador de corriente de teléfono móvil con salida de corriente 5V, 1.55A" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/adaptador-de-corriente-de-telefono-movil_hub07e238e3f8594cd8f74f793c04872ea_864466_200x150_fit_q90_box.jpg" width="142"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Adaptador de corriente de teléfono móvil con salida de corriente 5V, 1.55A&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="tienda-donde-comprar-la-consola">Tienda donde comprar la consola&lt;/h3>
&lt;p>Si no se tiene preferencia por en que tienda comprarla hay varias posibilidades. Iba a comprarla en &lt;a href="https://www.elcorteingles.es/">El Corte Inglés&lt;/a> por el hecho de ir, pagarla y llevármela para casa pero el día que fui solo tenían modelos de 500 GB y yo quería el de 1 TB de modo que al final la he adquirido por &lt;a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon&lt;/a>, además necesitaba un conmutador HDMI para intercambiar la señal entre el NUC y la consola, también quería una funda para el mando y necesitaba un cable HDMI adicional.&lt;/p>
&lt;p>Tanto en Wallapop como &lt;a href="https://www.ebay.es/">Ebay&lt;/a> se pueden encontrar consolas de segunda mano a un mejor precio que el de en tienda nuevas si se está dispuesto a no tener garantía del producto y a aceptar la incertidumbre de si funcionará correctamente.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://amzn.to/2Lu5l1n">Amazon PS4&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.elcorteingles.es/videojuegos/ps4/consolas/">El Corte Inglés PS4&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.pccomponentes.com/videoconsolas-ps4">PC Componentes PS4&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.mediamarkt.es/es/category/_consolas-ps4-702291.html">Mediamarkt PS4&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.fnac.es/n66124/Todo-PS4/Consolas-PS4#bl=MMVideojuegos">FNAC PS4&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.game.es/buscar/consolas-ps4/o=0&amp;amp;cf=New:-6:GIDS">GAME PS4&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.carrefour.es/consolas-ps4/N-brkb0gZj0pd9s/c">Carrefour PS4&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.ebay.es/sch/Consolas/139971/i.html?_from=R40&amp;amp;_sop=2&amp;amp;_nkw=playstation%204%201tb&amp;amp;LH_PrefLoc=1&amp;amp;_dcat=139971&amp;amp;Modelo=PlayStation%25204%2520%252D%2520Slim&amp;amp;rt=nc&amp;amp;_trksid=p2045573.m1684">Ebay PS4&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.cashconverters.es/es/es/comprar/videojuegos-y-consolas/consolas/consola-ps4/ps4-slim-1tb/?srule=price-low-to-high&amp;amp;sz=12&amp;amp;start=0">Cash Converters PS4&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="otros-accesorios">Otros accesorios&lt;/h3>
&lt;p>Para utilizar el ordenador y la consola en el mismo monitor sin tener que conectar y desconectar cables he comprado también un &lt;a href="https://amzn.to/2NaQDyL">conmutador HDMI 4K de tres entradas y una salida&lt;/a> con soporte para una resolución de hasta 4K@60Hz, hay modelos de conmutadores de hasta 5 entradas. Lo que me ha convencido de este conmutador HDMI es que el sensor infrarrojo del mando lo tiene incorporado y no necesita un elemento externo, posee un botón para realizar la selección de la fuente de entrada sin mando, soporta 60 Hz en resolución 4K cuando otros conmutadores solo soportan 30 Hz, no necesita alimentación aunque si fuera necesario posee un puerto USB para proporcionarle corriente y todos los puertos HDMI tanto de entrada como de salida están en el mismo lado. El conmutador no incluye cable HDMI por lo que es necesario adquirir un &lt;a href="https://amzn.to/2Q7Tt9Q">cable HDMI&lt;/a> si no se tiene uno adicional disponible.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/conmutador-hdmi-1_hu2c373a322d49af1bab19d3f1c0e80482_2918042_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Conmutador HDMI" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/conmutador-hdmi-1_hu2c373a322d49af1bab19d3f1c0e80482_2918042_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/conmutador-hdmi-2_huedf517d4fa43187368620723f406fbe1_2461498_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Conmutador HDMI" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/conmutador-hdmi-2_huedf517d4fa43187368620723f406fbe1_2461498_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Conmutador HDMI&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>También el comprado una &lt;a href="https://amzn.to/2ZGumzk">funda del mando de PS4&lt;/a> para protegerlo de golpes, y suciedad me he fijado más que nada en el color que sea negro y que las aberturas para los botones sean amplias, además de que trajese &lt;em>grips&lt;/em> para los &lt;em>joysticks&lt;/em> ya que con el uso se les puede desprender su goma de agarre.&lt;/p>
&lt;p>Si en algún momento oigo que el ventilador hace un ruido más alto de lo normal compraré un &lt;a href="https://amzn.to/2AdXzT2">aerosol de aire comprimido con cánula&lt;/a> para limpiarla evitando así estropear los tornillos de plástico junto con una aspiradora para extraer la mayor parte del polvo que acumule.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-1_hu366561304427c98b8cbedaa710e86c51_4114272_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Funda mando" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-1_hu366561304427c98b8cbedaa710e86c51_4114272_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-2_hub303fd07c88086844beb3fe2743ad4db_3810376_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Funda mando" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-2_hub303fd07c88086844beb3fe2743ad4db_3810376_200x150_fit_q90_box.jpg" width="82"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-3_hu38c5a244158ac6378b57af8e87632edd_3760871_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Funda mando" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-3_hu38c5a244158ac6378b57af8e87632edd_3760871_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-4_hudd1f30032bc65b1455b6dd36cbae6ce2_3686853_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Funda mando" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-4_hudd1f30032bc65b1455b6dd36cbae6ce2_3686853_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-5_hude2636918d0614e958e766517ae2b6b7_3140910_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Funda mando" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-5_hude2636918d0614e958e766517ae2b6b7_3140910_200x150_fit_q90_box.jpg" width="101"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-6_hue4634995d89e181c80baa9f296eee9c9_3016049_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Funda mando" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-6_hue4634995d89e181c80baa9f296eee9c9_3016049_200x150_fit_q90_box.jpg" width="109"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-7_hue37fef4c46ca6df0f7d0bc5990c9b78f_3385641_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Funda mando" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-7_hue37fef4c46ca6df0f7d0bc5990c9b78f_3385641_200x150_fit_q90_box.jpg" width="76"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-8_hu4b2d62b6e85bebae974ded09a1d61628_4115360_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Funda mando" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/funda-mando-8_hu4b2d62b6e85bebae974ded09a1d61628_4115360_200x150_fit_q90_box.jpg" width="73"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Funda mando&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>El mando con la funda puesta. Hay que tener algo cuidado de no estirarla demasiado ya que la funda a pesar de ser de goma, resistente y elástica alguna de sus uniones más finas podría romperse en un descuido.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/mando-dualshock-4-4_hu9e3ae65efcdbbfeda423c454bbdb7ecf_3015191_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Mando DualShock 4 V2 con funda" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/desempaquetado-de-playstation-4-slim-de-1-tb/images/mando-dualshock-4-4_hu9e3ae65efcdbbfeda423c454bbdb7ecf_3015191_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Mando DualShock 4 V2 con funda&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;div class="media-amazon" style="text-align: center;">
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B07KSYS2L4&amp;linkId=c4e617b84dbe20273c022f528f7f5451">&lt;/iframe>
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;language=es_ES&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B06XJ5ZR5P&amp;linkId=d6e6248621355a567e929b8e711a47c9">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;h3 id="conclusión">Conclusión&lt;/h3>
&lt;p>Quizá la calidad de las consolas de esta generación da muestras de agotamiento y está siendo superada por los juegos en PC, teniendo en cuenta que llevo muchos años sin jugar a juegos llegar a estos de la PS4 va a ser un salto importante sobre lo último que he jugado. En vídeos de YouTube los juegos que he visto me parece que tiene una muy buena calidad gráfica aún siendo YouTube una mala plataforma para apreciar la calidad por la compresión que le realiza a los vídeos. La PS5 seguro que es también un salto importante, sobre todo si le añaden trazado de rayos lo que le dotará de más realismo en reflejos y luces.&lt;/p>
&lt;p>Aparte de echar de menos &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/08/smartcards-en-vez-de-discos-para-una-futura-generacion-de-consolas/">una versión de la consola PlayStation sin discos todo digital&lt;/a> como tiene Xbox echo de menos poder usar teclado y ratón en algunos juegos como los de disparos o de estrategia en tiempo real, el ratón como apuntador es mas preciso y con el mayor número de teclas de un teclado más rápidas las acciones. Mucha gente juega en un monitor de ordenador y una mesa de escritorio sería una gran característica y seguro que sería posible técnicamente.&lt;/p>
&lt;p>Voy a retomar este entretenimiento que deje hace años en la medida que el tiempo que dispongo me lo permita. Entre leer novelas, el blog y ahora con los juegos tendré otra forma de entretenimiento en algunos ratos que quiera desconectar del trabajo. Los videojuegos no son considerados como aptos a partir de cierta edad pero entre algunos programas de televisión o partidos de fútbol un buen juego es una buena opción.&lt;/p>
&lt;div class="reference">
Referencia:&lt;br>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.playstation.com/es-es/get-help/?smcid=other:es-es:blank:primary%20nav:msg-help:ayuda-y-asistencia-tcnica#!/">Asistencia técnica de PlayStation&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=6a0r94hdxLc">Desempaquetado PS4 Slim (en)&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=0GMTBPdDsfM">Desempaquetado Sony PlayStation 4 Slim y configuración (en)&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=tuJI0LGBfm8">Temperatura de PlayStation (en)&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=VfU_e08QvJs">Sobretemperatura en PlayStation (en)&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=7gW-oetZoYk">Como abrir y limpiar correctamente tu PS4 Slim (en)&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=MMYAQSMjgxo">Como incrementar el almacenamiento de la PS4 Slim con una unidad externa (en)&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.elotrolado.net/hilo_amperaje-de-los-cargadores_2228907">Amperaje de los cargadores&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/USB#Power">USB Power&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div></content><category term="hardware"/><category term="juegos"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/</id><title>La aplicación cliente de Steam en GNU/Linux</title><updated>2019-09-06T18:00:00+02:00</updated><published>2019-09-06T18:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p>&lt;strong>Durante unos años he estado sin jugar a juegos porque al haberme pasado a GNU/Linux creía que no se podía al menos a los juegos comerciales actuales, en GNU/Linux hay algunos juegos que funcionan perfectamente como juegos retro con RetroArch, SuperTux, OpenTTD o Battle for Wesnoth en entre algunos de diversos géneros. Pero la realidad es que con Wine y el cliente de Steam son dos posibilidades para jugar a algunos perfectamente y tener un catálogo que no llega a la altura de Windows pero bastante amplio.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;div class="logotypes" style="float: right;">
&lt;img src="assets/images/logotipos/steam.svg" class="right " width="200" alt="Steam" title="Steam"/>
&lt;/div>
&lt;div class="logotypes" style="float: right; clear: right;">
&lt;img src="assets/images/logotipos/linux.svg" class="right " width="200" alt="Linux" title="Linux"/>
&lt;/div>
&lt;p>La plataforma de juegos &lt;a href="https://store.steampowered.com/">Steam&lt;/a> es una de las más populares. Con su cliente de juegos es posible comprar, descargar e instalar juegos para tanto para Windows, macOS y también para &lt;a href="https://www.gnu.org/">GNU&lt;/a>/&lt;a href="https://www.linux.com/">Linux&lt;/a>. Steam y &lt;a href="https://www.valvesoftware.com/es/">Valve&lt;/a> han posibilitado que se puedan jugar a varios juegos triple A en GNU/Linux, Valve se está esforzando para que muchos juegos sean jugables en la plataforma del pingüino.&lt;/p>
&lt;p>Steam ofrece un cliente nativo para GNU/Linux que en Arch Linux se ofrece en los repositorios oficiales. Requiere además habilitar el repositorio &lt;em>multilib&lt;/em> para paquetes de 32 bits e instalar el controlador gráfico de la tarjeta gráfica de 32 bits.&lt;/p>
&lt;div class="code">
&lt;div class="highlight">&lt;div class="chroma">
&lt;table class="lntable">&lt;tr>&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code>&lt;span class="lnt">1
&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>
&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">$ sudo pacman -S steam&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>&lt;/tr>&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="highlight-meta">
&lt;span class="raw">&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/code/pacman-steam.sh" target="_blank">view raw&lt;/a>&lt;/span>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/code/pacman-steam.sh" target="_blank">pacman-steam.sh&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;p>Para habilitar el repositorio &lt;em>multilib&lt;/em> en Arch Linux hay que editar el archivo de configuración &lt;em>/etc/pacman.conf&lt;/em> y descomentar varias líneas quitando el caracter &lt;em>#&lt;/em> que las precede.&lt;/p>
&lt;div class="code">
&lt;div class="highlight">&lt;div class="chroma">
&lt;table class="lntable">&lt;tr>&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code>&lt;span class="lnt">1
&lt;/span>&lt;span class="lnt">2
&lt;/span>&lt;span class="lnt">3
&lt;/span>&lt;span class="lnt">4
&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>
&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">...
&lt;span class="o">[&lt;/span>multilib&lt;span class="o">]&lt;/span>
&lt;span class="nv">Include&lt;/span> &lt;span class="o">=&lt;/span> /etc/pacman.d/mirrorlist
...&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>&lt;/tr>&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="highlight-meta">
&lt;span class="raw">&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/code/pacman.conf" target="_blank">view raw&lt;/a>&lt;/span>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/code/pacman.conf" target="_blank">pacman.conf&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;p>En el caso de un gráfica Intel hay que instalar el paquete lib32-mesa.&lt;/p>
&lt;div class="code">
&lt;div class="highlight">&lt;div class="chroma">
&lt;table class="lntable">&lt;tr>&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code>&lt;span class="lnt">1
&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>
&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">$ sudo pacman -S lib32-mesa&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>&lt;/tr>&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="highlight-meta">
&lt;span class="raw">&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/code/pacman-lib32-mesa.sh" target="_blank">view raw&lt;/a>&lt;/span>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/code/pacman-lib32-mesa.sh" target="_blank">pacman-lib32-mesa.sh&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;p>Hecho esto se puede iniciar el cliente, en el menú de aplicaciones del sistema aparecen su acceso directo de aplicación, se necesita una cuenta por que lo que hay que registrarse antes desde su plataforma web. Los juegos de la biblioteca aparecen en el cliente para instalar. En este caso tengo el juego &lt;a href="https://store.steampowered.com/app/231430/Company_of_Heroes_2/">Company of Heroes 2&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/images/cliente-steam_hu386a3aacce6261c68b735c492818c5bc_2210975_2560x1440_fit_box_2.png" title="Cliente de Steam en GNU/Linux" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/images/cliente-steam_hu386a3aacce6261c68b735c492818c5bc_2210975_300x200_fit_box_2.png" width="300"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/images/cliente-steam-juegos_hu862c9b8ce63fe5e2b05d74745d47c023_758202_2560x1440_fit_box_2.png" title="Cliente de Steam en GNU/Linux" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/images/cliente-steam-juegos_hu862c9b8ce63fe5e2b05d74745d47c023_758202_300x200_fit_box_2.png" width="300"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Cliente de Steam en GNU/Linux&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Instalado el juego se puede iniciar desde el cliente de Steam. Aún con una gráfica integrada Intel de un &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/desempaquetado-intel-nuc-nuc8i5bek-bean-canyon-hyperx-impact-ram-y-samsung-970-evo-nvme-ssd/">Intel NUC8i5BEK (Bean Canyon)&lt;/a> se pueden jugar a muchos juegos bajando algo los detalles y resolución.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/images/company-of-heroes-2-1_huea5b4f88ea59be99439e3ff4a18a0bc7_1095947_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Company of Heroes 2" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/images/company-of-heroes-2-1_huea5b4f88ea59be99439e3ff4a18a0bc7_1095947_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/images/company-of-heroes-2-2_huabc35dbfdbacf82b53fa980a1d00c9a3_2173718_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Cliente de Steam en GNU/Linux" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/images/company-of-heroes-2-2_huabc35dbfdbacf82b53fa980a1d00c9a3_2173718_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Company of Heroes 2&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Los juegos ofrecen diferente nivel de soporte para GNU/Linux, para &lt;a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows&lt;/a>, &lt;a href="https://www.apple.com/macos/">macOS&lt;/a> y Steam+Linux, los que deben funcionar sin problema son los de la última categoría. Los de Windows pueden funcionar a través de una capa de emulación desarrollada por Steam, para activarla hay que ir a &lt;em>Steam &amp;gt; Parámetros &amp;gt; Steam Play&lt;/em> y activar las opciones &lt;em>Enable Steam Play for Supported title&lt;/em> y &lt;em>Activar Steam para todos los demás títulos&lt;/em>. Sin embargo, no hay garantía que los juegos con solo soporte de Windows funcionen correctamente, he probado con &lt;a href="https://store.steampowered.com/app/552990/World_of_Warships/">World of Warships&lt;/a> y no se iniciaba correctamente mostrando únicamente una pequeña ventana negra.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/images/steam-play-settings_hu68634886819c7bb8c65fa463fe5e149a_55047_2560x1440_fit_box_2.png" title="Steam Play Settings" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/images/steam-play-settings_hu68634886819c7bb8c65fa463fe5e149a_55047_300x200_fit_box_2.png" width="253"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Steam Play Settings&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>De vez en cuando Steam ofrece juegos gratuitos que se pueden añadir libremente a la biblioteca y en ocasiones ofrece grandes descuentos. También a través de su propio cliente es posible &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/">jugar a los juegos de Blizzard como Diablo 3&lt;/a>, aunque en este caso es necesario utilizar &lt;a href="https://www.winehq.org/">Wine&lt;/a>.&lt;/p></content><category term="gnu-linux"/><category term="planeta-codigo"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/</id><title>Cómo usar Wine para jugar en GNU/Linux a Diablo 3 u otros juegos de Blizzard o Windows</title><updated>2018-10-07T16:00:00+02:00</updated><published>2018-12-02T17:30:00+01:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;div class="logotypes" style="float: right;">
&lt;img src="assets/images/logotipos/wine.svg" class="right " width="200" alt="Wine" title="Wine"/>
&lt;/div>
&lt;div class="logotypes" style="float: right; clear: right;">
&lt;img src="assets/images/logotipos/blizzard.svg" class="right " width="300" alt="Blizzard" title="Blizzard"/>
&lt;/div>
&lt;div class="logotypes" style="float: right; clear: right;">
&lt;img src="assets/images/logotipos/linux.svg" class="right " width="200" alt="Linux" title="Linux"/>
&lt;/div>
&lt;p>Desde el año 2008 que llevo utilizando &lt;a href="https://www.gnu.org/">GNU&lt;/a>/&lt;a href="https://www.linux.com/">Linux&lt;/a> como único sistema operativo en mi equipo para todas las tareas que realizo nunca me he planteado jugar a juegos de primera linea o triple A. No por que no se pudiese sino porque GNU/Linux nunca ha sido considerado una opción para estos juegos, &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/juegos/">hay juegos sí y algunos buenos&lt;/a> pero la mayoría de los comerciales se desarrollan para ejecutarse en &lt;a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows&lt;/a> o como mucho en &lt;a href="https://www.apple.com/macos/">macOS&lt;/a> y yo ni siquiera me lo había planteado.&lt;/p>
&lt;p>Con el último portátil que he tenido con un procesador &lt;a href="https://ark.intel.com/es-es/products/67355/Intel-Core-i5-3210M-Processor-3M-Cache-up-to-3_10-GHz-rPGA">Intel i5-3210M&lt;/a> con una gráfica integrada &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_Graphics_Technology#Ivy_Bridge">HD 4000&lt;/a> ya hubiese podido jugar a alguno aunque hubiese sido a una resolución no muy alta o bajando detalles gráficos. Por lo menos para jugar a unos de los juegos que siempre me ha llamado la atención en sus diferentes versiones, &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Diablo_(videojuego)">Diablo&lt;/a>, &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Diablo_II">Diablo 2&lt;/a> y &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Diablo_III">Diablo 3&lt;/a>. El primero y el segundo me los pasé en la época que jugaba más habitualmente, Diablo 2 habrá sido uno de los últimos juegos que me he pasado completos al menos con una clase de personaje.&lt;/p>
&lt;p>Ahora que he cambiado de equipo a un &lt;a href="https://www.intel.com/content/www/us/en/products/boards-kits/nuc/kits/nuc8i5bek.html">Intel NUC8i5BEK&lt;/a> con un procesador de 4 núcleos y 8 hilos &lt;a href="https://ark.intel.com/products/135935/Intel-Core-i5-8259U-Processor-6M-Cache-up-to-3_80-GHz">i5-8259U&lt;/a> que aunque lleva una gráfica integrada &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Intel_Graphics_Technology#Kaby_Lake_Refresh_/_Coffee_Lake">Iris Graphics 655&lt;/a> ya es bastante más capaz y suficiente para jugar a Diablo 3 que es un juego del 2012. Me he planteado ahora más en serio comprobar si en GNU/Linux se puede jugar a juegos con la experiencia de que tal se puede jugar a Diablo 3.&lt;/p>
&lt;p>Como los juegos son desarrollados para Windows hay que utilizar una capa que implementa la API de Windows para hacer funcionar los juegos en GNU/Linux, pueden ser juegos pero también programas como &lt;a href="https://products.office.com/es-es/">Microsoft Word&lt;/a>. La capa de implementación de la API de Windows utilizada en GNU/Linux es &lt;a href="https://www.winehq.org/">Wine&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Como siempre he empezado por leer el artículo de la &lt;a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Wine">wiki de Arch Linux dedicado a Wine&lt;/a> pra ver que paquetes son necesarios instalar además del repositorio &lt;em>multilib&lt;/em> y que información contiene, en un primer momento hay que habilitar el repositorio &lt;em>multilib&lt;/em> con implementaciones de librerías de 32 bits. Para juegos la opción recomendable es &lt;a href="https://www.archlinux.org/packages/multilib/x86_64/wine-staging/">wine-staging&lt;/a> que contiene los últimos parches añadidos, &lt;a href="https://www.archlinux.org/packages/multilib/x86_64/wine/">wine&lt;/a> es una versión más estable pero con una cadencia de versiones más lenta que no tiene los últimos parches. También son necesarios los &lt;a href="https://www.archlinux.org/packages/multilib/x86_64/lib32-mesa/">controladores gráficos de 32 bits de la tarjeta&lt;/a>, en este caso de Intel. Y el sistema de sonido para 32 bits, si no se instala &lt;a href="lib32-libpulse">lib32-libpulse&lt;/a> en la terminal aparecen mensajes de que no se encuentra las librerías &lt;em>libpulse.so.0&lt;/em> y &lt;em>libpulse.so.2&lt;/em>. &lt;a href="https://www.archlinux.org/packages/multilib/x86_64/wine_gecko/">wine_gecko&lt;/a> y &lt;a href="https://www.archlinux.org/packages/community/any/wine-mono/">wine-mono&lt;/a> son unos requerimientos de Wine y los programas Windows.&lt;/p>
&lt;div class="code">
&lt;div class="highlight">&lt;div class="chroma">
&lt;table class="lntable">&lt;tr>&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code>&lt;span class="lnt">1
&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>
&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">&lt;span class="c1"># pacman -S wine-staging lib32-mesa lib32-libpulse wine_gecko wine-mono&lt;/span>
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>&lt;/tr>&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="highlight-meta">
&lt;span class="raw">&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/code/install-wine.sh" target="_blank">view raw&lt;/a>&lt;/span>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/code/install-wine.sh" target="_blank">install-wine.sh&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;p>Por otro lado Wine posee una &lt;a href="https://appdb.winehq.org/">base de datos con información de compatibilidad y estabilidad&lt;/a> de programas Windows sobre Wine en GNU/Linux. &lt;a href="https://eu.diablo3.com/es/">Diablo 3&lt;/a> es un juego de &lt;a href="https://www.blizzard.com/es-es/">Blizzard&lt;/a> que posee un sistema con una aplicación propia para descargar, instalar y controlar el uso adecuado del juego, la aplicación es &lt;a href="https://www.blizzard.com/es-es/apps/battle.net/desktop">Battle.net&lt;/a> con la que se pueden instalar &lt;a href="http://eu.blizzard.com/es-es/games/">todos los juegos de este estudio&lt;/a>. Para obtenerla hay que registrarse como usuario y una vez registrados se puede descargar el cliente que es un archivo ejecutable de Windows &lt;em>.exe&lt;/em> que hay que ejecutar con Wine.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://worldofwarcraft.com/">World of Warcraft&lt;/a> y &lt;a href="http://eu.blizzard.com/es-es/games/war3/">Warcraft III&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://eu.diablo3.com/es/">Diablo 3&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://playoverwatch.com/">Overwatch&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://eu.battle.net/sc2">Starcraft II&lt;/a> y Starcraft&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://eu.battle.net/heroes/">Heroes of the Storm&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://eu.battle.net/hearthstone/">Hearthstone&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Por lo que para instalar Diablo 3 es necesario Battle.net. La &lt;a href="https://appdb.winehq.org/objectManager.php?sClass=version&amp;amp;iId=28855">página de información de Battle.net de Wine&lt;/a> indica que es necesario adicionalmente las librerías &lt;a href="https://www.archlinux.org/packages/multilib/x86_64/lib32-libldap/">lib32-libldap&lt;/a> y &lt;a href="https://www.archlinux.org/packages/multilib/x86_64/lib32-gnutls/">lib32-gnutls&lt;/a> además de &lt;a href="https://www.archlinux.org/packages/community/any/winetricks/">winetricks&lt;/a>. El comando de &lt;em>winetricks&lt;/em> es necesario para resolver el problema descrito en la página de Wine sobre Battle.net, &lt;em>Blizzard App icon keeps spinning forever&lt;/em>, para poder iniciar sesión en con el cliente.&lt;/p>
&lt;div class="code">
&lt;div class="highlight">&lt;div class="chroma">
&lt;table class="lntable">&lt;tr>&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code>&lt;span class="lnt">1
&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>
&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">&lt;span class="c1"># pacman -S lib32-libldap lib32-gnutls&lt;/span>
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>&lt;/tr>&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="highlight-meta">
&lt;span class="raw">&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/code/install-libs.sh" target="_blank">view raw&lt;/a>&lt;/span>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/code/install-libs.sh" target="_blank">install-libs.sh&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;p>Con esto ya se puede iniciar el cliente de Battle.net con Wine y comenzar la instalación de Diablo 3, ocupa unos 17 GB que dependiendo de la conexión a internet de la que se disponga tardará más menos. Llegado a cierta cantidad de datos descargado del juego ya se puede iniciar pero se puede esperar a que se descargue completamente para tener mejor experiencia y no falte nada del contenido. En algunos momentos mientras se descarga el juego la aplicación parece que se queda congelada aunque sigue descargando, basta redimensionar un poco la ventana para activarse de nuevo y ver el progreso.&lt;/p>
&lt;div class="code">
&lt;div class="highlight">&lt;div class="chroma">
&lt;table class="lntable">&lt;tr>&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code>&lt;span class="lnt">1
&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>
&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">$ winetrics corefonts
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>&lt;/tr>&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="highlight-meta">
&lt;span class="raw">&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/code/winetrics.sh" target="_blank">view raw&lt;/a>&lt;/span>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/code/winetrics.sh" target="_blank">winetrics.sh&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;p>Una vez instalados los paquetes necesarios y realizada la configuración se puede iniciar el cliente de Battle.net.&lt;/p>
&lt;div class="code">
&lt;div class="highlight">&lt;div class="chroma">
&lt;table class="lntable">&lt;tr>&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code>&lt;span class="lnt">1
&lt;/span>&lt;span class="lnt">2
&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>
&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">$ chmod +x Battle.net-Setup.exe
$ wine Battle.net-Setup.exe&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>&lt;/tr>&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="highlight-meta">
&lt;span class="raw">&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/code/wine-battlenet.sh" target="_blank">view raw&lt;/a>&lt;/span>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/code/wine-battlenet.sh" target="_blank">wine-battlenet.sh&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/battle-net-1_hu1af337f1f432100fe28211cfcfba345a_223158_2560x1440_fit_box_2.png" title="Cliente de Battle.net" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/battle-net-1_hu1af337f1f432100fe28211cfcfba345a_223158_200x150_fit_box_2.png" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/battle-net-2_huea8a38413f264d96312ce2a9693571e3_48092_2560x1440_fit_box_2.png" title="Cliente de Battle.net" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/battle-net-2_huea8a38413f264d96312ce2a9693571e3_48092_200x150_fit_box_2.png" width="103"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/battle-net-3_hu5f811e379f7ce2577c2a8d282c7472b1_260250_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Cliente de Battle.net" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/battle-net-3_hu5f811e379f7ce2577c2a8d282c7472b1_260250_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Cliente de Battle.net&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/battle-net-4_huf11a73986e214039994ef0e7bf4a303f_266343_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Instalación de Diablo 3" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/battle-net-4_huf11a73986e214039994ef0e7bf4a303f_266343_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/battle-net-5_hu0a819fe368be398b4c4d99e6162ed45b_267077_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Instalación de Diablo 3" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/battle-net-5_hu0a819fe368be398b4c4d99e6162ed45b_267077_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/battle-net-6_hue446743061eb0a432b132dc6dbcf9a5e_202739_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Instalación de Diablo 3" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/battle-net-6_hue446743061eb0a432b132dc6dbcf9a5e_202739_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Instalación de Diablo 3&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Instalado el juego se inicia con un comando de Wine o con el acceso directo del menú de aplicaciones del juego o del cliente de Battle.net.&lt;/p>
&lt;div class="code">
&lt;div class="highlight">&lt;div class="chroma">
&lt;table class="lntable">&lt;tr>&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code>&lt;span class="lnt">1
&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>
&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">$ wine .wine/drive_c/Program&lt;span class="se">\ &lt;/span>Files&lt;span class="se">\ &lt;/span>&lt;span class="se">\(&lt;/span>x86&lt;span class="se">\)&lt;/span>/Diablo&lt;span class="se">\ &lt;/span>III/Diablo&lt;span class="se">\ &lt;/span>III.exe
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>&lt;/tr>&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="highlight-meta">
&lt;span class="raw">&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/code/wine-diablo3.sh" target="_blank">view raw&lt;/a>&lt;/span>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/code/wine-diablo3.sh" target="_blank">wine-diablo3.sh&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/menu-aplicaciones_hu23762720fc26bdd5f4021f30a4aec444_367797_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Menú de aplicaciones con accesos directos de Battle.net y Diablo 3" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/menu-aplicaciones_hu23762720fc26bdd5f4021f30a4aec444_367797_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Menú de aplicaciones&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Leyendo la &lt;a href="https://appdb.winehq.org/objectManager.php?sClass=version&amp;amp;iId=29952">página de información de Diablo 3&lt;/a> indica que hay que utilizar el cliente de 32 bits sino se utiliza la API de gráficos DirectX 11 que no ofrece buen rendimiento como he comprobado, no ofrece más de 10 fps. Con el cliente de 32 bits el rendiminto ya es el normal. El cliente de 32 bits se activa en &lt;em>Battle.net App -&amp;gt; Settings -&amp;gt; Game Settings -&amp;gt; Diablo 3 -&amp;gt; Launch 32-bit client (instead of 64-bit)&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Diablo 3 comienza con una cinemática introductoria que en mi caso no iba bien y tampoco las siguientes cinemáticas que se reproducen en ciertos hitos del juego. Para verlas se puede ir a Youtube, cada clase tiene una inicial distinta. Como he elegido como clase la del monje para mi primer personaje pongo la de este.&lt;/p>
&lt;div class="media media-video" style="text-align: center;">
&lt;iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/8U-grPG5W8M?rel=0" frameborder="0" allowfullscreen>&lt;/iframe>
&lt;iframe width="640" height="360" src="https://www.youtube.com/embed/STx7Um655aw?rel=0" frameborder="0" allowfullscreen>&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>La trama del juego comienza con la caída de una estrella en la antigua catedral de Tristán y el personaje en el camino dirigiéndose hacia Nueva Tristán con motivo de tal acontecimiento.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/diablo-3-1_hub14f7cad927ad832ab1c483f44c3f52b_701372_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Personaje de clase monje" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/diablo-3-1_hub14f7cad927ad832ab1c483f44c3f52b_701372_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/diablo-3-2_hu77eb845d42bfd677525787845cd0f45e_640813_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Caminio hacia Nueva Tristán" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/diablo-3-2_hu77eb845d42bfd677525787845cd0f45e_640813_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/diablo-3-3_hu995bdb92e4e7ff882ec5b13fa47f4dbd_551707_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Jugando a Diablo 3" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/diablo-3-3_hu995bdb92e4e7ff882ec5b13fa47f4dbd_551707_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/diablo-3-4_hu08a4565579a3291fe5a28cd7a2e12b7d_459463_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Jugando a Diablo 3" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/diablo-3-4_hu08a4565579a3291fe5a28cd7a2e12b7d_459463_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/diablo-3-5_hu3f5cbd2a42cf434d3b17080246a9e1f4_630426_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Jugando a Diablo 3" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/diablo-3-5_hu3f5cbd2a42cf434d3b17080246a9e1f4_630426_200x150_fit_q90_box.jpg" width="200"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juego de Diablo 3&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>El juego se inicia y funciona correctamente, en unas poca horas que he estado jugando, no ha quedado engendro, barril ni tocón en pie &amp;gt;:), no he tenido ningún cierre del juego inesperado ni ningún error, salvo por las cinemáticas irreproducibles de las que se sale con la tecla escape. El NUC en el que lo he ejecutado parece que no se calienta en exceso al tacto, la temperatura de la CPU se mantiene de forma estable a 75ºobservando sus sensores por software, el ventilador funcionando a esta temperatura hace mucho ruido y no se percibe en el fragor del juego, con buenos FPS aún a resolución QHD de 2560x1440. .&lt;/p>
&lt;p>El juego permite ajustar la calidad gráfica a la capacidad del equipo para tener buenos fps, la principal es la resolución a menor resolución mejor rendimiento, también calidad de texturas y efectos gráficos. Con estas calidades gráficas estos son los fotogramas por segundo. Los fotogramas por segundo se muestran en la parte inferior derecha pulsando la combinación de teclas &lt;em>Ctrl+R&lt;/em>. A una resolución de 1920x1080 que no es poco ya se obtienen unos muy aceptables 60 fps.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>A 2560x1440 va a 42 fps en el NUC8i5BEK.&lt;/li>
&lt;li>A 1920x1080 va a 60 fps.&lt;/li>
&lt;li>A 1600x900 va a 70 fps.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/opciones-graficas_hu7ca4fee11f109ac1ea450976f9c9e26e_349071_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Opciones de calidad gráfica usadas para medir el rendimiento en fps" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/opciones-graficas_hu7ca4fee11f109ac1ea450976f9c9e26e_349071_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Opciones de calidad gráfica usadas para medir el rendimiento en fps&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Por defeco en mi caso no he podido cambiar la resolución del juego desde las opciones solo me ofrece una opción la de la resolución del monitor, como 2560x1440 es una resolución alta y aún jugables los 42 fps no son muchos, a más fps se aprecia más fluidez. Para cambiar la resolución he tenido que utilizar el siguiente comando desde la terminal con el que Wine ejecuta el programa en modo explorador o en un escritorio virtual, se indica el nombre del escritorio virtual Diablo 3, 1920x1080 es la resolución deseada en este caso y el último parámetro &lt;em>Diablo III.exe&lt;/em> es la ubiciación del ejecutable.&lt;/p>
&lt;div class="code">
&lt;div class="highlight">&lt;div class="chroma">
&lt;table class="lntable">&lt;tr>&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code>&lt;span class="lnt">1
&lt;/span>&lt;span class="lnt">2
&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>
&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">$ wine explorer /desktop&lt;span class="o">=&lt;/span>Diablo3,1920x1080 ~/.wine/drive_c/Program&lt;span class="se">\ &lt;/span>Files&lt;span class="se">\ &lt;/span>&lt;span class="se">\(&lt;/span>x86&lt;span class="se">\)&lt;/span>/Diablo&lt;span class="se">\ &lt;/span>III/Diablo&lt;span class="se">\ &lt;/span>III.exe
$ wine explorer /desktop&lt;span class="o">=&lt;/span>Diablo3,1600x900 ~/.wine/drive_c/Program&lt;span class="se">\ &lt;/span>Files&lt;span class="se">\ &lt;/span>&lt;span class="se">\(&lt;/span>x86&lt;span class="se">\)&lt;/span>/Diablo&lt;span class="se">\ &lt;/span>III/Diablo&lt;span class="se">\ &lt;/span>III.exe&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>&lt;/tr>&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="highlight-meta">
&lt;span class="raw">&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/code/wine-explorer.sh" target="_blank">view raw&lt;/a>&lt;/span>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/code/wine-explorer.sh" target="_blank">wine-explorer.sh&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/wine-exporer-1_hu01f3569cd3bc4c74d1574636c7620dcd_312455_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Diablo 3 en Wine modo explorardor" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/wine-exporer-1_hu01f3569cd3bc4c74d1574636c7620dcd_312455_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/wine-exporer-2_hu998cbd352577b5f09726b73b5d0ca8d5_404909_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Diablo 3 a resolución 1920x1080" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/wine-exporer-2_hu998cbd352577b5f09726b73b5d0ca8d5_404909_300x200_fit_q90_box.jpg" width="300"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Diablo 3 en Wine modo explorardor a 1920x1080&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Si soy sincero en toda mi época jugona creo que no he pagado por ningún juego de los que he tenido y he jugado a muchos de los más populares que estaban cada momento. Así que recuerde es muy posible que me decida a pagar por este Diablo 3 por primera vez por un juego viendo que puedo jugar el GNU/Linux perfectamente. Se puede mediante &lt;a href="https://www.paypal.com/">PayPal&lt;/a> y por supuesto con tarjeta de crédito. La única duda que tengo es si ejecutar Diablo 3 sobre Wine es algo aceptable por Blizzard o si esto es motivo de expulsión y cierre de cuenta, el llamado &lt;em>baneo&lt;/em>, hay comentados algunos casos por estos motivos. El &lt;a href="https://eu.shop.battle.net/es-es/product/diablo-iii">juego básico de Diablo 3&lt;/a> cuesta 20 € y &lt;a href="https://eu.shop.battle.net/es-es/product/diablo-iii-reaper-of-souls">la expansión Reaper of Souls&lt;/a> que incluye una nueva clase la de cruzado, el acto V, modo aventura y nuevas habilidades en clases otros 20€, &lt;a href="https://eu.shop.battle.net/es-es/product/diablo-iii-battle-chest">comprando ambos a la vez&lt;/a> son 30€. Hay una &lt;a href="https://eu.shop.battle.net/es-es/product/diablo-iii-rise-of-the-necromancer">segunda expansión, Despertar del Nigromante&lt;/a>, que permite jugar con una clase adicional de nigromante por 15 €.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/pago_hu23e10a14d0aec3bb84a627450b647d0f_500830_2560x1440_fit_box_2.png" title="Formas de pago" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/images/pago_hu23e10a14d0aec3bb84a627450b647d0f_500830_300x200_fit_box_2.png" width="300"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Formas de pago&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Otros juegos que tengo en mi lista pero ya de &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2019/09/la-aplicacion-cliente-de-steam-en-gnu-linux/">Steam que tiene un cliente ya nativo para GNU/Linux&lt;/a> con varios juegos compatibles. Aunque sea solo para probar que también se pueden jugar a muchos juegos del amplio catálogo de Steam lo probaré. Otra plataforma que posiblemente pruebe sea &lt;a href="https://www.gog.com/">GOG&lt;/a>. Y con estas tres plataformas espero que quede demostrado que en GNU/Linux se puede jugar a juegos comerciales aceptablemente, aún alguno teniendo varios años como este Diablo 3 pero que para mi habiendo estado bastante desconectado de los juegos me parece que tiene una historia, argumento y una calidad gráfica artística impresionante.&lt;/p>
&lt;p>Otros juegos en mi lista:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://store.steampowered.com/app/310560/DiRT_Rally/">DirtRally&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://store.steampowered.com/app/640820/Pathfinder_Kingmaker/">Pathfinder: Kingmaker&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.gog.com/game/torchlight_ii">Tochligh II&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://store.steampowered.com/app/271590/Grand_Theft_Auto_V/">Grand Theft Auto V&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://store.steampowered.com/app/245620/Tropico_5/">Tropico 5&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://store.steampowered.com/app/257350/Baldurs_Gate_II_Enhanced_Edition/">Baldur&amp;rsquo;s Gate II: Enhanced Edition&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Hay alguna utilidad que realiza algunas modificaciones a Wine, una de ellas es &lt;a href="https://www.playonlinux.com/en/">PlayOnLinux&lt;/a> que es una colección de &lt;em>scripts&lt;/em> que en principio mejora la experiencia y compatibilidad pero en algún comentario he leído que alguno de esos &lt;em>scripts&lt;/em> están desactualizados y es mejor usar Wine directamente leyendo las páginas de la base de datos con la información de pasos relevantes si hay que hacer alguno. La siguiente versión de PlaynLinux se llamará &lt;a href="https://phoenicis.org/">Phoenicis&lt;/a>, otro proyecto que estoy siguiendo es &lt;a href="https://www.winepak.org/">Winepak&lt;/a> que es un repositorio específico para aplicaciones Windows de &lt;a href="https://flatpak.org/">Flatpak&lt;/a>, &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/11/flatpak-distribucion-e-instalacion-de-programas-de-escritorio-en-las-distribuciones-gnu-linux/">Flatpak es una nueva forma de distribuir software en GNU/Linux&lt;/a> que tiene algunas ventajas a utilizar los paquetes propios de la distribuciones GNU/Linux.&lt;/p>
&lt;p>Al instalar programas en Wine se crean accesos directos en el menú de aplicaciones con lo que la integración en el sistema es perfecta y una aplicación Wine se puede ejecutar como cualquier otra aplicación del sistema. Si más tarde se desea &lt;a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Official_repositories#Disabling_multilib">desinstalar todos esos paquetes de &lt;em>multilib&lt;/em>&lt;/a>, Wine y &lt;a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Wine#Removing_menu_entries">eliminar los accesos directos en el menú de aplicaciones creados por Wine&lt;/a> hay que ejecutar los siguientes comandos, en Arch Linux.&lt;/p>
&lt;div class="code">
&lt;div class="highlight">&lt;div class="chroma">
&lt;table class="lntable">&lt;tr>&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code>&lt;span class="lnt">1
&lt;/span>&lt;span class="lnt">2
&lt;/span>&lt;span class="lnt">3
&lt;/span>&lt;span class="lnt">4
&lt;/span>&lt;span class="lnt">5
&lt;/span>&lt;span class="lnt">6
&lt;/span>&lt;span class="lnt">7
&lt;/span>&lt;span class="lnt">8
&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>
&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">&lt;span class="c1"># Eliminar todos los paquetes instalados del repositorio multilib&lt;/span>
&lt;span class="c1"># pacman -R $(comm -12 &amp;lt;(pacman -Qq | sort) &amp;lt;(pacman -Slq multilib | sort))&lt;/span>
&lt;span class="c1"># Eliminar accesos directos creados por Winw&lt;/span>
$ rm ~/.local/share/mime/packages/x-wine*
$ rm ~/.local/share/applications/wine-extension*
$ rm ~/.local/share/icons/hicolor/*/*/application-x-wine-extension*
$ rm ~/.local/share/mime/application/x-wine-extension*&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>&lt;/tr>&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="highlight-meta">
&lt;span class="raw">&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/code/uninstall.sh" target="_blank">view raw&lt;/a>&lt;/span>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/12/como-usar-wine-para-jugar-en-gnu-linux-a-diablo-3-u-otros-juegos-de-blizzard-o-windows/code/uninstall.sh" target="_blank">uninstall.sh&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="reference">
Referencia:&lt;br>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://linoxide.com/linux-how-to/install-blizzard-battlenet-app-linux/">How to Install Blizzard Battlenet App on Linux&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://wiki.winehq.org/FAQ#How_do_I_get_Wine_to_launch_an_application_in_a_virtual_desktop.3F">How do I get Wine to launch an application in a virtual desktop?&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div></content><category term="gnu-linux"/><category term="juegos"/><category term="software"/><category term="software-libre"/><category term="windows"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/</id><title>Consola de juegos retro con Lakka y una Raspberry Pi</title><updated>2018-03-05T19:30:00+01:00</updated><published>2018-02-23T23:00:00+01:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p>&lt;strong>El propósito original de las Raspberry Pi era educativo y se ha hecho muy popular debido a su bajo precio y un buen trabajo de &lt;em>marketing&lt;/em>. Sin embargo, puede utilizarse para muchos otros propósitos desde aprendizaje a programación, electrónica, servidor de archivos personales, descarga de películas, series y libros con torrent y también como una consola de juegos antiguos de arcade.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;div class="logotypes" style="float: right;">
&lt;img src="assets/images/logotipos/lakka.png" class="right " width="250" alt="Lakka" title="Lakka"/>
&lt;/div>
&lt;div class="logotypes" style="float: right; clear: right;">
&lt;img src="assets/images/logotipos/linux.svg" class="right " width="250" alt="Linux" title="Linux"/>
&lt;/div>
&lt;p>Desde que compré la &lt;a href="https://www.raspberrypi.org/">Raspberry Pi&lt;/a> en el año 2012, el modelo inicial B con 256 MiB de memoria, me ha dado y me esta dando un estupendo servicio. Principalmente la he estado usando para descargar películas y libros vía &lt;em>torrent&lt;/em> con &lt;a href="https://transmissionbt.com/">Transmission&lt;/a> usando la distribución &lt;a href="https://archlinuxarm.org/">Arch Linux para ARM&lt;/a>. Sin embargo, ya estoy pensando en sustituirla por algo más potente para hacer algunas pruebas con &lt;a href="https://www.docker.com/">Docker&lt;/a>, &lt;a href="https://www.ansible.com/">Ansible&lt;/a> y algunas pruebas más que se me ocurran aparte de seguir queriendo hacer descargas o en un futuro con la función de SmartTV. De la Raspberry Pi no se lanzará un nuevo modelo, el que sería el 4, hasta el 2019 y cuando salga no creo que sea más potente que una &lt;a href="https://www.pine64.org/?page_id=7147">Rock64&lt;/a> que ya a día de hoy incorporan hasta 4 GiB de memoria, tienen Gigabit Ethernet y un puerto USB 3.0 con precio similar a la Raspberry Pi, lo único que le falta respecto al modelo de la RPi 3 es WiFi y Bluetooth pero a cambio se puede tener 4 veces más memoria, Gigabit Ethernet y un puerto USB 3.0. El mayor problema de la Rock64 es su soporte tanto en distribuciones, software y comunidad, en estos es donde la Raspberry Pi no tiene competidor.&lt;/p>
&lt;p>Pero antes estoy pensando en el uso que le puedo dar a la Raspberry Pi para que no se quede en un cajón cogiendo polvo. Y he pensado en utilizarla como consola de juegos retro con &lt;a href="https://www.lakka.tv/">Lakka&lt;/a> para mis sobrinos que ahora usan PlayStation 1 pero que ya tiene los cables de los mandos estropeados de tanto doblarlos al guardarlos, de tanto uso ya no funcionan bien.&lt;/p>
&lt;p>Lo primero que he hecho es comprar unos &lt;a href="http://amzn.to/2Cg6035">mandos similares a los de la antigua Super NES&lt;/a>, aunque con un teclado USB también se puede jugar es más cómodo con los mandos, además de poder jugar a dos jugadores. En muchos juegos de &lt;em>arcade&lt;/em> antiguos es posible incluso a tres o cuatro jugadores.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;img src="assets/images/logotipos/retroarch.png" width="600" alt="Retroarch" title="RetroArch">
&lt;/div>
&lt;p>Los elementos necesarios para tener tener una consola retro son los siguientes: una &lt;a href="http://amzn.to/2EP9mHX">Raspberry Pi 3&lt;/a>, un &lt;a href="http://amzn.to/2Cf9Vxp">cargador USB&lt;/a> adecuado, una &lt;a href="http://amzn.to/2EP9uXX">tarjeta microSD de 32 GiB&lt;/a> o más, &lt;a href="http://amzn.to/2Cg6035">dos mandos para consola USB&lt;/a> o un &lt;a href="http://amzn.to/2ou0QHD">teclado USB&lt;/a>, un &lt;a href="http://amzn.to/2sPcjqz">cable HDMI&lt;/a> y si se quiere una &lt;a href="http://amzn.to/2Fvtyjy">caja&lt;/a>. Por unos 65 € se pueden adquirir los elementos imprescindibles en la tienda de &lt;a href="https://amzn.to/2flFhHA">Amazon&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="http://amzn.to/2EP9mHX">Raspberry Pi 3&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="http://amzn.to/2Cf9Vxp">Cargador USB&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="http://amzn.to/2EP9uXX">Tarjeta microSD de 32 GiB&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="http://amzn.to/2sPcjqz">Cable HDMI&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="http://amzn.to/2Cg6035">Mandos USB&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="http://amzn.to/2ou0QHD">Teclado USB&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.lakka.tv/">Software Lakka&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://archive.org/details/datomatic.no-intro.org">ROMs de juegos&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;div class="media-amazon" style="text-align: center;">
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01CD5VC92&amp;linkId=e16de107a3b45aa06c042744e18fc33a">&lt;/iframe>
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B06XFSZGCC&amp;linkId=132bc906913976b2a43c4582b23f5fb5">&lt;/iframe>
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01N59IUV5&amp;linkId=0bcc896ec870ce504e2c4c0acfaa8870">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;div class="media-amazon" style="text-align: center;">
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B06ZZJ5KVX&amp;linkId=acb19b6a6d9a6e3504f3b52fcb45ff72">&lt;/iframe>
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00NW4SJRM&amp;linkId=7bf1d9cf65b79b18155abd26c96831d5">&lt;/iframe>
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00564GWEI&amp;linkId=2264c2741c0914e881d4e70b36b927da">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>El software para usar la Raspberry Pi como consola retro que he utilizado es Lakka que es una distribución &lt;a href="https://www.gnu.org/">GNU&lt;/a>/&lt;a href="https://www.linux.com/">Linux&lt;/a> especifica para convertir un ordenador en una consola de juegos retro. Para instalarlo en la tarjeta microSD hay que &lt;a href="http://www.lakka.tv/get/">descargar la imagen de Lakka&lt;/a> y una forma simple de grabarla en la tarjeta microSD es utilizando &lt;a href="https://www.balena.io/etcher/">Etcher&lt;/a>, basta instalarlo, iniciarlo, seleccionar la imagen de Lakka una vez descomprimido su archivo zip, seleccionar la unidad de la tarjeta SD (si es necesario ya que Etcher puede seleccionarla automáticamente) y pulsar el botón &lt;em>Flash!&lt;/em>, después de unos pocos minutos la imagen está grabada y la tarjeta microSD lista para usarla en la Raspberry Pi y efectuar el primer inicio.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/etcher_huf9f2630e663feee1d2eb7938a2d085bb_110546_2560x1440_fit_box_2.png" title="Etcher" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/etcher_huf9f2630e663feee1d2eb7938a2d085bb_110546_300x200_fit_box_2.png" width="300"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Etcher&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Los juegos se distribuyen en archivos denominados ROM y estos se pueden descargar de ciertas páginas, una de ellas es de &lt;a href="https://archive.org/">Internet Archive&lt;/a> donde está una &lt;a href="https://archive.org/details/datomatic.no-intro.org">colección de juegos&lt;/a> de las consolas más populares o si sabemos el nombre del juego de &lt;em>arcade&lt;/em> descargarlo individualmente de &lt;a href="http://coolrom.com/">CoolROM&lt;/a>. Hay miles de juegos por lo que es importante conocer su nombre para hacer la búsqueda. En otro artículo hice una pequeña &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/">recopilación de juegos míticos de arcade&lt;/a> y en otros blog están recopilados otra selección de juegos:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="http://mundogeek.net/archivos/2009/11/16/los-10-mejores-juegos-de-mame-para-nostalgicos/">Los 10 mejores juegos de MAME para nostálgicos&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="http://lopezpino.com/2010/08/24/los-mejores-juegos-de-mame/">Los mejores juegos de MAME&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.taringa.net/comunidades/mame-arcade/4629126/Los-Mejores-234-Juegos-de-Mame-Por-Mediafire.html">Los Mejores 234 Juegos de Mame Por Mediafire&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.hobbyconsolas.com/reportajes/100-juegos-miticos-nes-49310">Los 100 juegos míticos de NES&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Algunas de las consolas emuladas son:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Nintendo Entertainment System, Super Nintendo Entertainment System, Nintendo 64, Nintendo GameCube, Game Boy&lt;/li>
&lt;li>Sega Master System, Genesis, Saturn, Dreamcast, Game Gear&lt;/li>
&lt;li>MSX, MSX 2&lt;/li>
&lt;li>Atari 2600, 5200, 7800, Lynx, Jaguar&lt;/li>
&lt;li>Varias más y juegos de máquinas recreativas con FBA Alpha y MAME&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>En el primer inicio Lakka debe hacer una serie de tareas para inicializar el sistema durante unos minutos, recomiendo no conectar el cable de red ni ningún mando o teclado en este paso. Una vez se completa este primer inicio el siguiente paso es copiar las ROMs, hay varias formas una de ellas es desde un equipo con GNU/Linux y copiar los archivos al directorio &lt;em>/storage/ROMs/&lt;/em> directamente a la tarjeta microSD desde un ordenador. En otros sistemas que no saben como acceder a las particiones &lt;em>ext4&lt;/em> de Linux la más sencilla es activando el protocolo SAMBA en Lakka y copiarlos por la red, aunque tarda más. SAMBA se activa desde el menú &lt;em>Settings &amp;gt; Services &amp;gt; SAMBA Enable&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/lakka_hu78451ee42d9f0aae4d1fe724b0e434d2_901934_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Lakka" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/lakka_hu78451ee42d9f0aae4d1fe724b0e434d2_901934_300x200_fit_q90_box.jpg" width="160"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Raspberry Pi ejecutando Lakka (La televisión va acorde con los juegos XD)&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Con el cable de red conectado a la Rasberry Pi al &lt;em>router&lt;/em> y desde un equipo con Windows, macOS o GNU/Linux y probando la dirección IP que el &lt;em>router&lt;/em> le ha asignado a la Raspberry Pi se accede a los directorios compartidos por red poniendo en el explorador de archivos &lt;em>\\192.168.0.2&lt;/em>, &lt;em>\\192.168.0.3&lt;/em> o &lt;em>\\192.168.0.4&lt;/em>, &amp;hellip; o posteriores números dependiendo de los dispositivos conectados en la red, también podría ser &lt;em>\\192.168.1.2&lt;/em>, &lt;em>\\192.168.1.3&lt;/em>, &lt;em>\\192.168.1.4&lt;/em>, &amp;hellip; Con acceso en el explorador de archivos ya solo queda copiar las ROMs a la carpeta compartida ROMs. En macOS macOS con &lt;em>Finder&lt;/em> en la opción &lt;em>Ir &amp;gt; Conectar al servidor&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/lakka-samba-1_hu385d4d54b02ae23fe0c9b8e510fc62d4_197807_2560x1440_fit_box_2.png" title="Carpetas compartidas por Lakka mediante SAMBA" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/lakka-samba-1_hu385d4d54b02ae23fe0c9b8e510fc62d4_197807_300x200_fit_box_2.png" width="300"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/lakka-samba-2_huf0d9cd3b33c234685afc7cab18a8bffa_194063_2560x1440_fit_box_2.png" title="Archivos de ROMs vía SAMBA" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/lakka-samba-2_huf0d9cd3b33c234685afc7cab18a8bffa_194063_300x200_fit_box_2.png" width="300"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Carpetas compartidas por Lakka mediante SAMBA&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Copiados los archivos de las ROMs a la Raspberry Pi desde la opción &lt;em>Import Content &amp;gt; Scan Directory&lt;/em> de Lakka esta detectará todos los juegos que encuentre en su base de datos añadiéndolos en varios menús según el sistema emulado del juego en las últimas opciones del menú horizontal de Lakka.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/lakka-games_hu824323f784df132c0c33e217641840f9_818081_2560x1440_fit_q90_box.jpg" title="Juegos Lakka" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/lakka-games_hu824323f784df132c0c33e217641840f9_818081_300x200_fit_q90_box.jpg" width="160"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juegos Lakka&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Detectadas las ROMS iniciar un juego basta con seleccionarlo desde los menús e iniciarlo. La mayoría funcionará con un rendimiento óptimo tanto el fluidez de imagen como en sonido, la Raspberry Pi es mucho más potente que los sistemas antiguos que emula, el modelo Raspberry Pi 3 incluso funcionará mejor. Aún asi algunos pueden ir un poco lentos o el sonido no ser completamente fiel al original.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/the-legend-of-zelda_hu39ca57807f5ed283640e80028a620925_139916_2560x1440_fit_box_2.png" title="The Legend of Zelda" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/the-legend-of-zelda_hu39ca57807f5ed283640e80028a620925_139916_300x200_fit_box_2.png" width="140"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/zelda-II-the-adventure-of-link_hu63f0e922d615f71d9710fba25de4ede9_84794_2560x1440_fit_box_2.png" title="Zelda-II: The Adventure of Link" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/zelda-II-the-adventure-of-link_hu63f0e922d615f71d9710fba25de4ede9_84794_300x200_fit_box_2.png" width="146"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/super-mario-bros-3_hua1ca64094a72c2e8cf3bf9808d6805a1_110980_2560x1440_fit_box_2.png" title="Super Mario Bros 3" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/super-mario-bros-3_hua1ca64094a72c2e8cf3bf9808d6805a1_110980_300x200_fit_box_2.png" width="146"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/mega-man-5_hua9e290a0024e55d79ec8b3048eaf5dd1_197813_2560x1440_fit_box_2.png" title="Mega Man 5" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/mega-man-5_hua9e290a0024e55d79ec8b3048eaf5dd1_197813_300x200_fit_box_2.png" width="142"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/1943_huaef99bddb12e1c97134ab2fb50de5614_557885_2560x1440_fit_box_2.png" title="1943" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/1943_huaef99bddb12e1c97134ab2fb50de5614_557885_300x200_fit_box_2.png" width="144"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/sonic-the-hedgehog_hub9781e6ba4310f33e0f23e679799bf12_169500_2560x1440_fit_box_2.png" title="Sonic The Hedgehog" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/sonic-the-hedgehog_hub9781e6ba4310f33e0f23e679799bf12_169500_300x200_fit_box_2.png" width="141"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Varios juegos de la NES y Sega&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Tenía dudas por la calidad de los mandos por si eran demasiado frágiles, sin embargo, cuando me han llegado y los he visto me han parecido muy decentes y creo que tratándolos bien van a aguantar mucho tiempo. Además, la Raspberry Pi y Lakka los han reconocido sin ningún tipo de problema tanto conectando uno individualmente o los dos al mismo tiempo reconociendo correctamente todos los botones. Lo único que he tenido que hacer es configurar en el menú &lt;em>Input &amp;gt; Menu Toggle Gamepad Combo&lt;/em> (se elige con la cruceta a derecha e izquierda) un botón para salir de un juego pulsando a la vez los botones &lt;em>Start + Select&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Tampoco he tenido ningún problema para que me funcione por el HDMI como también por la salida de vídeo RCA y el sonido por el jack de 3.5mm que posee la Raspberry Pi 1 original que tengo, todo me ha funcionado sin haya tenido que realizar ninguna acción.&lt;/p>
&lt;p>Si añadimos algunos juegos de &lt;em>arcade&lt;/em> que Lakka no reconoce es posible crear una &lt;a href="http://www.lakka.tv/doc/Playlists/">lista personalizada de juegos&lt;/a>, el nombre de la lista determina los iconos de los juegos y las &lt;a href="https://forums.libretro.com/t/megathread-which-roms-work-with-lakka/5566">rutas de los &lt;em>cores&lt;/em>&lt;/a> dependen del sistema a emular, es probable que funcionen con &lt;em>FB Alpha - Arcade Games&lt;/em> o &lt;em>MAME&lt;/em>. Es importante no renombrar los nombres de los archivos zip de las ROMs ya que es necesario que tengan el nombre original para funcionar bien.&lt;/p>
&lt;p>También es posible crear una lista de juegos favoritos (muy útil si tenemos muchos juegos), para ello hay que una vez iniciado el juego salir al menú con la conbinación de teclas configurada en &lt;em>Settings &amp;gt; Input &amp;gt; Menu Toggle Gamepad Combo&lt;/em> y usar la opción &lt;em>Add to favorites&lt;/em>. Desde el mismo menú es posible salir del juego u obtener una captura de pantalla. La lista de favoritos se guarda en &lt;em>Configfiles &amp;gt; retroarch &amp;gt; content_favorites.lpl&lt;/em> y el historial en &lt;em>Configfiles &amp;gt; retroarch &amp;gt; content_history.lpl&lt;/em> por si se quiere editar manualmente.&lt;/p>
&lt;p>Como son muchas ROMs reconocer una entre las muchas que hay o ver como es el juego sin entrar en él está la opción de descargar imágenes del juego y elegir ver una imagen de como es el juego, su portada o su pantalla inicial. Las imágenes se pueden descargar desde la opcion &lt;em>Main Menu &amp;gt; Online Updater &amp;gt; Thumbnails Updater&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>Al obtener ROMs de forma individual a veces es difícil dar con una que funcione, de algunos juegos hay varias versiones y es posible que algunas de ellas fallen al cargarse, hay que tener un poco de paciencia para encontrar la correcta.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/the-legend-of-zelda-screenshot_hu66fed8df68f46fcc35f3677e2ef44d56_3185_2560x1440_fit_box_2.png" title="The Legend of Zelda" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/images/the-legend-of-zelda-screenshot_hu66fed8df68f46fcc35f3677e2ef44d56_3185_300x200_fit_box_2.png" width="229"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juego The Legend of Zelda de NES&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Ya solo queda pasar algunos buenos momentos con estos juegos antiguos pero entretenidos, nosotros o los más pequeños de la casa. Otra opción alternativa a Lakka para el mismo propósito es &lt;a href="https://retropie.org.uk">RetroPie&lt;/a> aunque la primera soporta algunos modelos mas de placas similares a la Raspberry Pi.&lt;/p>
&lt;div class="reference">
Referencia:&lt;br>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/05/raspberry-pi-desempaquetado-unboxing.html">Raspberry Pi, desempaquetado&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="http://thumbnailpacks.libretro.com/">Imágenes juegos&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Nintendo_video_game_consoles">Nintendo video game consoles&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_Sega_video_game_consoles">Sega video game consoles&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div></content><category term="gnu-linux"/><category term="juegos"/><category term="planeta-codigo"/><category term="software-libre"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/</id><title>Varios juegos de culto con ScummVM en GNU/Linux</title><updated>2016-08-26T23:00:00+02:00</updated><published>2016-08-26T12:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p>&lt;strong>Un juego puede gustar por sus gráficos espectaculares, sin embargo, no será venerado si no proporciona gran cantidad de diversión. Hay algunos juegos en que gran parte de la diversión es proporcionada por la historia o guión. Este son los casos de varios juegos de apuntar y pinchar de hace algunos lustros que quedaron en el recuerdo de muchos de sus jugadores que hoy en día son jugables con ScummVM.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;div class="logotypes" style="float: right;">
&lt;img src="assets/images/logotipos/scummvm.png" class="right " alt="ScummVM" title="ScummVM"/>
&lt;/div>
&lt;div class="logotypes" style="float: right; clear: right;">
&lt;img src="assets/images/logotipos/linux.svg" class="right " width="200" alt="Linux" title="Linux"/>
&lt;/div>
&lt;p>A día de hoy hay una buena colección de juegos que ya tiene varias décadas pero que están muy bien y han alcanzado el calificativo de míticos. Los clásicos del &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/">juego del ajedrez&lt;/a> y el &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/">juego go&lt;/a> son atemporales, en GNU/Linux también otros &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/">clásicos del arcade y consolas con el emulador Mame&lt;/a>, también en GNU/Linux hay &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/">otros más actuales&lt;/a> algunos basados en originales de distintos géneros como Arcade, FPS, estrategia con gráficos en tres dimensiones o basados en texto jugables desde la terminal y que no requieren computadoras potentes. Otros juegos buenos, muy conocidos y míticos son &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Monkey_Island_(series)">Monkey Island&lt;/a>, &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Maniac_Mansion">Maniac Mansion&lt;/a>, &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Day_of_the_Tentacle">El día del tentáculo&lt;/a>, &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Indiana_Jones_and_the_Fate_of_Atlantis">Indiana Jones&lt;/a>, &amp;hellip; jugables con el emulador &lt;a href="https://www.scummvm.org/">ScummVM&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Con ScummVM podemos jugar a esos juegos del estilo &lt;em>point-and-click&lt;/em> en los que se trata de probar diferentes acciones algunas lógicas otras no tanto con los objetos que tenemos o el escenario de la pantalla. Para los días de hoy gráficamente no son muy avanzados aunque sigue siendo notable su arte pixelado, pero lo principal de estos juegos no son los gráficos sino la historia que se desarrolla en los mismos. Historia que incluye bastante humor que ha hecho que perduren en el recuerdo de sus jugadores. Algunas de estas aventuras gráficas más conocidas son Monkey Island, Maniac Mansion, El día del tentáculo o Indiana Jones entre los que yo conocí.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/the-secret-of-monkey-island.jpg" title="The Secret of Monkey Island" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/the-secret-of-monkey-island-thumb.jpg" width="150"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/lechuck-revenge.jpg" title="LeChuck&amp;#39;s Revenge" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/lechuck-revenge-thumb.jpg" width="150"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/the-curse-of-monkey-island.jpg" title="The Curse of Monkey Island" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/the-curse-of-monkey-island-thumb.jpg" width="150"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/escape-from-monkey-island.jpg" title="Escape from Monkey Island" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/escape-from-monkey-island-thumb.jpg" width="150"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/tales-of-monkey-island.jpg" title="Tales of Monkey Island" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/tales-of-monkey-island-thumb.jpg" width="148"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/indiana-jones-fate-of-atlantis.jpg" title="Indiana Jones and the Fate of Atlantis" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/indiana-jones-fate-of-atlantis-thumb.jpg" width="148"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/maniac-mansion.jpg" title="Maniac Mansion" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/maniac-mansion-thumb.jpg" width="150"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/day-of-the-tentacle.jpg" title="Maniac Mansion 2: Day of the Tentacle" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/day-of-the-tentacle-thumb.jpg" width="150"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>En GNU/Linux podemos seguir jugando a estos juegos, para ello debemos instalar el emulador ScummVM y descargar la ROM de los mismos. En &lt;a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux&lt;/a> instalamos el emulador con el &lt;a href="https://www.archlinux.org/packages/community/x86_64/scummvm/">paquete scummvm&lt;/a> y el siguiente comando:&lt;/p>
&lt;div class="code">
&lt;div class="highlight">&lt;div class="chroma">
&lt;table class="lntable">&lt;tr>&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code>&lt;span class="lnt">1
&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>
&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">&lt;span class="c1"># pacman -S scummvm&lt;/span>
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>&lt;/tr>&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="highlight-meta">
&lt;span class="raw">&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/code/pacman.sh" target="_blank">view raw&lt;/a>&lt;/span>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/code/pacman.sh" target="_blank">pacman.sh&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/scummvm.png" title="ScummVM" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/scummvm-thumb.png" width="293"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Son juegos en los que se desarrollan diálogos y hay que leer texto por lo que si no dominamos el inglés deberemos descargarlos en su versión en español. Descargar las ROMs en algunos casos es igual de ilegal que piratear un juego, en otros casos al ser juegos muy antiguos y que se consideran software abandonado o &lt;em>abandonware&lt;/em> no es ilegal y se considera una forma de conservación del software, en cualquier caso dejo esta decisión al lector. Algunos juegos han sido reeditados para nuevas plataformas como tabletas o móviles. Hay varios sitios web dedicados a almacenar las ROMs de los juegos. La que he utilizado y en la que he encontrado los juegos de los que hablo en este artículo es &lt;a href="http://www.emuparadise.me">EMUPARADISE&lt;/a>, en esta página hay listados unos &lt;a href="https://www.emuparadise.me/ScummVM_Games/21">500 juegos para ScummVM&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Instalado ScummVM y con las ROMs descomprimidas iniciamos el emulador, seleccionamos &lt;em>Add game&amp;hellip;&lt;/em> y buscamos el directorio descomprimido del juego usando el botón &lt;em>Go up&lt;/em> en caso de ser necesario para navegar el árbol de directorios. Añadido los juegos los iniciamos con el botón &lt;em>Start&lt;/em> y a partir de este momento ya podemos empezar a jugar. Algunos juegos originalmente tenían una protección anticopia que en las ROMs y ScummVM queda desactivada. En el &lt;a href="https://raw.githubusercontent.com/scummvm/scummvm/v1.8.1/README">manual de usuario de ScummVM&lt;/a> tenemos el listado de juegos soportados así como las teclas usables y sus funciones. Como son juegos que deberemos continuar en múltiples partidas deberemos guardar el estado del juego con &lt;kbd>Alt 0-9&lt;/kbd> y cargar para continuar con &lt;kbd>Ctrl 0-9&lt;/kbd>.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/the-secret-of-monkey-island-game.jpg" title="The Secret of Monkey Island" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/the-secret-of-monkey-island-game-thumb.jpg" width="293"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/lechuck-revenge-game.jpg" title="LeChuck&amp;#39;s Revenge" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/lechuck-revenge-game-thumb.jpg" width="293"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/the-curse-of-monkey-island-game.jpg" title="The Curse of Monkey Island" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/the-curse-of-monkey-island-game-thumb.jpg" width="248"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/indiana-jones-fate-of-atlantis-game.jpg" title="Indiana Jones and the Fate of Atlantis" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/indiana-jones-fate-of-atlantis-game-thumb.jpg" width="248"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/maniac-mansion-game.jpg" title="Maniac Mansion" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/maniac-mansion-game-thumb.jpg" width="293"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/day-of-the-tentacle-game.jpg" title="Maniac Mansion 2: Day of the Tentacle" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/images/day-of-the-tentacle-game-thumb.jpg" width="293"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>¡A disfrutar! Lamentablemente ya no tengo el tiempo que tenía antes para jugar a juegos y a veces tampoco las ganas de dedicar ese tiempo a los juegos pero estoy seguro que a aquellos sigan disfrutando de los juegos les será interesante.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>¡Hola! Me llamo Guybrush Threepwood, ¡y quiero ser un pirata!&lt;/p>
&lt;p>&amp;ndash; &lt;cite>Guybrush Threepwood, The Secret of Monkey Island&lt;/cite>&lt;/p>
&lt;/blockquote></content><category term="gnu-linux"/><category term="planeta-linux"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/</id><title>22+ buenos juegos en GNU/Linux</title><updated>2016-08-22T23:30:00+02:00</updated><published>2016-08-21T13:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p>&lt;strong>¿Que en GNU/Linux no hay juegos? Los hay, ciertamente no muchos de los triple A comerciales pero hay algunos originales y otros basados en otros que fueron muy conocidos comerciales publicados con anterioridad que están muy bien.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;div class="logotypes" style="float: right;">
&lt;img src="assets/images/logotipos/linux.svg" class="right " width="200" alt="Linux" title="Linux"/>
&lt;/div>
&lt;div class="logotypes" style="float: right; clear: right;">
&lt;img src="assets/images/logotipos/gnu.svg" class="right " width="200" alt="GNU" title="GNU"/>
&lt;/div>
&lt;p>El número de juegos disponibles en GNU/Linux no es tan amplia como en Windows. Hay algunos clásicos como el &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/">juego del ajedrez&lt;/a> que podemos jugar contra otro humano o contra la computadora, otro clásico es el &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/">juego Go&lt;/a> o los &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/">juegos incluidos en el entorno de escritorio GNOME&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Si estos nos parecen pocos seguramente recordaremos con nostalgia los juegos de &lt;em>arcade&lt;/em> de los 80 y 90 con los que tan buenos momentos pasamos en nuestra infancia, con el &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/">emulador Mame y las ROM de los juegos&lt;/a> podremos echarnos unas partidas a algunos juegos míticos. Si estos nos parecen poco hay alguna &lt;a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/List_of_games">lista de otros buenos juegos en GNU/Linux&lt;/a> más actuales y otra &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Anexo:Videojuegos_libres">lista de juegos de software libre&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Hace un tiempo hice una &lt;a href="https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2010/12/juegos-para-gnulinux.html">pequeña lista de juegos en GNU/Linux&lt;/a> en el que comentaba varios: &lt;a href="https://www.openttd.org/en/">OpenTTD&lt;/a>, &lt;a href="http://www.hedgewars.org/">Hedgewars&lt;/a>, &lt;a href="http://tomatoes.sourceforge.net/">I have no tomatoes&lt;/a>, &lt;a href="http://www.frozen-bubble.org/">Frozen Bubble&lt;/a>, &lt;a href="http://neverball.org/">Neverball y Neverputt&lt;/a> o &lt;a href="http://pingus.seul.org/welcome.html">Pingus&lt;/a>. Varios de estos son reimplementaciones de los originales como &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Transport_Tycoon">Transport Tycoon Deluxe&lt;/a>, &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Worms_(series)">Worms&lt;/a>, Puzzle Bobble o &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Lemmings">Lemmings&lt;/a>. Los triple A suelen aprovechan todas las capacidades de las tarjetas gráficas y tiene una calidad de gráficos impresionante pero exigen computadoras muy potentes y con los últimos componentes que no todos pueden renovar cada pocos años. Los siguiente juegos quizá a nivel gráfico esté algo por debajo de los últimos estrenos comerciales pero en cuanto a jugabilidad y diversión proporcionada no tiene por que ser menor. De la &lt;a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/List_of_games">lista juegos recopilados en la wiki de Arch Linux&lt;/a> en este artículo destacaré los siguientes juegos de diferentes géneros que me han parecido de lo mejor que he encontrado con especial mención para &lt;a href="https://www.teeworlds.com/">Teeworlds&lt;/a>, &lt;a href="https://supertuxkart.net/Main_Page">Supertux Kart&lt;/a>, &lt;a href="https://play0ad.com/">0 A.D&lt;/a>, &lt;a href="https://www.wesnoth.org/">The Battle for Wesnoth&lt;/a>, &lt;a href="http://ufoai.org/">UFO AI&lt;/a>, &lt;a href="https://wl.widelands.org/">Widelands&lt;/a> y &lt;a href="http://www.nethack.org/">Nethack&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Todos estos juegos los encontraremos entre los paquetes para nuestra distribución GNU/Linux disponibles para instalar mediante el gestor de paquetes. Si queremos juegos comerciales en Linux en &lt;a href="http://store.steampowered.com/browse/linux/?l=spanish">Steam&lt;/a> y &lt;a href="https://www.gog.com/">GOG&lt;/a> encontraremos algunos bastante buenos.&lt;/p>
&lt;h3 id="astromenace">Astromenace&lt;/h3>
&lt;p>Acción y aventura. Astromenace es un juego de naves con la adición que permite mejorar las armas de la nave. Tiene un aspecto gráfico en tres dimensiones con efectos especiales de gran calidad. &lt;a href="http://www.viewizard.com/astromenace/index_linux.php">Sitio web&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/astromenace-1.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/astromenace-1-thumb.jpg" width="267"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/astromenace-2.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/astromenace-2-thumb.jpg" width="267"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h4 id="teeworlds">Teeworlds&lt;/h4>
&lt;p>Disparos. Es un &lt;em>shooter&lt;/em> en dos dimensiones para jugar contra otros jugadores y con diferentes modos de juego como todos contra todos, equipo contra equipo y capturar la bandera. &lt;a href="https://www.teeworlds.com/">Sitio web&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/teeworlds-1.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/teeworlds-1-thumb.jpg" width="300"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/teeworlds-2.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/teeworlds-2-thumb.jpg" width="300"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="gcompris">GCompris&lt;/h3>
&lt;p>Educación. Es una colección de juegos educativos con numerosas actividades para niños de entre dos y 10 años. Algunas actividades están orientadas al juego no obstante orientadas a la educación. &lt;a href="http://gcompris.net/index-es.html">Sitio web&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/gcompris-1.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/gcompris-1-thumb.jpg" width="300"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/gcompris-2.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/gcompris-2-thumb.jpg" width="300"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="torcs">Torcs&lt;/h3>
&lt;p>Carreras. Torcs es un juego de simulación de carreras con gráficos 3D. &lt;a href="http://torcs.sourceforge.net/">Sitio web&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/torcs-1.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/torcs-1-thumb.jpg" width="300"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/torcs-2.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/torcs-2-thumb.jpg" width="300"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="vdrift">VDrift&lt;/h3>
&lt;p>Carreras. Otro juego de simulación de conducción. &lt;a href="http://vdrift.net/">Sitio web&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media media-video" style="text-align: center;">
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/ziUSi5ApD6w?list=PL39564EDB4B815C2D" frameborder="0" allowfullscreen>&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;h3 id="supertux-kart">Supertux Kart&lt;/h3>
&lt;p>Carreras. Similar al &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Super_Mario_Kart">Mario Kart&lt;/a> pero ambientado con los personajes del mundo Tux. Es un juego de carreras con múltiples circuitos, personajes y modos de juego. Es un juego con la intención de ser divertido para todas las edades más que realista. Se puede jugar contra la computadora y otros jugadores. &lt;a href="https://supertuxkart.net/Main_Page">Sitio web&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media media-video" style="text-align: center;">
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/0FEwDH7XU9Q" frameborder="0" allowfullscreen>&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;h3 id="glest">Glest&lt;/h3>
&lt;p>Estrategia. Glest es un juego de estrategia en tiempo real donde puedes controlar dos ejércitos de diferentes acciones, Tech que se compone de guerreros y dispositivos mecánicos y Magic que prefieren magos y criaturas invocadas. &lt;a href="http://glest.org/es/">Sitio web&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/glest-1.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/glest-1-thumb.jpg" width="267"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/glest-2.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/glest-2-thumb.jpg" width="267"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="0-a-d">0 A.D&lt;/h3>
&lt;p>Estrategia. Un juego similar a &lt;a href="https://www.ageofempires.com/">Age of Empires&lt;/a> que no tiene nada que envidiarle. Podremos controlar varias de las civilizaciones más conocidas de la antigüedad. &lt;a href="https://play0ad.com/">Sitio web&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/0ad-1.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/0ad-1-thumb.jpg" width="300"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/0ad-2.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/0ad-2-thumb.jpg" width="300"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="the-battle-for-wesnoth">The Battle for Wesnoth&lt;/h3>
&lt;p>Estrategia. Está basado en turnos con una ambientación de fantasía. Deberás formar gradualmente una armada reclutando nuevos guerreros y formando veteranos. Elige personajes de una amplia selección y forma una fuerza con las habilidades correctas para luchar correctamente en diferentes terrenos.&lt;/p>
&lt;p>Wesnoth tiene varias campañas, 200 tipos de unidades, 60 razas, 6 facciones y cientos de años de historia. El mundo de Wesnoth es muy grande. &lt;a href="https://www.wesnoth.org/">Sitio web&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/wesnoth-1.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/wesnoth-1-thumb.jpg" width="300"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/wesnoth-2.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/wesnoth-2-thumb.jpg" width="300"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="ufo-ai">UFO AI&lt;/h3>
&lt;p>Estrategia. Un juego de estrategia basado en turnos. Formarás un grupo de resistencia para luchar contra la invasión alien. Crearás una base y equiparán a un grupo de combatientes. Está basado en el conocido juego &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/X-COM">X-COM&lt;/a>. &lt;a href="http://ufoai.org/">Sitio web&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/ufo-ai-1.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/ufo-ai-1-thumb.jpg" width="267"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/ufo-ai-2.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/ufo-ai-2-thumb.jpg" width="267"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="warzone-2100">Warzone 2100&lt;/h3>
&lt;p>Estrategia. Es un juego de estrategia y táctica en tiempo real donde comandarás fuerzas para reconstruir el mundo después de que haya sido destruido por misiles nucleares. Ofrece un modo de campaña, multijugador y de un solo jugador de escaramuzas. 400 diferentes tecnologías combinado con el sistema de diseño de unidades permite una variedad de posibles unidades y tácticas. &lt;a href="https://wz2100.net/">Sitio web&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media media-video" style="text-align: center;">
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/Qq7qUxeTHvo" frameborder="0" allowfullscreen>&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;h3 id="widelands">Widelands&lt;/h3>
&lt;p>Estrategia. Inspirado en el gran juego &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/The_Settlers_II">Settlers II&lt;/a> pero con una significante más variedad. Deberás recolectar diferentes tipos de materias y productos para hacer crecer a tu pueblo. &lt;a href="https://wl.widelands.org/">Sitio web&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/widelands-1.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/widelands-1-thumb.jpg" width="300"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/widelands-2.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/widelands-2-thumb.jpg" width="300"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="unknown-horizons">Unknown Horizons&lt;/h3>
&lt;p>Estrategia. Es un juego de estrategia de simulación en tiempo real en 2D con énfasis en la economía y la construcción de ciudades. Expande tu pequeño establecimiento para forma una colonia poderosa, recolecta impuestos y proporciona a tus habitantes bienes valiosos. Incrementa tu poder con una economía bien balanceada y con comercio estratégico y diplomacia. &lt;a href="http://www.unknown-horizons.org/">Sitio web&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/unkonown-horizons-1.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/unkonown-horizons-1-thumb.jpg" width="267"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/unkonown-horizons-2.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/unkonown-horizons-2-thumb.jpg" width="267"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="angband">Angband&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>Roguelike&lt;/em>. Angband es un juego de exploración de mazmorras para un solo jugador. Está basado en texto. Jugarás con un aventurero en busca de riquezas, lucharás contra monstruos y te prepararás para una batalla final con Morgoth, el señor de la oscuridad. &lt;a href="http://rephial.org/">Sitio web&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h3 id="nethack">Nethack&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>Roguelike&lt;/em>. Similar a Angband y uno de los juegos de su estilo más conocidos. &lt;a href="http://www.nethack.org/">Sitio web&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/nethack-1.png" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/nethack-1-thumb.png" width="300"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/nethack-2.png" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/nethack-2-thumb.png" width="300"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="shattered-pixel-dungeon">Shattered Pixel Dungeon&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="http://pixeldungeon.wikia.com/wiki/Mod-Shattered_Pixel_Dungeon">Shattered Pixel Dungeon&lt;/a> es del mismo estilo que &lt;em>Nethack&lt;/em>, &lt;em>roguelike&lt;/em> y RPG, pero en modo gráfico un héroe, a elegir entre cuatro, guerrero, mago, ladrón y cazadora, se adentra en una mazmorra con el objetivo de aniquilar a los monstruos y recuperar el Amuleto de Yandor. La dificultad del juego es bastante elevada y hay que usar de forma adecuada las habilidades del personaje y los objetos (no todos son buenos, algunos están malditos) que se encuentren en la mazmorra para llegar lo más lejos posible. Hay trampas, puertas secretas, nuevas armas, armaduras, posibilidad de fabricar nuevos objetos y niveles que alcanzar ganando experiencia y dos carreras que seguir.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/shattered-pixel-dungeon-1.png" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/shattered-pixel-dungeon-1-thumb.png" width="115"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/shattered-pixel-dungeon-2.png" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/shattered-pixel-dungeon-2-thumb.png" width="115"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/shattered-pixel-dungeon-3.png" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/shattered-pixel-dungeon-3-thumb.png" width="115"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/shattered-pixel-dungeon-4.png" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/shattered-pixel-dungeon-4-thumb.png" width="115"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="alien-arena-assaultcube-cube-2-sauerbraten-nexuiz-warsow-xonotic">Alien Arena, AssaultCube, Cube 2: Sauerbraten, Nexuiz, Warsow, Xonotic&lt;/h3>
&lt;p>Disparos. Juegos similares a &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Quake">Quake&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="http://red.planetarena.org/">Sitio web Alien Arena&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="http://assault.cubers.net/">Sitio web AssaultCube&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="http://sauerbraten.org/">Sitio web Cube 2: Sauerbraten&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="http://www.nexuiz.com/">Sitio web Nexuiz&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.warsow.gg/">Sitio web Warsow&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="http://www.xonotic.org/">Sitio web Xonotic&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="urban-terror">Urban Terror&lt;/h3>
&lt;p>Disparos. Juego similar a &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Counter-Strike">Counter Strike&lt;/a> que es la referencia de este estilo. Posee diferentes modos de juego. Ambientado en la actualidad. &lt;a href="http://www.urbanterror.info/home/">Sitio web&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/urban-terror-1.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/urban-terror-1-thumb.jpg" width="267"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/urban-terror-2.jpg" title="" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/images/urban-terror-2-thumb.jpg" width="267"/>&lt;/a>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;div class="reference">
Referencia:&lt;br>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/List_of_games">List of games&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Anexo:Videojuegos_libres">Videojuegos libres&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.humblebundle.com">Humble Bundle&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="http://store.steampowered.com/browse/linux/?l=spanish">Steam Linux&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.gog.com/">GOG&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div></content><category term="gnu-linux"/><category term="planeta-linux"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/</id><title>Jugar a videojuegos clásicos y míticos de arcade con Mame en GNU/Linux</title><updated>2016-08-15T23:00:00+02:00</updated><published>2016-08-15T12:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;div class="logotypes" style="float: right;">
&lt;img src="assets/images/logotipos/mame.jpg" class="right " alt="MAME" title="MAME"/>
&lt;/div>
&lt;div class="logotypes" style="float: right; clear: right;">
&lt;img src="assets/images/logotipos/linux.svg" class="right " width="200" alt="Linux" title="Linux"/>
&lt;/div>
&lt;p>&lt;a href="https://www.gnu.org/">GNU&lt;/a>/&lt;a href="https://www.linux.com/">Linux&lt;/a> no es la plataforma preferida por las empresas de desarrollo de videojuegos para lanzar sus juegos triple A. Esto hace que los juegos más destacados no esté disponibles en GNU/Linux o sea con un tiempo de retraso notable de meses y años. Pero esto no quiere decir que en la plataforma del pingüino no haya juegos algunos que ya he comentado como el &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/">ajedrez&lt;/a>, &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/">go&lt;/a>, &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/">juegos ofrecidos en el entorno del escritorio GNOME&lt;/a> y otros de diferentes géneros como estrategia, &lt;em>arcade&lt;/em> o simulación.&lt;/p>
&lt;p>Los juegos actuales de las consolas y PC poseen una calidad gráfica muy notable y han evolucionado al juego en red con otros jugadores como &lt;abbr title="Massively Multiplayer Online">MMO&lt;/abbr> siendo más sociales. Hace una décadas las máquinas de &lt;em>arcade&lt;/em> y las consolas más modestas como la &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Nintendo_Entertainment_System">NES de Nintendo&lt;/a> o los juegos &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Neo-Geo">Neo Geo&lt;/a> eran la norma y a pesar de que no se pueden comparar con el realismo de las tres dimensiones proporcionados por las potentes tarjetas gráficas en los juegos actuales su aspecto &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Pixel_art">pixel-art&lt;/a> es muy notable pero sobre todo la diversión que proporcionan no tiene que envidiar a cualquier juego actual.&lt;/p>
&lt;p>Juegos míticos como 1942, 1943, 1944, Ghouls &amp;amp; Ghosts, Double Dragon, Super Mario 3, Golden Axe, Pengo, Amidar, Donkey Kong, Metal Slug, Rainbow Islands, Track &amp;amp; Field, The Legend of Zelda, &amp;hellip; y me dejo muchísimos The NewZealand Story, Super Glob, Q*bert, Jump Bug, Bagman, &amp;hellip; que en los que andamos entre los 35 y 50 forman parte de nuestro recuerdos de infancia, solo hay que buscar en la &lt;a href="http://www.mamedb.com">base de datos de juegos MAME&lt;/a>. Quizá sea por estos recuerdos que la comunidad de juegos retro sigue vigente hoy en día y que organiza eventos de encuentro para fans de las consolas viejas que no obsoletas e informática antigua. Quizá dentro de unas décadas los que hoy está en su infancia con la &lt;a href="https://www.raspberrypi.org/">Raspberry Pi&lt;/a> dentro de unas décadas recuerden este pequeño ordenador de 40€ como hoy algunos consideran a la &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/MSX">MSX&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Voy a explicar como instalar &lt;a href="https://www.mame.net/">Mame&lt;/a> para emular esos sistemas antiguos y con las ROMs de los juegos jugar a ellos en un sistema GNU/Linux. Si nos hacemos con un controlador de consola con la típica cruceta y cuatro o más botones la experiencia será mejor que con el teclado y más real a la original de la máquina de &lt;em>arcade&lt;/em> o consola. El número de &lt;a href="http://www.progettoemma.net/mess/sysset.php">sistemas soportados por Mame&lt;/a> llega a más de 2000 entre ellos &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Amiga">Amiga&lt;/a>, &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Amstrad">Amstrad&lt;/a>, &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Atari">Atari&lt;/a>, &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Commodore_International">Commodore&lt;/a>, &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Nintendo_Entertainment_System">Famicon (NES)&lt;/a>, &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Master_System">Master System&lt;/a>, &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Neo-Geo">Neo Geo&lt;/a> o &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Sinclair_ZX_Spectrum">ZX Spectrum&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Deberemos instalar el paquete del &lt;a href="https://www.archlinux.org/packages/community/x86_64/mame/">emulador Mame&lt;/a> y un lanzador que en este caso usaré &lt;a href="https://www.archlinux.org/packages/community/x86_64/qmc2/">QMC2&lt;/a> aunque como alternativa también está &lt;a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/RetroArch">RetroArch&lt;/a> o &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/">Lakka para una Raspberry Pi&lt;/a>. Posteriormente deberemos obtener las ROMs de los juegos de algunas de las muchas páginas que existen en internet. En &lt;a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux&lt;/a> los paquetes del emulador Mame y el lanzador QMC2 los instalamos con el siguiente comando:&lt;/p>
&lt;div class="code">
&lt;div class="highlight">&lt;div class="chroma">
&lt;table class="lntable">&lt;tr>&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code>&lt;span class="lnt">1
&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>
&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">&lt;span class="c1"># pacman -S sdlmame qmc2&lt;/span>
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>&lt;/tr>&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="highlight-meta">
&lt;span class="raw">&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/code/pacman.sh" target="_blank">view raw&lt;/a>&lt;/span>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/code/pacman.sh" target="_blank">pacman.sh&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;p>Instalados estos paquetes y descargada una ROM de ejemplo como la de &lt;a href="https://www.emuparadise.me/M.A.M.E._-_Multiple_Arcade_Machine_Emulator_ROMs/Ghouls'n_Ghosts_(World">Ghouls &amp;amp; Gosht&lt;/a>/13191) de &lt;a href="http://www.emuparadise.me">EMUPARADISE&lt;/a> y colocada en un directorio (no hace falta descomprimir el archivo de la ROM) iniciamos el lanzador QMC2. QMC2 inicialmente nos pedirá donde se encuentra el binario del emulador y el directorio donde están las ROMs. Configurado QMC2 buscaremos el juego por su nombre del que hayamos descargado la ROM.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/qmc2.png" title="Lanzador QMC2" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/qmc2-thumb.png" width="239"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/qmc2-config.png" title="Configuración de QMC2" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/qmc2-config-thumb.png" width="239"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Lanzador QMC2 de juegos MAME y su configuración&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Si hay varios resultados para el mismo nombre de juego iremos probando a iniciarlos uno a uno hasta que se abra una ventana emergente con el juego. Las teclas por defecto del primer jugador son las flechas del teclado, la tecla &lt;kbd>Alt-izquierda&lt;/kbd> para el botón 1, &lt;kbd>Ctrl-izquierdo&lt;/kbd> para el botón 2 y la &lt;kbd>barra espaciadora&lt;/kbd> para el botón 3. Iniciado sdlmame en la sección de &lt;em>Input &amp;gt; Player 1&lt;/em> podremos configurar las teclas. Las teclas &lt;kbd>1&lt;/kbd> y &lt;kbd>2&lt;/kbd> nos permitirá seleccionar entre uno y dos jugadores y la tecla &lt;kbd>5&lt;/kbd> introducir monedas o créditos.&lt;/p>
&lt;p>Esta es una pequeña lista no completa de los juegos míticos que recuerdo de mi época.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/amidar.png" title="Amidar" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/amidar-thumb.png" width="146"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/dark-seal.png" title="Dark Seal" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/dark-seal-thumb.png" width="146"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Amidar y Dark Seal&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/donkey-kong.png" title="Donkey Kong" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/donkey-kong-thumb.png" width="146"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/donkey-kong-jr.png" title="Donkey Kong Jr." data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/donkey-kong-jr-thumb.png" width="146"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Donkey Kong y Donkey Kong Jr.&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/ghosts-and-goblins.png" title="Ghosts and Goblins" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/ghosts-and-goblins-thumb.png" width="260"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/ghouls-and-ghosts.png" title="Ghouls and Ghosts" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/ghouls-and-ghosts-thumb.png" width="260"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Ghosts and Goblins y Ghouls and Ghosts&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/hyper-sports.png" title="Hyper Sports" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/hyper-sports-thumb.png" width="260"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/metal-slug.png" title="Metal Slug" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/metal-slug-thumb.png" width="260"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Hyper Sports y Metal Slug&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/meikyu-jima.png" title="Meikyu Jima" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/meikyu-jima-thumb.png" width="260"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/new-rally-x.png" title="New Rally X" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/new-rally-x-thumb.png" width="260"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Meikyu Jima y New Rally X&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/pang.png" title="Pang" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/pang-thumb.png" width="260"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/pengo.png" title="Pengo" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/pengo-thumb.png" width="260"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Pang y Pengo&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/puck-man.png" title="Puck Man" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/puck-man-thumb.png" width="146"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/rainbow-islands.png" title="Rainbow Islands" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/rainbow-islands-thumb.png" width="146"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Puck Man y Rainbow Islands&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/rygar.png" title="Rygar" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/rygar-thumb.png" width="260"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/squash.png" title="Squash" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/squash-thumb.png" width="260"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Rygar y Squash&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/super-mario-bros.png" title="Super Mario Bros" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/super-mario-bros-thumb.png" width="260"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/super-mario-bros-3.png" title="Super Mario Bros 3" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/super-mario-bros-3-thumb.png" width="260"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Super Mario Bros y Super Mario Bros 3&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/super-volleyball.png" title="Super Volleyball" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/super-volleyball-thumb.png" width="260"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/tetris.png" title="Tetris" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/tetris-thumb.png" width="260"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Super Volleyball y Tetris&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/toki.png" title="Toki" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/toki-thumb.png" width="260"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/track-and-field.png" title="Track and Field" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/track-and-field-thumb.png" width="260"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Toki y Track and Field&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/traverse.png" title="Traverse" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/traverse-thumb.png" width="146"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/willow.png" title="Willow" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/willow-thumb.png" width="146"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Traverse y Willow&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/wonder-boy.png" title="Wonder Boy" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/wonder-boy-thumb.png" width="260"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/world-rally.png" title="World Rally" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/world-rally-thumb.png" width="260"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Wonder Boy y World Rally&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Ya solo nos queda buscar con tu buscador preferido algún artículo que recopile las mejores ROMs o aquellas que recuerdes y descargarlas en el directorio de las ROMS. Algunos emuladores deberemos previamente &lt;a href="https://www.emuparadise.me/M.A.M.E._-_Multiple_Arcade_Machine_Emulator_ROMs/Neo-Geo/15030">descargar su ROM de emulador como en el caso de Neo-Geo&lt;/a> para esta plataforma y colocarla también en el directorio de las ROMs.&lt;/p>
&lt;p>Para jugar a los juegos de la NES de Nintendo con QMC2 no he conseguido ejecutarlos, he tenido que introducir el comando &lt;code>sdlmame nes&lt;/code> en la terminal buscar la ROM navegando por los directorios, seleccionarla y usar la opción de &lt;em>reset&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/sdlmame-nes.png" title="sdlmame NES" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/sdlmame-nes-thumb.png" width="260"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/sdlmame-nes-supermariobros3.png" title="sdlmame Super Mario Bros 3" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/images/sdlmame-nes-supermariobros3-thumb.png" width="260"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Ejecución de un juego NES con sdlmame&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Si no usamos Linux tanto Mame como QMC2 están disponibles tanto para &lt;a href="https://www.microsoft.com/es-es/windows/">Windows&lt;/a> como para &lt;a href="https://www.apple.com/macos/">Mac OS X&lt;/a> en sus secciones de descarga:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://www.mame.net/">https://www.mame.net/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="http://qmc2.batcom-it.net/">http://qmc2.batcom-it.net/&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Incluso con una &lt;a href="https://amzn.to/2bjieY2">Raspberry Pi 3&lt;/a> podremos jugar usando como pantalla una televisión. Con un &lt;a href="https://amzn.to/2bjiYN8">mando inalámbrico de arcade&lt;/a> (no he probado si funcionará) tendremos una experiencia muy parecida a una consola. Instalando en la RPi una distribución como &lt;a href="https://retropie.org.uk/">Retropie&lt;/a> o &lt;a href="https://www.libretro.com/">Libretro&lt;/a> emularemos los juegos en este pequeño computador multipropósito.&lt;/p>
&lt;div class="media-amazon" style="text-align: center;">
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01CD5VC92&amp;linkId=a79bf1bb391f6591c039b7696a22e9ef&amp;internal=1">&lt;/iframe>
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B013B61SCS&amp;linkId=61b4a105bc7d42ff174de961aaab0e67&amp;internal=1">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;p>Ya solo nos queda disfrutar y pasar un buen rato con nuestros juegos preferidos, nada que envidiar en cuanto a diversión a una PlayStation 4 ;), ah y no ocupan 20 GiB sino menos de 1 MiB.&lt;/p>
&lt;div class="reference">
Referencia:&lt;br>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="http://www.emuparadise.me">Emuparadise&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="http://www.mamedb.com">MAME Database&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.xataka.com/videojuegos/emuladores-roms-y-el-debate-entre-la-nostalgia-el-amor-a-lo-retro-y-la-ilegalidad">Emuladores, ROMs y el debate entre la nostalgia, el amor a lo retro y la ilegalidad&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div></content><category term="gnu-linux"/><category term="planeta-linux"/><category term="software-libre"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/</id><title>Juegos incluidos en el entorno de escritorio GNOME</title><updated>2016-08-07T01:00:00+02:00</updated><published>2016-08-07T01:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;div class="logotypes" style="float: right;">
&lt;img src="assets/images/logotipos/gnome.svg" class="right " width="200" alt="GNOME" title="GNOME"/>
&lt;/div>
&lt;div class="logotypes" style="float: right; clear: right;">
&lt;img src="assets/images/logotipos/linux.svg" class="right " width="200" alt="Linux" title="Linux"/>
&lt;/div>
&lt;p>Además de los clásicos juegos de estrategia y de pensar como son el &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/">ajedrez&lt;/a> y &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/">go&lt;/a> que disponemos para instalar en &lt;a href="https://www.gnu.org/">GNU&lt;/a>/&lt;a href="https://www.linux.com/">Linux&lt;/a>, en el entorno de escritorio &lt;a href="https://www.gnome.org/">GNOME&lt;/a> tenemos otros juegos más casuales la mayoría también de pensar. En todos su mecánica es sencilla y nos servirán como pasatiempo.&lt;/p>
&lt;p>Son los siguientes juegos con una pequeña descripción de cada uno, alguna captura de pantalla y su manual de usuario.&lt;/p>
&lt;h3 id="aisleriot">Aisleriot&lt;/h3>
&lt;p>Es una colección de más de 80 modos de solitario de cartas fáciles de jugar con la ayuda de un ratón. Cada modo de juego tiene sus propias reglas y disposición de cartas.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://library.gnome.org/users/aisleriot/stable/">Manual&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/aisleriot.png" title="Juego aisleriot" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/aisleriot-thumb.png" width="249"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juego aisleriot&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="cinco-o-mas">Cinco o mas&lt;/h3>
&lt;p>El objetivo del juego es alinear 5 o más objetos del mismo color y forma haciéndolos desaparecer, con cada movimiento aparecerán nuevos objetos que nos dificultará alinearlos, el objetivo es poder jugar el máximo tiempo posible .&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://library.gnome.org/users/five-or-more/stable/">Manual&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/five-or-more.png" title="Juego cinco o más" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/five-or-more-thumb.png" width="239"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juego cinco o más&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="cuatro-en-raya">Cuatro en raya&lt;/h3>
&lt;p>El objetivo de 4 en raya es construir una línea de cuatro fichas mientras intentamos que el oponente (humano o computadora) construya su línea de 4 en raya. Una línea puede ser horizontal, vertical o diagonal.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://library.gnome.org/users/four-in-a-row/stable/">Manual&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/four-in-a-row.png" title="Juego cuatro en raya" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/four-in-a-row-thumb.png" width="229"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juego cuatro en raya&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="hitori">Hitori&lt;/h3>
&lt;p>Hitori es similar al juego de puzles Sudoku pero en el que se trata de ir eliminando números cumpliendo las restricciones del juego en vez de ir poniéndolos. Posee varios tamaños de tablero.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hitori">Manual&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/hitori.png" title="Juego hitori" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/hitori-thumb.png" width="167"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juego hitori&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="iagno">Iagno&lt;/h3>
&lt;p>Iango es una versión para computadora del &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Reversi">juego Reversi&lt;/a>, más comúnmente conocido como Othello. Es un juego para dos jugadores con ciertos parecidos a &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/">Go&lt;/a> en el que hay que capturar las fichas del oponente y dominar el tablero. El tablero es de 8 por 8 con baldosas que son blancas por un lado y negras por el otros. El objetivo de Iango es voltear tantas baldosas del oponente como sea posible sin que el oponente voltee las nuestras. El volteo se realiza atrapando las baldosas del oponente entre dos baldosas de nuestro color.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://library.gnome.org/users/iagno/stable/">Manual&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/iagno.png" title="Juego iagno" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/iagno-thumb.png" width="226"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juego iagno&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="klotski">Klotski&lt;/h3>
&lt;p>El objetivo es mover el bloque marcado al área con bordes verdes utilizando un menor número de movimientos para una mejor puntuación.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://library.gnome.org/users/gnome-klotski/stable/">Manual&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/klotski.png" title="Juego klotski" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/klotski-thumb.png" width="219"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juego klotski&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="luces-fuera">Luces fuera&lt;/h3>
&lt;p>Luces fuera es un juego de puzle donde el objetivo es apagar todas las baldosas del tablero. Cada clic intercambia el estado de la baldosa clicada y sus vecinos no diagonales.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://help.gnome.org/users/lightsoff/stable/">Manual&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/lights-off.png" title="Juego luces fuera" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/lights-off-thumb.png" width="178"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juego luces fuera&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="mahjongg">Mahjongg&lt;/h3>
&lt;p>Mahjongg es un solitario para un jugador donde el objetivo es seleccionar baldosas iguales que hacerlo son eliminadas del tablero. Dado el parecido de los dibujos de algunas fichas es necesario un poco de agudeza visual y memoria fotográfica.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://wiki.gnome.org/Apps/Mahjongg">Manual&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/mahjongg.png" title="Juego mahjongg" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/mahjongg-thumb.png" width="278"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juego mahjongg&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="minas">Minas&lt;/h3>
&lt;p>Mines es un juego de puzle donde hay que localizar las minas flotando en un océano usando solo tu cerebro y un poco de suerte. El juego empieza con una rejilla de cuadrados cubiertos sin idea de donde están las minas. Si descubres una casilla vacía sobrevives y tienes otra oportunidad. Se proporciona un poco de ayuda, al encontrar una casilla vacía se muestra un número que dirá cuántas minas hay en las casillas adyacentes (o sin numero si no hay minas cerca). Una vez localices unas pocas casillas vacías puedes empezar a deducir que casillas tiene minas y cuáles no. Ganas el juego una vez hayas revelado todas las minas sin minas y marcado todas las casillas con minas.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://library.gnome.org/users/gnome-mines/stable/">Manual&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/mines.png" title="Juego minas" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/mines-thumb.png" width="190"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juego minas&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="nibbles">Nibbles&lt;/h3>
&lt;p>En Nibbles es un juego donde controlas una serpiente. La serpiente se mueve alrededor del tablero comiendo diamantes a la vez que esquivando los muros de alrededor. Posee un modo de juego en red y hasta seis gusanos oponentes.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://library.gnome.org/users/gnome-nibbles/stable/">Manual&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/nibbles.png" title="Juego nibbles" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/nibbles-thumb.png" width="216"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juego nibbles&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="quadrapassel">Quadrapassel&lt;/h3>
&lt;p>Es similar al clásico &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Tetris">juego Tetris&lt;/a>. El objetivo del juego es crear una línea horizontal completa de bloques que desaparecerán. Los bloques se colocan en fichas de seis formas hechas de cuatro bloques cada una: una recta, dos en forma de L, un cuadrado y dos en forma de S. Los bloques caen desde arriba de la pantalla en orden aleatorio. Rotando los bloques y moviéndolos para conseguir líneas completas de bloques y consiguiendo puntos. A medida que el marcador es mayor el nivel del juego y la velocidad de caída de los bloques será mayor.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://library.gnome.org/users/quadrapassel/stable/">Manual&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/quadrapassel.png" title="Juego quadrapassel" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/quadrapassel-thumb.png" width="194"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juego quadrapassel&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="robots">Robots&lt;/h3>
&lt;p>Debes evitar una horda de robots que intentarán alcanzarte. En cada paso que des se acercarán más a ti. Afortunadamente no son muy listos y se destruirán si chocan entre ellos además de que que tendrás una aparato de teleportación de gran ayuda.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://help.gnome.org/users/gnome-robots/stable/">Manual&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/robots.png" title="Juego robots" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/robots-thumb.png" width="236"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juego robots&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="sudoku">Sudoku&lt;/h3>
&lt;p>Sudoku es un juego de lógica japonés donde iremos colocando números que no se han de repetir ni en la misma fila horizontal ni vertical ni en las diagonales centrales ni en su recuadro.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://library.gnome.org/users/gnome-sudoku/stable/">Manual&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/sudoku.png" title="Juego sudoku" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/sudoku-thumb.png" width="217"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juego sudoku&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="swell-foop">Swell Foop&lt;/h3>
&lt;p>Es un juego de tipo puzle cuyo objetivo es eliminar los objetos del mismo color y figura adyacentes en el menor número de movimientos posible o la mayor cantidad de ellos en cada movimiento. Los objetos restantes colapsarán para rellenar los huecos vacíos y se formarán nuevos grupos. No se pueden eliminar objetos individuales.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="http://library.gnome.org/users/swell-foop/stable/">Manual&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/swell-foop.png" title="Juego swell foop" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/swell-foop-thumb.png" width="274"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juego swell foop&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="tali">Tali&lt;/h3>
&lt;p>Es un juego de tipo poker con dados y menos dinero. Lanzas los dados tres veces intentando crear la mejor mano. Los dos relanzamientos incluyen ninguno o todos los datos.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://help.gnome.org/users/tali/stable/">Manual&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/tali.png" title="Juego tali" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/tali-thumb.png" width="255"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juego tali&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="tetravex">Tetravex&lt;/h3>
&lt;p>Es un juego tipo puzle donde las piezas han de posicionarse de modo que los mismo números estén adyacentes entre si. El juego es cronometrado y los tiempos almacenados en un marcador global al sistema.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://help.gnome.org/users/gnome-tetravex/stable/">Manual&lt;/a>&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/tetravex.png" title="Juego tetravex" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/tetravex-thumb.png" width="271"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juego tetravex&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;h3 id="ajedrez">Ajedrez&lt;/h3>
&lt;p>Es el clásico juego de ajedrez donde las partidas pueden ser jugadas contra un humano o una computadora. He escrito un &lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/">artículo sobre el juego de ajedrez&lt;/a> de GNOME.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/chess.png" title="Juego ajedrez" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/images/chess-thumb.png" width="234"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juego ajedrez&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div></content><category term="gnu-linux"/><category term="planeta-linux"/><category term="software-libre"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/</id><title>Jugar al clásico de estrategia de tablero Go en GNU/Linux</title><updated>2016-07-23T13:00:00+02:00</updated><published>2016-07-23T13:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p>&lt;strong>En esta serie de artículos sobre juegos vamos a ver que en GNU/Linux también hay juegos a los que podemos jugar en nuestra plataforma preferida. Otro de ellos es el clásico de estrategia Go.&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;div class="logotypes" style="float: right;">
&lt;img src="assets/images/logotipos/linux.svg" class="right " width="200" alt="Linux" title="Linux"/>
&lt;/div>
&lt;div class="logotypes" style="float: right; clear: right;">
&lt;img src="assets/images/logotipos/gnu.svg" class="right " width="200" alt="GNU" title="GNU"/>
&lt;/div>
&lt;p>Otro de los juegos clásicos junto con el ajedrez también para dos personas que requiere pensar y evaluar gran cantidad de posibles movimientos es el juego de origen chino Go. En &lt;a href="https://www.gnu.org/">GNU&lt;/a>/&lt;a href="https://www.linux.com/">Linux&lt;/a> e instalado el paquete &lt;a href="https://www.archlinux.org/packages/extra/x86_64/gnugo/">gnugo&lt;/a> podremos jugar a este antiguo juego de estrategia tan o más complicado que el propio ajedrez por las diferentes estrategias que se pueden desarrollar.&lt;/p>
&lt;div class="code">
&lt;div class="highlight">&lt;div class="chroma">
&lt;table class="lntable">&lt;tr>&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code>&lt;span class="lnt">1
&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>
&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">&lt;span class="c1"># pacman -S gnugo&lt;/span>
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>&lt;/tr>&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="highlight-meta">
&lt;span class="raw">&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/code/pacman.sh" target="_blank">view raw&lt;/a>&lt;/span>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/code/pacman.sh" target="_blank">pacman.sh&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;p>Dado que en esta versión para computadora el juego Go se basa en modo texto podremos jugarlo en cualquier sistema GNU/Linux dados su bajos requerimientos que son despreciables para cualquier computadora actual, incluso para una &lt;a href="https://www.raspberrypi.org/">Raspberry Pi&lt;/a> u otros sistemas como la familia &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Berkeley_Software_Distribution">BSD&lt;/a> e incluso &lt;a href="http://www.minix3.org/">Minix&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>El tablero clásico se compone de una matriz de 19 por 19 en el que en las intersecciones se irán colocando las fichas de forma alternativa entre cada jugador tratando de capturar las fichas del oponente rodeándolas con las que nosotros pongamos o de dominar la mayor cantidad del tablero. Cuando se da el juego por terminado se realiza el cálculo del marcador según el territorio dominado por las fichas y las piezas capturadas del oponente en el transcurso del mismo.&lt;/p>
&lt;p>En el juego de computadora el siguiente movimiento se hace introduciendo la coordenada del tablero donde queremos colocar la siguiente piedra que se compone de una letra para la coordenada horizontal y un número para la coordenada vertical.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/images/tablero-go.jpg" title="Tablero tradicional de Go" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/images/tablero-go-thumb.jpg" width="299"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/images/tablero-gnugo.png" title="Tablero de Gnugo" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/images/tablero-gnugo-thumb.png" width="299"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Tablero tradicional de juego y tablero de Gnugo&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>En la wikipedia está documentado de forma bastante extensa las &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Go#Reglas_del_go">reglas del juego Go&lt;/a>, las diferentes formas de &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Go#Puntuaci.C3.B3n">calcular el marcador al final del juego&lt;/a> y las &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Go#T.C3.A1ctica">tácticas&lt;/a> y &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Go#Estrategia_b.C3.A1sica">estrategias&lt;/a> para jugar de la forma más efectiva que podamos.&lt;/p>
&lt;p>Como una partida puede durar una buena cantidad de tiempo podemos salvar una partida a medias y cargarla de nuevo con los siguientes comandos:&lt;/p>
&lt;div class="code">
&lt;div class="highlight">&lt;div class="chroma">
&lt;table class="lntable">&lt;tr>&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code>&lt;span class="lnt">1
&lt;/span>&lt;span class="lnt">2
&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>
&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code class="language-plaintext" data-lang="plaintext">save [fichero]
$ gnugo -l [fichero] --mode ascii&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>&lt;/tr>&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="highlight-meta">
&lt;span class="raw">&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/code/save-commands.txt" target="_blank">view raw&lt;/a>&lt;/span>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/code/save-commands.txt" target="_blank">save-commands.txt&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;p>Con el comando &lt;code>help&lt;/code> obtendremos una lista completa de los comandos a nuestra disposición como volver un movimiento hacia atrás si nos hemos equivocado al introducir el siguiente movimiento.&lt;/p>
&lt;div class="code">
&lt;div class="highlight">&lt;div class="chroma">
&lt;table class="lntable">&lt;tr>&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code>&lt;span class="lnt"> 1
&lt;/span>&lt;span class="lnt"> 2
&lt;/span>&lt;span class="lnt"> 3
&lt;/span>&lt;span class="lnt"> 4
&lt;/span>&lt;span class="lnt"> 5
&lt;/span>&lt;span class="lnt"> 6
&lt;/span>&lt;span class="lnt"> 7
&lt;/span>&lt;span class="lnt"> 8
&lt;/span>&lt;span class="lnt"> 9
&lt;/span>&lt;span class="lnt">10
&lt;/span>&lt;span class="lnt">11
&lt;/span>&lt;span class="lnt">12
&lt;/span>&lt;span class="lnt">13
&lt;/span>&lt;span class="lnt">14
&lt;/span>&lt;span class="lnt">15
&lt;/span>&lt;span class="lnt">16
&lt;/span>&lt;span class="lnt">17
&lt;/span>&lt;span class="lnt">18
&lt;/span>&lt;span class="lnt">19
&lt;/span>&lt;span class="lnt">20
&lt;/span>&lt;span class="lnt">21
&lt;/span>&lt;span class="lnt">22
&lt;/span>&lt;span class="lnt">23
&lt;/span>&lt;span class="lnt">24
&lt;/span>&lt;span class="lnt">25
&lt;/span>&lt;span class="lnt">26
&lt;/span>&lt;span class="lnt">27
&lt;/span>&lt;span class="lnt">28
&lt;/span>&lt;span class="lnt">29
&lt;/span>&lt;span class="lnt">30
&lt;/span>&lt;span class="lnt">31
&lt;/span>&lt;span class="lnt">32
&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>
&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code class="language-plaintext" data-lang="plaintext">Commands:
back Take back your last move
boardsize Set boardsize (on move 1 only)
comment Write a comment to outputfile
depth &amp;lt;num&amp;gt; Set depth for reading
display Display game board
exit Exit GNU Go
force &amp;lt;move&amp;gt; Force a move for current color
forward Go to next node in game tree
goto &amp;lt;movenum&amp;gt; Go to movenum in game tree
level &amp;lt;amount&amp;gt; Playing level (default = 10)
handicap &amp;lt;num&amp;gt; Set fixed handicap (on move 1 only)
freehandicap &amp;lt;num&amp;gt; Place free handicap (on move 1 only)
Omit &amp;lt;num&amp;gt; to place handicap yourself
help Display this help menu
helpdebug Display debug help menu
info Display program settings
komi Set komi (on move 1 only)
last Goto last node in game tree
pass Pass on your move
play &amp;lt;num&amp;gt; Play &amp;lt;num&amp;gt; moves
playblack Play as Black (switch if White)
playwhite Play as White (switch if Black)
quit Exit GNU Go
resign Resign the current game
save &amp;lt;file&amp;gt; Save the current game
load &amp;lt;file&amp;gt; Load a game from file
score Toggle display of score On/Off
showboard Toggle display of board On/Off
switch Switch the color you are playing
undo Take the last move back (same as back)
&amp;lt;move&amp;gt; A move of the format &amp;lt;letter&amp;gt;&amp;lt;number&amp;gt;&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>&lt;/tr>&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="highlight-meta">
&lt;span class="raw">&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/code/help.out" target="_blank">view raw&lt;/a>&lt;/span>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/code/help.out" target="_blank">help.out&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;p>En Amazon hay algunos libros como &lt;a href="https://amzn.to/2anENOU">El Go, un juego oriental milenario&lt;/a> y &lt;a href="https://amzn.to/29ULTWQ">GO para principiantes&lt;/a>, en la librería libre también hay algunos como &lt;a href="https://openlibra.com/es/book/manual-del-juego-del-go">Manual del Juego del Go&lt;/a> y &lt;a href="https://openlibra.com/es/book/go-utilizando-las-36-estrategias-chinas">GO: Utilizando las 36 estrategias chinas&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;div class="media-amazon" style="text-align: center;">
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B015ENSU18&amp;linkId=210d272021d815869d2c44e1503b904e&amp;internal=1">&lt;/iframe>
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=8415211945&amp;linkId=f7342910d70bf91cda078a1ce3abbbc0&amp;internal=1">&lt;/iframe>
&lt;/div>
&lt;div class="reference">
Referencia:&lt;br>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Go_(game)">Juego Go&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rules_of_go">Rules of go&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://www.gnu.org/software/gnugo/">GNU Go&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/div></content><category term="gnu-linux"/><category term="planeta-linux"/><category term="software-libre"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/</id><title>Jugar al ajedrez en GNU/Linux con GNOME</title><updated>2016-07-16T12:00:00+02:00</updated><published>2016-07-16T12:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;div class="logotypes" style="float: right;">
&lt;img src="assets/images/logotipos/gnome.svg" class="right " width="200" alt="GNOME" title="GNOME"/>
&lt;/div>
&lt;p>&lt;a href="https://www.gnu.org/">GNU&lt;/a>/&lt;a href="https://www.linux.com/">Linux&lt;/a> no es la plataforma primaria de los juegos triple A, pero existen multitud de juegos libres y gratuitos que igualmente nos hacen pasar muy buenos ratos. Hoy en día los juegos tienen unos gráficos en tres dimensiones espectaculares cada vez más realistas para lo que hasta hace unos pocos años atrás era posible. Aún así algunos juegos no tan avanzados gráficamente son tan o más adictivos y divertidos que cualquier juego triple A y con la ventaja de que no requieren tener la última tarjeta gráfica con al última tecnología, gran cantidad de memoria y se pueden jugar en un portátil sin el riesgo de sobrecalentarlo.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/images/gnome-chess.png" title="Icono del juego de ajedrez de GNOME" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/images/gnome-chess-thumb.png" width="200"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Icono del juego de ajedrez de GNOME&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>Un juego clásico es el ajedrez y en GNU/Linux y con el entorno de escritorio &lt;a href="https://www.gnome.org/">GNOME&lt;/a> podemos jugar contra un oponente humano o la propia computadora que en el nivel fácil ya nos pondrá en muchas dificultades si es que conseguimos ganarla. Para instalar el juego de ajedrez deberemos instalar el &lt;a href="https://www.archlinux.org/packages/extra/x86_64/gnome-chess/">paquete gnome-chess&lt;/a> y si queremos que el oponente sea la computadora instalar el &lt;a href="https://www.archlinux.org/packages/community/x86_64/gnuchess/">paquete gnuchess&lt;/a>. Usando &lt;a href="https://www.archlinux.org/">Arch Linux&lt;/a> y su gestor de paquetes los instalamos de la siguiente forma:&lt;/p>
&lt;div class="code">
&lt;div class="highlight">&lt;div class="chroma">
&lt;table class="lntable">&lt;tr>&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code>&lt;span class="lnt">1
&lt;/span>&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>
&lt;td class="lntd">
&lt;pre class="chroma">&lt;code class="language-bash" data-lang="bash">&lt;span class="c1"># pacman -S gnome-chess gnuchess&lt;/span>
&lt;/code>&lt;/pre>&lt;/td>&lt;/tr>&lt;/table>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;div class="highlight-meta">
&lt;span class="raw">&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/code/pacman.sh" target="_blank">view raw&lt;/a>&lt;/span>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/code/pacman.sh" target="_blank">pacman.sh&lt;/a>
&lt;/div>
&lt;/div>
&lt;p>Iniciado el juego veremos el tablero de 8 por 8 casillas con las fichas posicionadas en las casillas de inicio.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/images/gnome-chess-tablero.png" title="Juego de ajedrez de GNOME" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/images/gnome-chess-tablero-thumb.png" width="235"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Juego de ajedrez de GNOME&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>En la sección de preferencias del juego configuramos si el oponente es otro humano o la computadora, en caso de ser la computadora su nivel de inteligencia o dificultad, si queremos jugar con las fichas blancas o negras si queremos establecer un tiempo límite para la partida para cada jugador y el tipo de reloj para el tiempo límite. En el apartado del aspecto podemos cambiar la apariencia de las fichas, el formato de la última jugada, la orientación del tablero, si queremos numeración y si queremos sugerencias.&lt;/p>
&lt;div class="media" style="text-align: center;">
&lt;figure>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/images/gnome-chess-preferencias-juego.png" title="Preferencias de juego de ajedrez de GNOME" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/images/gnome-chess-preferencias-juego-thumb.png" width="221"/>&lt;/a>
&lt;a href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/images/gnome-chess-preferencias-aspecto.png" title="Preferencias de aspecto de ajedrez de GNOME" data-gallery>&lt;img src="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/images/gnome-chess-preferencias-aspecto-thumb.png" width="221"/>&lt;/a>
&lt;figcaption>Preferencias del juego&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/div>
&lt;p>También podemos guardar la partida para continuarla con posterioridad. Solo nos queda practicar la diferentes aperturas que forman una parte esencial de juego seguir alguna estrategia para el juego medio y como finalizar la partida con las piezas que no hayan sido eliminadas por el oponente. En la wikipedia hay algún &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Ajedrez">buen artículo introductorio al ajedrez&lt;/a> y &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Apertura_(ajedrez)">algunos artículos sobre las aperturas&lt;/a> donde encontratremos las más conocidas y seguro que otras muchas que no conocíamos e incluso si estamos aprendiendo la &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Leyes_del_ajedrez">reglas del juego&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>En Amazon hay varios libros que serán más didácticos sobre estrategia para el juego del ajedrez como &lt;a href="https://amzn.to/29Cj30T">Ajedrez para niños&lt;/a> o &lt;a href="https://amzn.to/29CiOTD">El ajedrez de torneo&lt;/a> y en la biblioteca libre &lt;a href="https://openlibra.com">OpenLibra&lt;/a> hay algunos de libre acceso como &lt;a href="https://openlibra.com/es/book/ajedrez-y-su-ensenanza-libro-de-aperturas">Ajedrez y su Enseñanza: Libro de Aperturas&lt;/a>. Leyendo alguno de estos libros obtendremos pautas y tácticas que podemos emplear para mejorar nuestras jugadas.&lt;/p>
&lt;div class="media-amazon" style="text-align: center;">
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=8425517893&amp;linkId=c1e1fc606e2606fec91e2db08cadcfa7&amp;internal=1">&lt;/iframe>
&lt;iframe style="width:120px;height:240px;" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" frameborder="0" src="//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=842450397X&amp;linkId=b78575ac7587361ca5bb1405a9a2de99&amp;internal=1">&lt;/iframe>
&lt;/div></content><category term="gnu-linux"/><category term="planeta-linux"/><category term="software-libre"/></entry></feed>