<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/internet/index.xml</id>
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle>
    <updated>0001-01-01T00:00:00+00:00</updated>
    <author><name>pico.dev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/custom/logotipos/hugo.png</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/custom/logotipos/hugo.png</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/</id>
        <title>Comprando por internet, unos estores en CortinaDecor</title>        
        <updated>2015-11-21T22:00:00+01:00</updated>
        <published>2015-11-20T20:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Este artículo es un poco fuera de tema de lo que suelo escribir en el &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt;, aunque como está relacionado con tiendas y compras por internet tiene algunos consejos a tener en las tiendas que se aventuren a vender y usuarios a comprar por internet.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;p&gt;Desde hace un tiempo quería comprar unos estores tanto para la habitación como para el salón. Empecé a mirar que opciones había navegando por internet. Lógicamente miré en varias tiendas empezando por &lt;a href=&#34;http://www.ikea.com/es/es/&#34;&gt;Ikea&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.elcorteingles.es/&#34;&gt;El corte inglés&lt;/a&gt; e incluso en &lt;a href=&#34;http://www.amazon.es/&#34;&gt;Amazon&lt;/a&gt;. Una de las primeras cosas que me dí cuenta es que en estas tres tiendas ofrecían estores en ciertas medidas concretas que podrían no quedar bien ajustados a la ventana en la que sería colocado. Otra de las cosas que me interesaba era no tener que taladrar las ventanas para colocarlos, en Amazon a través de un vendedor externo compré unos &lt;a rel=&#34;nofollow&#34; href=&#34;http://www.amazon.es/gp/product/B00G32WWTQ/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=3626&amp;creative=24822&amp;creativeASIN=B00G32WWTQ&amp;linkCode=as2&amp;tag=blobit-21&#34;&gt;soportes para colocar los estores sin taladrar la ventana&lt;/a&gt;&lt;img src=&#34;https://ir-es.amazon-adsystem.com/e/ir?t=blobit-21&amp;l=as2&amp;o=30&amp;a=B00G32WWTQ&#34; width=&#34;1&#34; height=&#34;1&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;&#34; style=&#34;border:none !important; margin:0px !important;&#34; /&gt; que se enganchan a la parte superior del marco y a los cuales se atornillan los estores, además parecían compatibles con los soportes, con ellos la instalación era más sencilla y que a «manzanas» como yo en temas de bricolaje permite ajustar la colocación sin peligro de hacer un estropicio en las ventanas. Compré uno por cada estor, cada uno son dos unidaes.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe src=&#34;https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=B00G32WWTQ&amp;internal=1&#34; style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; scrolling=&#34;no&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/111/soportes.jpg&#34; title=&#34;Soportes&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/111/soportes-thumb.jpg&#34;&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;figcaption&gt;Soportes&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/111/soportes-montados.jpg&#34; title=&#34;Soportes montados&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/111/soportes-montados-thumb.jpg&#34;&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;figcaption&gt;Soportes montados&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/111/elementos.jpg&#34; title=&#34;Elementos&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/111/elementos-thumb.jpg&#34;&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;figcaption&gt;Elementos&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tratando de buscar unos estores en más medidas y con la posibilidad de elegir la posición de la cadena (izquierda o derecha) llegue a las páginas de varias tiendas que ofrecían estores fabricados a medida, dos de ellas fueron &lt;a href=&#34;http://www.estoresbaratos.com/&#34;&gt;estoresbaratos.com&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://www.cortinadecor.com/&#34;&gt;cortinadecor.com&lt;/a&gt;. Revisando sus páginas me interesó que se pudiesen personalizar sus características por supuesto medidas pero también tejido, color, caída (pegado o cascada), posición mecanismo (cadena), accionamiento (cadena o motor), terminación superior e inferior, tipo de soporte y el color de la cadena. Cualquiera de estas dos páginas ofrecía muchas más opciones de las que encontré en Ikea, El Corte Inglés o Amazon, por lo que ni siquiera llegué a ir a las tiendas físicas de las dos primeras para ver si en ellas tenían más opciones que las que ofrecían en sus webs. Las tiendas aunque sean físicas deben preocuparse por tener presencia en internet, básico teléfono, dirección y horario y si es posible un catálogo de productos lo más completo posible incluyendo fotos que permitan mostrar el producto lo más fielmente posible, sino como en mi caso puede que ni siquiera lleguemos a acudir a ellas, internet es ya un producto de masas y diría que mucha gente ya lo usa para consultar las opciones y el catálogo de las tiendas en ese primer paso para comprar un producto.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/111/personalizacion-1.png&#34; title=&#34;Opciones personalización 1-5&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/111/personalizacion-1-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;figcaption&gt;Opciones personalización 1-5&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/111/personalizacion-2.png&#34; title=&#34;Opciones personalización 6-10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/111/personalizacion-2-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;figcaption&gt;Opciones personalización 6-10&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Siguiendo con la compra de los estores tenía dudas sobre como serían los tejidos y su opacidad, afortunadamente tanto &lt;em&gt;estoresbaratos.com&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;cortinadecor.com&lt;/em&gt; ofrecían envío de muestras gratuitas de los tejidos al domicilio a través de correo postal ordinario, entre estas dos tiendas me gusto un poco más &lt;em&gt;cortinadecor.com&lt;/em&gt; por los &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/user/cortinadecor&#34;&gt;vídeos sobre como medir y colocar estores&lt;/a&gt; bastante bien realizados protagonizados por una cara conocida como &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Yolanda_Alzola&#34;&gt;Yolanda Alzola&lt;/a&gt;, solicite muestras en &lt;em&gt;cortinadecor.com&lt;/em&gt; de un tejido translúcido, me los enviaron en una semana, no me convencieron porque me resultaron un tejido muy simple y solicite nuevamente otras muestras de tejidos &lt;em&gt;screen&lt;/em&gt; con una apertura del 5% y otros de 1% (ambos &lt;em&gt;nano screen&lt;/em&gt;). El tejido &lt;em&gt;nano screen&lt;/em&gt; del 1% me pareció casi opaco sin apenas visibilidad hacia el exterior e interior pero los tejidos del 5% si que me gustaron más. En las pequeñas muestras que envían no es fácil hacerse una idea de la opacidad del estore completo pero sirven para palpar el tejido. Una de las pegas que tiene comprar por internet es que en productos que no son estándares venda quien te los venda, como por ejemplo una PlayStation, modelo de televisión o cámara de fotos, como es el caso de los tejidos y estores que los vendedores ofrezcan la posibilidad de enviar muestras es un acierto para que al comprador tenga menos dudas y se incline a comprar. Revisa todos los tipos de tejido y pide todas las muestras que te interesen ya que las envían juntas en una sola carta.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/111/muestras.jpg&#34; title=&#34;Muestras tejido translúcido, 1% apertura y 5% apertura&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/111/muestras-thumb.jpg&#34;&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;figcaption&gt;Muestras tejido translúcido, 1% apertura y 5% apertura&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Habiendo visto las muestras y todavía con algunas dudas de como quedaría el tejido a tamaño más grande decidí comprar los que necesitaba para la habitación. En una semana me llegaron y viéndolos puestos tengo que decir que acerté con el tejido, tanto por el tejido en sí como por su opacidad y visibilidad hacia el exterior e interior. Lamentablemente y a pesar de los consejos que ofrecía para tomar las medidas no acerté con ellas, los solicité con caída en cascada (separado del cristal de la ventana) para salvar la manilla y del total del ancho de la ventana, la cuestión es que el tejido al estar por delante de la manilla molestaba para abrir la ventana (la explicación larga de por que los pedía así casi a sabiendas de que me pasaría lo anterior no lo comentaré, es un poco largo). Por fortuna, &lt;em&gt;CortinaDecor&lt;/em&gt; ofrece la posibilidad de rectificar las medidas sin coste ni por la recogida y nuevo envío ni por el arreglo si las medidas son menores en aquellos productos que incorporar el &lt;a href=&#34;http://www.cortinadecor.com/info/213/corti-seguro&#34;&gt;seguro CortiSeguro&lt;/a&gt;. Haciendo uso de él contacté con ellos para hacer la rectificación y sin impedimentos se encargaron de planificar la recogida con la empresa mensajería, lo único que tuve que hacer fue embalar de nuevo los estores para su transporte. En las empresas que vender por internet el departamento de atención al cliente, soporte postventa o servicio de atención al cliente es importante, me respondieron a los varios correos electrónicos que les envíe y a la llamada telefónica que les realicé en poco tiempo. Una de las cosas que es posible que pase al comprar por internet es quedarse «vendido» sin nadie que responda en caso de problemas, pueden hacerlo pero no tendrán otra compra de ese usuario insatisfecho, bueno de ese y de todos los que conozca ese. En CortinaDecor me respondieron y me solucionaron el problema de las medidas de los estores, quedando más satisfecho y ya pensando en comprar otro trio de estores esta vez para el salón. En el momento que hice las compras ofrecían el CortiSeguro en los estores &lt;em&gt;nano screen 5&lt;/em&gt;, en el momento de escribir el artículo unas semanas después no por lo que yo recomiendo elegir un tejido que ofrezca ese seguro o seleccionarlo en el pedido si es posible ya que no es muy caro, sino un tejido similar a &lt;em&gt;nano screen 5&lt;/em&gt; posiblemente sea &lt;em&gt;screen-corti 3000&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quedo contento con los estores pero hay algunas cosas mejorables. En mi caso básicamente el embalaje fue una caja de cartón en forma de triángulo, nada que objetar si no fuera por los corchos laterales que dan una sensación de precariedad al paquete, pueden moverse si la cinta de embalaje no se coloca presionando la caja, los estores estaban bien protegidos con el típico plástico de burbujas. También al recibir los estores rectificados uno de ellos vino sin el logotipo de detalle con su marca, quizá porque al reducir las medidas tuvieron que quitarlo pero se olvidaron de colocarlo de nuevo. En el segundo pedido de estores para el salón no incluían este pequeño detalle. Finalmente, el tubo y la terminación no están perfectamente ajustadas a la anchura de la tela hay algún milímetro de holgura, algo puede ser necesario en mi caso da la sensación de ser excesivo. Nada de esto es catastrófico pero hace que no sea completamente perfecto a pesar de la buena calidad del producto. También podrían ofrecer como producto los soportes que compré en Amazon para no taladrar la ventana, ofrecen una colocación mucho más sencilla y con la posibilidad de hacer rectificaciones y ajustes.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/111/cajas.jpg&#34; title=&#34;Cajas embalaje&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/111/cajas-thumb.jpg&#34;&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;figcaption&gt;Cajas embalaje&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/111/detelle-logotipo.jpg&#34; title=&#34;Detalle logotipo&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/111/detelle-logotipo-thumb.jpg&#34;&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;figcaption&gt;Detalle logotipo&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La calidad del producto, igual de importante el buen servicio de atención al cliente, las opciones de personalización y amplia gama de tejidos y colores hace que recomiende &lt;em&gt;CortinaDecor&lt;/em&gt; aún con las cosas mejorables que comentaba. He quedado satisfecho con el producto y la experiencia de compra por internet con esta tienda me ha resultado satisfactoria. También compré un vinilo adhesivo translúcido, &lt;a rel=&#34;nofollow&#34; href=&#34;http://www.amazon.es/gp/product/B00CZ6VQZ0/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=3626&amp;creative=24822&amp;creativeASIN=B00CZ6VQZ0&amp;linkCode=as2&amp;tag=blobit-21&#34;&gt;Película adhesiva para ventanas (67,5 x 200 cm)&lt;/a&gt;&lt;img src=&#34;https://ir-es.amazon-adsystem.com/e/ir?t=blobit-21&amp;l=as2&amp;o=30&amp;a=B00CZ6VQZ0&#34; width=&#34;1&#34; height=&#34;1&#34; border=&#34;0&#34; alt=&#34;&#34; style=&#34;border:none !important; margin:0px !important;&#34; /&gt;, para los cristales inferiores del salón ya que los estores para salvar las manillas no cubrirían totalmente esos cristales. Además de dar más privacidad dejan pasar una buena cantidad de luz.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe src=&#34;https://rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=B00CZ6VQZ0&amp;internal=1&#34; style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; scrolling=&#34;no&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/111/estores-colocados.jpg&#34; title=&#34;Estores colocados&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/111/estores-colocados-thumb.jpg&#34;&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;figcaption&gt;Estores colocados&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/111/pelicula-adhesiva-cristal.jpg&#34; title=&#34;Película adhesiva cristal&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/111/pelicula-adhesiva-cristal-thumb.jpg&#34;&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;figcaption&gt;Película adhesiva cristal&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La página web, el envío de muestras, el CortiSeguro con su recogida y nuevo envío en caso necesario y el buen servicio de atención al cliente será una parte importante de esta tienda incluidos sus costes pero necesarios para poder vender a alguien a casi 800 kilómetros en coche que de ninguna otra forma si no es a través de internet hubiese sido comprador. Esos servicios han de entenderse como necesarios para la tienda. Vender por internet permite esto con sus oportunidades y retos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, como usuario al comprar cualquier cosa por internet es recomendable usar una tarjeta virtual para hacer el pago, muchos bancos ofrecen crear tarjetas virtuales como servicio. La tarjeta virtual permite no usar los datos de la tarjeta real para mayor seguridad y cargarla con el importe de la compra como límite junto a una fecha de caducidad de unos pocos meses. Mayor seguridad porque si la tienda guarda los datos de la tarjeta en su base de datos quizá no lo haga con las medidas de seguridad básicas para información tan importante, estos datos deben ser cifrados posiblemente usando la misma &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/04/guardar-contrasenas-usando-salted-password-hashing-y-otras-formas-correctas/&#34;&gt;técnica para guardar las contraseñas con &lt;em&gt;Salted Password Hashing&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Cargar la tarjeta virtual con un importe como límite impedirá al vendedor realizar algún cargo posterior en caso de alguna disputa.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="internet"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>