<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/apple/</id>
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle>
    <updated>2016-11-19T12:00:00+01:00</updated>
    <author><name>pico.dev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/instalar-programas-con-homebrew-en-macos/</id>
        <title>Instalar programas con Homebrew en macOS</title>        
        <updated>2016-11-25T22:30:00+01:00</updated>
        <published>2016-11-19T12:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/instalar-programas-con-homebrew-en-macos/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para no tener que descargar binarios e instalarlos manualmente y estar pendiente de nuevas versiones que se publiquen en un futuro en macOS está Homebrew. Homebrew es un gestor de paquetes similar a los existentes en las distribuciones GNU/Linux con el que podremos buscar software, instalar, actualizar, ver que hemos instalado, cuales están desactualizados, iniciar y parar servicios y desinstalar los paquetes o programas. Esta es una guía básica sobre como instalar software en macOS con Homebrew y como instalar iTerm2 que es una mejor terminal que la propia del sistema con iterm.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/apple.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Apple&#34; title=&#34;Apple&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/macos.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;macOS&#34; title=&#34;macOS&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Como nuevo usuario de &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/mi-primer-mac-yo-usuario-de-gnu-linux/&#34;&gt;mi primer mac&lt;/a&gt; he tenido que empezar instalando los programas que voy a usar. Una de las cosas buenas de las distribuciones &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; es la forma de obtener e instalar programas. Cada distribución de GNU/Linux tiene su repositorio de paquetes y programas de los que el gestor de paquetes obtiene e instala. Los gestores paquetes se encargan de instalar, actualizar y desinstalar cada paquete junto las dependencias que requiera. Con el gestor de paquetes y desde la terminal es posible instalar múltiples programas rápidamente con un comando. En &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/macos/&#34;&gt;macOS&lt;/a&gt; los programas se instalan descargando un binario y ejecutándolo que inicia un asistente. Instalar programas de esta forma en Windows y macOS tiene los inconvenientes de que hay que hay que ir a la página oficial de programa y descargar el último binario disponible, además cuando se publique una nueva versión hay que descargar el nuevo binario y volverlo a instalar, también es una fuente de introducción de virus si se descarga e instala el software de fuentes no confiables. En GNU/Linux el gestor de paquetes se encarga de actualizar los paquetes y programas que estén desactualizados cuando haya nuevas versiones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En macOS existe un gestor de paquetes similar a los existentes en GNU/Linux, &lt;a href=&#34;http://brew.sh/&#34;&gt;Homebrew&lt;/a&gt; se define así mismo como el gestor de paquetes que le falta a macOS. Con Homebrew podemos instalar los programas y mantenerlos actualizados sin tener que estar observando cuando se publica una nueva versión de cada programa. Con Homebrew también podremos instalar muchos de los comandos que están disponibles en GNU/Linux como wget, cmus, gimp, &amp;hellip; &lt;a href=&#34;https://caskroom.github.io/&#34;&gt;Hombrew Cask&lt;/a&gt; es un añadido que proporciona los mismo para los binarios de los programas de macOS. Con estas dos herramientas podemos instalar y mantener actualizado la mayor parte del software que utilicemos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/195/homebrew.png&#34; title=&#34;Homebrew&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/195/homebrew-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para instalar Hombrew ejecutamos el siguiente comando en la terminal:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/75e99b8f3dd26a446b1b0ec19cd81ee0.js?file=homebrew.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;El siguiente comando nos permitirá instalar versiones anteriores a las últimas, por ejemplo, Java 7:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/75e99b8f3dd26a446b1b0ec19cd81ee0.js?file=brew-versions.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Lo siguiente será buscar los programas que queramos:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/75e99b8f3dd26a446b1b0ec19cd81ee0.js?file=brew-search.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Para instalar Firefox, Google Chrome, VirtualBox, Docker, Java 8 y Java 7, Atom e iTerm2:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/75e99b8f3dd26a446b1b0ec19cd81ee0.js?file=brew-cask-install.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Algunos otros programas que podemos instalar si programamos son:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/75e99b8f3dd26a446b1b0ec19cd81ee0.js?file=brew-install.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Con jenv podemos cambiar entre las versiones de Java 8 y Java 7:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/75e99b8f3dd26a446b1b0ec19cd81ee0.js?file=jenv.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Los servicios como MySQL o Redis podemos iniciarlos y pararlos, además de ver cuales hemos instalado:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/75e99b8f3dd26a446b1b0ec19cd81ee0.js?file=brew-services.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;También podemos listar que paquetes y programas tenemos instalados:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/75e99b8f3dd26a446b1b0ec19cd81ee0.js?file=brew-list.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Para ver que programas y paquetes tenemos desactualizados:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/75e99b8f3dd26a446b1b0ec19cd81ee0.js?file=brew-outdated.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Para actualizar todos los paquetes desactualizados o actualizar uno individualmente:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/75e99b8f3dd26a446b1b0ec19cd81ee0.js?file=brew-upgrade.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Si queremos mantener desactualizado un paquete podemos fijar la versión que tengamos instalada:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/75e99b8f3dd26a446b1b0ec19cd81ee0.js?file=brew-pin.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Y para desinstalar paquetes:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/75e99b8f3dd26a446b1b0ec19cd81ee0.js?file=brew-uninstall.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;La terminal incluida de serie en macOS es muy básica por ello mucha gente suele instalar una más avanzada como &lt;a href=&#34;http://iterm2.com/&#34;&gt;iTerm2&lt;/a&gt;. iTerm2 añade funcionalidades como pestañas y podemos dividir una terminal horizontal y verticalmente. También se puede instalar &lt;a href=&#34;http://ohmyz.sh/&#34;&gt;oh-my-zsh&lt;/a&gt; que permite gestionar la configuración del intérprete de comandos &lt;a href=&#34;http://zsh.sourceforge.net/&#34;&gt;zsh&lt;/a&gt; pudiendo añadir temas para modificar el &lt;em&gt;prompt&lt;/em&gt; del sistema o cambiarlo según la información del directorio actual, por ejemplo, si estamos en un directorio de git veremos en que rama estamos y si hay cambios realizados.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/75e99b8f3dd26a446b1b0ec19cd81ee0.js?file=oh-my-zsh.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/195/iterm2.png&#34; title=&#34;iTerm2&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/195/iterm2-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Terminal iTerm2&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="apple"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/mi-primer-mac-yo-usuario-de-gnu-linux/</id>
        <title>Mi primer Mac, yo usuario de GNU/Linux</title>        
        <updated>2016-11-25T22:00:00+01:00</updated>
        <published>2016-11-12T10:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/mi-primer-mac-yo-usuario-de-gnu-linux/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hace ya más de un lustro pase de usar Windows a usar GNU/Linux incluso en el trabajo, ahora por motivos laborales no me queda opción que usar un Mac, el primer Mac que usaré. En casa a nivel personal seguiré usando la distribución Arch Linux y antes de empezar a usar un Mac seguirá siendo así, ¿usar un Mac me hará cambiar de opinión y usaré un producto de Apple incluido a nivel personal en un futuro?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/apple.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Apple&#34; title=&#34;Apple&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/macos.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;macOS&#34; title=&#34;macOS&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hasta el momento en el trabajo podía usar GNU/Linux como sistema operativo, concretamente la distribución &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/&#34;&gt;Arch Linux&lt;/a&gt; con &lt;a href=&#34;https://www.gnome.org/&#34;&gt;GNOME&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; para el entorno de desarrollo. Sin embargo, algunos cambios han hecho que tuviese que elegir entre &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; que no uso desde hace ya más de un lustro o &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/macos/&#34;&gt;macOS&lt;/a&gt; que usaría por primera vez. Dado que macOS es más similar a &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; por seguir ambos la filosofía Unix al final opté por un Mac como prácticamente la totalidad de mis compañeros de trabajo. Una razón es que muchas de las herramientas y comandos que están disponibles en GNU/Linux lo están también en macOS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usar un Mac por primera vez es algo relevante desde el punto de vista tecnológico para alguien que le gusta la tecnología. Este artículo lo escribo para mi yo futuro de dentro de unos años para ver si la preferencia del software libre y GNU/Linux que tengo ahora no se ve doblegada en parte por Apple y morderé la manzana más después de escribir cosas como &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/sobre-los-infimos-impuestos-que-paga-apple/&#34;&gt;Sobre los ínfimos impuestos que paga Apple&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/12/como-seria-si-microsoft-apple-y-linux.html&#34;&gt;Como sería si Microsoft, Apple y Linux&amp;hellip; &lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nunca he usado un producto de Apple salvo tocarlos un poco en las tiendas y es que convencido del software libre y el alto precio que tienen nunca he estado atraído por la marca de la manzana mordida, así que comienzo completamente desde cero empezando por tener que aprender de nuevo muchos de los atajos de teclado y combinaciones de teclas. Simplemente por curiosidad conseguí &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/&#34;&gt;usar macOS en una máquina virtual con VirtualBox&lt;/a&gt; que es posible tanto en Windows como en GNU/Linux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una de las cosas que me gustaba de Arch Linux es su modelo &lt;em&gt;rolling release&lt;/em&gt; de modo que en cada actualización del sistema con &lt;code&gt;pacman -Syu&lt;/code&gt; tenía las últimas versiones de cada programa y paquete, esto hace que no necesite reinstalar cada nueva versión ni tuviese que preocuparme de las versiones de los programas, lo único que sabía es que siempre tenía la última versión. Hasta ahora iba por 3 años desde que instalé Arch Linux por última vez. Por lo poco que me he informado en los Mac existe &lt;a href=&#34;http://brew.sh/&#34;&gt;Homebrew&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://caskroom.github.io/&#34;&gt;Homebrew Cask&lt;/a&gt; que es un gestor de paquetes similar a la forma de distribuir software con los gestores de paquetes de las distribuciones GNU/Linux. Casi todo el software que he necesitado está disponible en Homebrew incluyendo Java 8, Java 7, Firefox, Google Chrome, MySQL, Docker, VirtualBox, Git o atom incluidos programas como vim, gimp, cmus o meld.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Mac que usaré no es de los últimos con panel táctil en la parte superior del teclado ese que ha eliminado una tecla física tan importante también para los desarrolladores como la tecla escape. El precio del modelo de principios de 2015 está valorado en unos $2000 junto con otros $120 en adaptadores y periféricos, tiene buenas especificaciones siendo un producto de gama alta con sobre todo SSD, pantalla y &lt;em&gt;touchpad&lt;/em&gt; y aunque 16 GiB son suficientes es extraño que en ningún modelo de &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/es/macbook-pro/&#34;&gt;MacBook Pro&lt;/a&gt; aún no haya opción de instalar 32 GiB para los usuarios más exigentes. Aún así por ese precio uno adquiere varios portátiles como los &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/&#34;&gt;Slimbook&lt;/a&gt; y el último pasados unos años tendrá mejores especificaciones en varios aspectos que cualquier Mac actual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En mis primeras horas de uso de un Mac destacaré la pantalla retina, su gran resolución de 2560x1600 hace que el texto y las imágenes se vean muy bien sin notar los píxeles, teniendo un monitor de 23&amp;rdquo; con resolución 1920x1080 o una pantalla de portátil de 14&amp;rdquo; de resolución 1600x900 las diferencias son claras. Aún así esto es a costa de que la resolución equivalente en un PC sea aproximadamente de 1280x800 en la configuración por defecto haciendo que parezca que entran pocas cosas en la pantalla, otras resoluciones equivalentes seleccionables son 1680x1050, 1440x900, 1280x800 y 1024x640. El &lt;em&gt;touchpad&lt;/em&gt; también parece ser otra característica diferenciadora y destacable aunque aún no conozco muchos de los gestos que permite. La interfaz de escritorio de macOS y de GNOME es similar en muchos aspectos con la barra superior, el lanzador de aplicaciones &lt;em&gt;Launchpad&lt;/em&gt;, la vista de ventanas &lt;em&gt;Dashboard&lt;/em&gt; y la vista de actividades de GNOME.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo futuro, ¿habrás caído en la tentación? ¡Resiste! No olvides y piensa &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2010/03/de-windows-arch-linux.html&#34;&gt;por que empezaste a usar GNU/Linux&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/08/de-arch-linux-a-arch-linux/&#34;&gt;por que seguiste usando Arch Linux&lt;/a&gt;&amp;hellip; por aprender, por el software libre, por la privacidad, por no pagar costosas licencias de software privativo o usar &lt;em&gt;cracks&lt;/em&gt;, por no tener software espía, por ser el dueño del equipo y no de la marca cuando decida dejar de darle soporte&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por lo menos ahora podré hablar con un poco más de criterio cuando lo haga sobre Apple y sus productos, como macOS, los MacBook, los adaptadores y periféricos como el &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/es/shop/product/MLA02ZM/A/magic-mouse-2&#34;&gt;Magic Mouse&lt;/a&gt;. El siguiente paso es &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/instalar-programas-con-homebrew-en-macos/&#34;&gt;cómo instalar software en macOS con Homebrew&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/193/macos.png&#34; title=&#34;Información del sistema macOS&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/193/macos-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/193/macos-sierra-desktop.jpg&#34; title=&#34;Escritorio de macOS&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/193/macos-sierra-desktop-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Información del sistema y escritorio de macOS&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="apple"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/</id>
        <title>Cómo instalar y probar macOS con VirtualBox en Windows o GNU/Linux</title>        
        <updated>2016-09-25T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-09-25T11:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Queres comprar un Mac, tienes dudas o deseas probar su sistema operativo antes? Aunque el rendimiento será menor que una máquina real y la experiencia de usuario será peor, usando un &lt;em&gt;hackintosh&lt;/em&gt; mediante VirtuaBox ya sea con Windows o GNU/Linux podremos probarlo en detalle y hacernos una idea de su funcionamiento.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/apple.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Apple&#34; title=&#34;Apple&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/macos.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;macOS&#34; title=&#34;macOS&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Estaría leyendo alguna noticia, ahora no me acuerdo que me despertaría la curiosidad pero me pregunté si es posible usar de forma virtualizada &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/macos/&#34;&gt;macOS&lt;/a&gt; con &lt;a href=&#34;https://www.virtualbox.org/&#34;&gt;VirtualBox&lt;/a&gt; tanto en &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; como en &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt;. Usar lo que se conoce como &lt;em&gt;hackintosh&lt;/em&gt;, esto es &lt;em&gt;hackear&lt;/em&gt; el sistema operativo Macinstosh de los equipos de &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/&#34;&gt;Apple&lt;/a&gt; para que se ejecute en cualquier un dispositivo no soportado. En la página web &lt;a href=&#34;http://www.hackintosh.com/&#34;&gt;hackintosh&lt;/a&gt; puede encontrarse información diversa sobre el tema como instrucciones, vídeos, comunidades, &amp;hellip;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es política de Apple que su sistema operativo solo pueda ser ejecutado en sus equipos que los vende de forma conjunta a un notable precio, no se si alguien usa macOS en un sistema no Mac con garantías de que en alguna actualización el sistema deje de funcionar teniendo en cuenta la política de Apple para con sus productos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los pasos para instalar macOS en una máquina virtual con VirtualBox son los siguientes, hay que descargar un &lt;a href=&#34;https://drive.google.com/drive/folders/0B1zbCptv-EMWc0ZfeUFLaldvUm8&#34;&gt;archivo con la imagen del disco duro de macOS&lt;/a&gt; y una vez creada la máquina virtual en VirtualBox ejecutar unos comandos para cambiar algunos parámetros del sistema de arranque EFI. Deberemos descomprimir la imagen del disco duro para obtener el archivo de extensión &lt;em&gt;vmdk&lt;/em&gt; y proceder a crear la máquina virtual. Elegimos crear una máquina virtual de tipo macOS, cambiaremos algunas opciones, asignando unos 2 o 3 GiB de memoria, seleccionaremos el disco duro con la imagen &lt;em&gt;vmdk&lt;/em&gt; descomprimida y cambiaremos la memoria asignada a la pantalla.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/configuracion-virtualbox-macos-vm.png&#34; title=&#34;Configuración máquina virtual macOS&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/configuracion-virtualbox-macos-vm-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/configuracion-virtualbox-macos-pantalla.png&#34; title=&#34;Configuración pantalla VirtualBox&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/configuracion-virtualbox-macos-pantalla-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Configuración de la máquina virtual&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Si usamos Windows deberemos ejecutar los siguientes comandos en modo administrador, sustituyendo &lt;em&gt;macOS Sierra 10.12&lt;/em&gt; por el nombre que le hayamos dado a la máquina virtual al crearla:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/588b2cd99be69d340c79cafb55f9b334.js?file=windows.cmd&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;En el caso de Linux el archivo de comandos es similar e igualmente sustituiremos &lt;em&gt;macOS Sierra 10.12&lt;/em&gt; por el nombre que le hayamos dado a la máquina virtual al crearla:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&#34;//gist.github.com/picodotdev/588b2cd99be69d340c79cafb55f9b334.js?file=linux.sh&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Hecho estos dos pasos podemos proceder a iniciar la máquina virtual, veremos que empiezan a salir unos cuantos mensajes hasta que se inicia el sistema gráfico con la instalación y su asistente que constará de varios pasos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/1-instalacion-inicio.png&#34; title=&#34;Inicio instalación macOS&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/1-instalacion-inicio-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/2-instalacion-welcome.png&#34; title=&#34;Asistente instalación macOS&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/2-instalacion-welcome-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/3-instalacion-keyboard.png&#34; title=&#34;Teclado&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/3-instalacion-keyboard-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/4-instalacion-location.png&#34; title=&#34;Localización&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/4-instalacion-location-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/5-instalacion-transfer.png&#34; title=&#34;Transferencia&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/5-instalacion-transfer-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/6-instalacion-apple-id.png&#34; title=&#34;Apple ID&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/6-instalacion-apple-id-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/7-instalacion-terms-conditions.png&#34; title=&#34;Términos y condiciones&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/7-instalacion-terms-conditions-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/8-instalacion-account.png&#34; title=&#34;Cuenta&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/8-instalacion-account-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/9-instacion-timezone.png&#34; title=&#34;Zona horaria&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/9-instacion-timezone-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/10-instalacion-diagnostics.png&#34; title=&#34;Diagnósticos&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/10-instalacion-diagnostics-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/11-instalacion-siri.png&#34; title=&#34;Siri&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/11-instalacion-siri-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/12-instalacion-setting-up.png&#34; title=&#34;Configurando&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/12-instalacion-setting-up-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Terminada la instalación entramos en el escritorio con el aspecto clásico y fondo de pantalla de macOS y las aplicaciones incorporadas en el propio sistema por defecto.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/13-macos-start.png&#34; title=&#34;Inicio&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/13-macos-start-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/14-macos-help.png&#34; title=&#34;Ayuda&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/14-macos-help-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/15-macos-overview.png&#34; title=&#34;Resumen&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/15-macos-overview-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/16-macos-finder.png&#34; title=&#34;Finder&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/16-macos-finder-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/17-macos-photos.png&#34; title=&#34;Fotos&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/17-macos-photos-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/18-macos-preferences.png&#34; title=&#34;Preferencias&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/181/18-macos-preferences-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Como partidario del software libre y la privacidad además de &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/sobre-los-infimos-impuestos-que-paga-apple/&#34;&gt;los ínfimos impuestos que paga Apple&lt;/a&gt; usando reprobable ingeniería fiscal y su software privativo no recomiendo usar un Mac pero si alguien quiere probar este sistema operativo antes de decidirse a hacer una compra usarlo de forma virtualizado es una buena ayuda para tomar una decisión y ver si nos gusta su sistema operativo aparte del propio equipo junto con su precio que podemos ver en las tiendas. Si no nos convence ni su software ni su abultado precio podemos optar por un portátil de &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/&#34;&gt;Slimbook&lt;/a&gt; mucho más económico y con características notables con los que no tendremos que pagar tampoco el &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html&#34;&gt;impuesto Windows&lt;/a&gt; ya que podemos elegir entre varias la distribución GNU/Linux preinstalada que deseamos.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00OQ2I4GK&amp;linkId=cb28136e0fe9b53cc2f70659a332a802&amp;internal=1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01ET2K6SU&amp;linkId=0e5bd11129416c356bc34a6aefbcfff7&amp;internal=1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01EWWHFOU&amp;linkId=a06a014a2d694cd3a57c629904fbba42&amp;internal=1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00ULPMPF2&amp;linkId=90349519a4fe5c650bd8ca6d64f05302&amp;internal=1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Deberemos tener en cuenta al probar macOS con VirtualBox que el rendimiento de la máquina virtual no será exactamente el mismo que en un equipo real por la sobrecarga impuesta por la virtualización realizada. La experiencia de usuario puede cambiar significativamente junto con el hecho de que los portátiles Mac tiene una pantalla bastante mejor y con más resolución que la mayoría de portátiles diseñados para Windows o GNU/Linux y un SSD de gran rendimiento además de la falta de su &lt;em&gt;touchpad&lt;/em&gt;, todo esto puede marcar alguna diferencia.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.wikigain.com/install-macos-sierra-10-12-virtualbox/&#34;&gt;How to Install macOS Sierra 10.12 on VirtualBox?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="apple"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/sobre-los-infimos-impuestos-que-paga-apple/</id>
        <title>Sobre los ínfimos impuestos que paga Apple</title>        
        <updated>2016-09-02T23:30:00+02:00</updated>
        <published>2016-08-31T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/sobre-los-infimos-impuestos-que-paga-apple/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/apple.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Apple&#34; title=&#34;Apple&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El 30 de agosto de 2016 la Comisión Europea anunciaba que &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/&#34;&gt;Apple&lt;/a&gt; debía devolver a Irlanda la cantidad correspondiente obtenida por las ventajas fiscales que considera irregulares, una cantidad astronómica de unos 13000 millones de euros mas los intereses desde 2003. Si ya Irlanda ofrece una fiscalidad ventajosa al tener un tipo impositivo del 12,5% de los beneficios, Apple con acuerdos conseguía pagar un 1% y un 0,005%. Acuerdos que la comisión Europea considera irregulares porque solo se aplica a algunas empresas como Apple siendo una desventaja y trato de favor respecto a otras empresas establecidas en Irlanda. Esta fiscalidad ventajosa es el motivo de que otras muchas empresas tecnológicas de EEUU tengan su sede europea en Irlanda, en España por ejemplo debería haber pagado un 25%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunos medios informaban así de la noticia:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.eldiario.es/economia/Bruselas-Apple-fiscales-ilegales-Irlanda_0_553644787.html&#34;&gt;Bruselas obliga a Apple a devolver 13.000 millones por ayudas fiscales ilegales en Irlanda &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://economia.elpais.com/economia/2016/08/30/actualidad/1472548799_072096.html&#34;&gt;Bruselas sanciona a Apple con la devolución de 13.000 millones por ventajas fiscales&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.elespanol.com/economia/macroeconomia/20160830/151735181_0.html&#34;&gt;Así es como defraudan a Hacienda las grandes tecnológicas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.eldiario.es/economia/cifras-detras-impuestos-debe-Apple_0_553645153.html&#34;&gt;Ocho cifras que explican qué supone para Apple pagar 13.000 millones a Irlanda&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://economia.elpais.com/economia/2016/08/31/actualidad/1472634892_118904.html&#34;&gt;¿Por qué Irlanda no quiere recuperar el dinero de Apple? Las claves de la sanción de Bruselas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.elespanol.com/economia/empresas/20160901/152235690_0.html&#34;&gt;Apple y su ridícula factura fiscal en España: 19 millones en 10 años&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Horas después Apple en su web publicaba una carta firmada por Tim Cook indicando lo mucho que contribuye en empleos e inversiones en Europa que se verán amenazadas además de afirmar que no ha recibido ninguna ventaja fiscal de la que se le acusa.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.apple.com/es/customer-letter/&#34;&gt;Un mensaje para la comunidad de Apple en Europa&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/175/apple-tim-cook-letter.png&#34; title=&#34;Carta de Apple a su comunidad en Europa&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/175/apple-tim-cook-letter-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Carta de Apple a su comunidad en Europa&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Hasta aquí los hechos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo primero que hay que destacar es que en realidad la Comisión Europea no le pone una multa a Apple ni a Irlanda por cometer una irregularidad sino que simplemente le obliga a devolver lo que debería haber pagado y no durante todo el tiempo que cometió la irregularidad sino simplemente desde el 2003, las ventajas fiscales se remontan a 1991. Pagar menos impuestos de los que debe le sale barato a Apple, si no le obligan esos miles de millones que no paga en impuestos, si le obligan solo tiene que devolver lo que debería haber pagado igual que si no hubiera hecho la trampa y solo a partir de una fecha en que la situación no ha prescrito. Toda una oportunidad para obtener máximos beneficios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La carta de Tim Cook demuestra el tono con el que actúa y por el medio en el que la publica, en su propio sitio web, parece más bien dirigida a salvar su imagen entre sus usuarios y clientes que a la Comisión Europea. «la dirección de Apple supo ver un lugar rico en talento» a lo que seguidamente se atribuye también ser ejemplo para otras multinacionales, ya sería más bien por las ventajas fiscales del lugar. Un buena parte de la carta está dirigida a expresar la cantidad de empleos e inversión que según Apple genera ya sea directamente, que solo son unos paupérrimos 6000 para su volumen de negocio, y un millón y medio según ellos entre desarrolladores de aplicaciones y pequeñas y medianas empresas que dependen de Apple. Por este mensaje parece que Apple se debe consentir su irregularidad en aras de mantener esta actividad que alardea de generar. En la carta por supuesto dice que su ingeniería fiscal está de acuerdo a la legalidad y que no ha recibido las ventajas fiscales de las que le acusa la Comisión Europea. Comisión Europea que no debe estar de acuerdo después de años de observación e investigación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apple junto con Estados Unidos e Irlanda recurrirán la resolución. Irlanda con su tipo impositivo reducido y prácticamente inexistente para Apple &lt;a href=&#34;http://economia.elpais.com/economia/2010/12/07/actualidad/1291710775_850215.html&#34;&gt;en 2010 fué rescatada&lt;/a&gt; por importe de 45000 millones de euros. Estados Unidos interviniendo en un asunto para proteger los intereses de una de sus empresas más grandes. Y todo esto sin el infame &lt;a href=&#34;http://economia.elpais.com/economia/2015/03/02/actualidad/1425256390_372094.html&#34;&gt;acuerdo de inversiones y libre comercio TTIP&lt;/a&gt; que el estado norteamericano quiere acordar con la Unión Europea con el que esta disputa se resolvería en un tribunal supranacional que reduciría la soberanía de la Unión Europea y sus estados miembro. Parece que son los EEUU los que más intereses tienen y rápido en aprobar el TTIP ya que con seguridad les sea muy y más ventajoso para ellos y sus empresas. En época de paz una forma de dominio y nueva forma de guerra fría es la económica. Si EEUU es capaz de espiar a ciudadanos y &lt;a href=&#34;http://www.20minutos.es/noticia/2503946/0/eeuu-espia/bce-merkel/wikileaks/&#34;&gt;presidentes de gobiernos aliados&lt;/a&gt; no sería de extrañar que espiase también a empresas extranjeras para proteger a la suyas y darles ventajas competitivas o su economía capitalista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este caso la elegida ha sido Apple siendo la empresa de referencia pero otras empresas tecnológicas norteamericanas emplean la misma ingeniería fiscal para reducir a la mínima expresión los impuestos que pagan en sus actividades en todo el continente europeo. ¿Habrá alguna siguiente obligada a pagar los impuestos que le correpondían?. Ingeniería fiscal que no está al alcance de las pequeñas y medianas empresas ni de los ciudadanos y por ello es injusta. No es casualidad y tampoco es porque los irlandeses sean especialmente listos, talentosos o más trabajadores que otras empresas como &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.google.es/&#34;&gt;Google&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2flFhHA&#34;&gt;Amazon&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/&#34;&gt;Facebook&lt;/a&gt; entre otras grandes también tengan su sede europea en Irlanda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay otras disputas como en el caso de &lt;a href=&#34;http://www.adslzone.net/2016/04/20/europa-acusa-oficialmente-google-monopolio-android/&#34;&gt;Google acusada de monopolio en Europa&lt;/a&gt; que puede acarrearle en este caso sí alguna cuantiosa sanción económica. O la &lt;a href=&#34;https://es.globalvoices.org/2016/02/15/netizen-report-la-ue-se-enfrenta-a-facebook-en-materia-de-privacidad/&#34;&gt;privacidad de los ciudadanos europeos por parte de Facebook&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es tu decisión y responsabilidad también sabiendo esta información de que empresas y productos consumes. Si esta es la legalidad no se a que esperan los políticos honestos, con coraje y determinación para cambiarla y hacerla justa.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="apple"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/la-siguiente-disrupcion-tecnologica-la-convergencia/</id>
        <title>La siguiente disrupción tecnológica, la convergencia</title>        
        <updated>2016-06-11T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-06-10T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/la-siguiente-disrupcion-tecnologica-la-convergencia/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La tecnología no para de avanzar, cada varios meses salen noticias de avances importantes. Algunos avances se convierten en realidad, otros tardan más en llegar, otros llegan pero no triunfan y de otros pasado un tiempo no se vuelve a oír hablar de ellos. Algunos cambios aunque mejoran lo existente son leves sin añadir nuevas posibilidades ni cambian los comportamientos de los usuarios o como interaccionan estos con la tecnología. Otros pocos son disruptivos y cambian de forma significativa el mercado de la tecnología junto con sus usuarios, estos cambios novedosos son capaces de hundir empresas líderes si no saben adaptarse o no los prevén al mismo tiempo que crean nuevos líderes en el mercado.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;p&gt;En el mundo de la tecnología cada nuevo procesador, tarjeta gráfica, &lt;abbr title=&#34;Solid-State Drive&#34;&gt;SSD&lt;/abbr&gt; y otros componentes de un dispositivo se presentan prometiendo mejoras significativas en rendimiento y/o consumo de energía habitualmente entre un 20% y 90% sobre la generación anterior. Las mejoras de los componentes aunque significativas no suponen una disrupción en la tecnología, simplemente la hacen más rápida. El caso de los procesadores, tarjetas gráficas o SSD es una muestra, estos nuevos sistemas de almacenamiento aunque suponen una gran mejora sobre los discos duros mecánicos con una mucho mayor tasa de transferencia no modifican de forma disruptiva la tecnología para el usuario, si el ordenador en vez de iniciarse en un minuto y medio tarda 15 segundos aunque el SSD suponga una mejora significativa en el rendimiento de los ordenadores no es más que esperar más o menos tiempo, es una pequeña disrupción para los usuarios aunque grande para los fabricantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De las disrupciones que estoy hablando son las cambian significativamente la tecnología, la aparición del ordenador personal y como los aprovechó &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://www.ibm.com/us-en/&#34;&gt;IBM&lt;/a&gt; no supo o no pudo, la aparición de las interfaces gráficas cuando solo existía la línea de comandos o estaban basadas en texto e iniciaron el dominio de Microsoft y &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/&#34;&gt;Apple&lt;/a&gt; en la informática de consumo, de la aparición de los teléfonos móviles en la que en una época &lt;a href=&#34;https://www.nokia.com/es_int&#34;&gt;Nokia&lt;/a&gt; era el líder y como con la aparición de los teléfonos inteligentes al no adaptarse o preverlo sucumbió al menos tal y como era, de como &lt;em&gt;3dfx&lt;/em&gt; no pudo competir con las &lt;abbr title=&#34;Graphics Processor Unit&#34;&gt;GPU&lt;/abbr&gt; modernas que &lt;a href=&#34;http://www.nvidia.es/page/home.html&#34;&gt;NVIDIA&lt;/a&gt; popularizó con gran éxito. Algunas disrupciones importantes no son instantáneas pueden tardar algún lustro pero sin las compañías líderes no las ven venir ni se adaptan cuando quieren darse cuenta ya es demasiado tarde llegando a desaparecer o convertirse en poco relevantes. Algunas tecnologías prometedoras no tienen el éxito esperado como las pantallas de televisión 3D o curvas, un porcentaje grande de otros casos siguen el mismo camino, ¿alguien ha dicho &lt;em&gt;blu-ray&lt;/em&gt;?, ¿&lt;em&gt;smartwatch&lt;/em&gt;?, &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/microsoft.png&#34; alt=&#34;Microsoft&#34; title=&#34;Microsoft&#34;/&gt;
  &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/apple.png&#34; alt=&#34;Apple&#34; title=&#34;Apple&#34;/&gt;
  &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/linux.png&#34; alt=&#34;Linux&#34; title=&#34;Linux&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;¿Cuál será la siguiente disrupción? Hacer cábalas sobre futuro es difícil y suele ser más propio del inicio de año pero aquí haré mi apuesta y a ver si acierto. En estos momentos hay varias novedosas que pueden cambiar significativamente el mundo de la tecnología una de ellas es la realidad virtual o la realidad aumentada de las &lt;em&gt;holosens&lt;/em&gt; de Microsoft, muy de películas futuristas pero incómodas de usar para el usuario ya que requieren gafas en el caso de la realidad virtual que acaparan la visión y las &lt;em&gt;holosens&lt;/em&gt; de Microsoft para la realidad aumentada no veo porque no vayan a seguir el mismo camino que las &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Google_Glass&#34;&gt;Google Glass&lt;/a&gt;, otro proyecto futurista de realidad aumentada es &lt;a href=&#34;https://get.google.com/tango/&#34;&gt;Google Tango&lt;/a&gt; que será un nuevo ámbito de acción para muchas empresas. De todas la que creo que más temprano que tarde llegará será la convergencia entre dispositivos móviles, tabletas, ordenadores e incluso &lt;em&gt;smart tv&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con la cada vez más capacidad de los dispositivos móviles que aumenta en un gran porcentaje en cada generación ¿cuando será el momento en que sean capaces de sustituir a otros dispositivos como ordenador y tabletas? Algunos móviles ya tienen 3 y 4GiB de memoria, sus procesadores más núcleos que un ordenador de escritorio, almacenamiento de 64GiB y 128Gib más que suficiente existiendo el almacenamiento en línea y externo para los dispositivos permanentemente conectados. Los procesadores de los dispositivos móviles &lt;a href=&#34;https://www.arm.com/&#34;&gt;ARM&lt;/a&gt; no está muy lejos del rendimiento de los procesadores de escritorio Intel Core ¿cuánto tiempo tardará en aparecer el primer ordenador de escritorio con procesador ARM? ¿&lt;a href=&#34;http://www.intel.es/&#34;&gt;Intel&lt;/a&gt; tiene que preocuparse por ARM? Yo creo que sí tiene que preocuparse por la convergencia en la que un procesador &lt;a href=&#34;http://wccftech.com/apple-a9xipad-pro-benchmarks/&#34;&gt;ARM no tardará mucho en tener suficiente capacidad&lt;/a&gt; (y &lt;a href=&#34;http://www.extremetech.com/mobile/221881-apples-a9x-goes-head-to-head-against-intels-core-m-in-arm-x86-grudge-match&#34;&gt;II&lt;/a&gt;) para tareas básicas de escritorio mucho más barato de fabricar y más eficiente energéticamente. Intel hoy lidera la fabricación de procesadores de escritorio, ARM el diseño de procesadores de dispositivos móviles, la disrupción será que los procesadores ARM serán capaces de adentrarse en el escritorio e incluso en los servidores. ¿Apple en algún momento fabricará un &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/macbook/&#34;&gt;MacBook&lt;/a&gt; con procesador ARM de los que ya incorpora personalizados en sus dispositivos móviles?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los ordenadores de escritorio no se pueden transportar, los portátiles no pesan tanto siendo más manejables pero son incómodos y no acarrables en todo momento como los móviles por otro lado en los teléfonos inteligentes es incómodo escribir, copiar, pegar, trabajar con múltiples aplicaciones, navegar por internet y tiene una pantalla del alta resolución pero pequeña, digamos que hay una necesidad de unir ambos mundos que proporcione lo mejor de los dos. El ordenador de escritorio y portátiles de hoy serán irrelevantes salvo para algunos usuarios que requieran potencia extrema al igual que ocurre con las tarjetas gráficas dedicadas para jugadores exigentes, la convergencia hará que tengamos un único dispositivo para lo que hasta ahora utilizábamos varios para los casos de requerir mayor potencia surgirán dársenas o &lt;em&gt;docks&lt;/em&gt; que proporcionen mayor capacidad gráfica y más opciones de conectividad. El &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; sustituirá al ordenador de escritorio cuando podamos conectarlo a una pantalla externa junto con un teclado y ratón, el teléfono inteligente se convertirá en el dispositivo universal. El conector &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/USB_Type-C&#34;&gt;USB Type-C&lt;/a&gt; ya podría proporcionar la conectividad necesaria con pantallas, teclado, ratón y más dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando la diferencia entre el ordenador de escritorio y el dispositivo móvil sea poco significativa la convergencia será una realidad, cada año está más cerca no hay más que ver que ya hoy hay móviles con 4GiB de memoria la misma que algunos ordenadores de escritorio y portátiles de gama mediana y baja. Solo falta saber quienes del mercado tecnológico se adaptarán, perecerán, surgirán, perderán su relevancia y cual será el primero en comercializar un producto convergente.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/intel.png&#34; alt=&#34;Intel&#34; title=&#34;Intel&#34;/&gt;
  &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/arm.png&#34; alt=&#34;ARM&#34; title=&#34;ARM&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Intel lo tiene difícil, más &lt;a href=&#34;http://www.anandtech.com/show/10288/intel-broxton-sofia-smartphone-socs-cancelled&#34;&gt;con las recientes noticas del abandono de sus SoCs móviles&lt;/a&gt;, ya que los procesadores ARM son más baratos de fabricar y consumen menos energía lo que los hace más adecuados para los dispositivos móviles, salvo que el histórico Intel se adapte perderá gran parte de su relevancia en el mundo del hardware de cómputo en la misma medida que ARM la gane. Los fabricantes que adaptan los diseños ARM explorarán nuevos campos de mercado que hasta ahora no les era posible acceder. Los mejor posicionados &lt;a href=&#34;https://www.qualcomm.com/&#34;&gt;Qualcomm&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.samsung.com/es/home/&#34;&gt;Samsung&lt;/a&gt; y quizá Nvidia tenga más éxito con sus &lt;a href=&#34;http://www.nvidia.es/object/tegra-4-processor-es.html&#34;&gt;procesadores ARM Tegra&lt;/a&gt; y en menor medida &lt;a href=&#34;http://www.nxp.com/&#34;&gt;Freescale&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.ti.com/&#34;&gt;Texas Instruments&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.broadcom.com/&#34;&gt;Broadcom&lt;/a&gt;, y puede que veamos a &lt;a href=&#34;http://www.amd.com/&#34;&gt;AMD&lt;/a&gt; fabricar de forma masiva procesadores con arquitectura ARM en detrimento de &lt;em&gt;x86-64&lt;/em&gt;, &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado, la convergencia requerirá de software que se adapte a cada caso de uso, como dispositivo móvil y teléfono y como ordenador de escritorio y pantallas grandes como la televisión. Microsoft ya ha dado muestras de que está trabajando en la convergencia y si es la primera en hacerla realidad de forma útil para los usuarios seguirá durante alguna década más con su práctico monopolio en el escritorio y ganar una cuota mucho mayor entre los dispositivos móviles que hoy aún se le atraganta en detrimento de Google y &lt;a href=&#34;https://www.android.com/&#34;&gt;Android&lt;/a&gt; y Apple e &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/es/ios/&#34;&gt;iOS&lt;/a&gt;. Google tiene las partes para iniciar la convergencia con Android en el ámbito móvil, por otro lado está &lt;a href=&#34;https://www.chromium.org/chromium-os&#34;&gt;Chromimum OS&lt;/a&gt; incorporados en sus &lt;a href=&#34;https://www.chromium.org/chromium-os&#34;&gt;Chromebooks&lt;/a&gt; en el ámbito de escritorio y si es capaz de juntar las piezas y no retrasarse frente a sus competidores puede mantener su amplia cuota de mercado en el ámbito móvil y ganarla en el escritorio desafiando la posición de Microsoft. De Apple aún no he oído noticias sobre la convergencia pero también tiene una buena posición con iOS por un lado y &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/macos/&#34;&gt;Mac OS X&lt;/a&gt; por el otro pero aunque se adelante a Microsoft y Google los precios de sus productos serán más elevados que lo que más tarde Google o Microsoft fabriquen y vendan con lo que hará que Microsoft no pierda su posición dominante si Google no se la cuestiona. Seguramente &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; irá detrás de la cresta de la ola, &lt;a href=&#34;https://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt; ya ha dado muestras de la convergencia y está desarrollando &lt;a href=&#34;https://www.ubuntu.com/desktop/snappy&#34;&gt;Snapy&lt;/a&gt; pero probablemente llegue más o mucho más tarde que los actores anteriores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta batalla tecnológica de la convergencia forjará el nuevo equilibrio de fuerzas que se mantendrán durante algún lustro o década en la que esperemos los usuarios seamos en gran parte beneficiados por nuevos productos con nuevas posibilidades a precios asequibles&amp;hellip; hasta una nueva disrupción. Está por ver quienes pierden su posición dominante, quieres la ganan y que nuevos contendientes surgen en este nuevo mercado que transformará el existente. Finalmente, todo esto no es más que una elucubración pero una muy plausible y no lejana de lo que finalmente se produzca.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="apple"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="microsoft"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>