<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/hemeroteca/</id>
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle>
    <updated>2018-06-30T10:00:00+02:00</updated>
    <author><name>pico.dev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/</id>
        <title>Hemeroteca #13</title>        
        <updated>2018-06-30T10:00:00+02:00</updated>
        <published>2018-06-30T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;p&gt;El primer semestre del 2018 ya ha pasado. Estos primeros meses he publicado 38 artículos sobre la temática habitual de esta bitácora como programación, software libre, &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; algunos de opinión relacionados con la tecnología. Las visitas e ingresos de AdSense no han crecido tanto como en ocasiones anteriores pero se han mantenido a un nivel similar sobre los 30K páginas vistas y los 30€ de ingresos en AdSense que no están nada mal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dado que desde hace unos cuantos meses no tengo ordenador propio y solo dispongo de el del trabajo normalmente solo los fines de semana no he podido investigar, probar tantas cosas que me gustaría y he publicado más artículos de opinión que de software libre y GNU/Linux. Como comento en algunos de los artículos publicados más o menos ya tengo decidido que mi siguiente equipo será un &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Next_Unit_of_Computing&#34;&gt;Intel NUC&lt;/a&gt; pero estoy esperando a que salgan esta segunda mitad los Bane Canyon para que el salto que experimente sea notable tanto en el microprocesador con un &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/124967/Intel-Core-i5-8250U-Processor-6M-Cache-up-to-3_40-GHz&#34;&gt;Intel Core i5 8250U&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/124967/Intel-Core-i5-8250U-Processor-6M-Cache-up-to-3_40-GHz&#34;&gt;8259U&lt;/a&gt;, 4 núcleos y 8 hilos, 6 MiB de caché y 32 GiB de memoria sobre lo que tenía antes un &lt;a href=&#34;https://ark.intel.com/es-es/products/65700/Intel-Core-i3-3110M-Processor-3M-Cache-2_40-GHz&#34;&gt;Intel Core i5 3210M&lt;/a&gt;, 3 MiB de caché, 2 núcleos, 4 hilos y 8 GiB de memoria. Con tal cantidad de memoria podré hacer algunas pruebas con contenedores y virtualización que con solo 8 GiB de memoria ya incluso se me quedaba escaso. Cuando adquiera este nuevo equipo publicaré varios artículos con el desempaquetado o &lt;em&gt;unboxing&lt;/em&gt; y el análisis de varios de esos componentes.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/images/analytics_hu8ba3bde248b5428d7e505641b1455469_257538_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Evolución Analytics&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/images/analytics_hu8ba3bde248b5428d7e505641b1455469_257538_650x450_fit_box_2.png&#34; width=&#34;650&#34; height=&#34;236&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


    
  
  
  
  
  
  

  
  
  

  
  
  















&lt;figure&gt;
    
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/images/adsense_huc0e3ed4b9192027e33752b7087e42910_150019_2560x1440_fit_box_2.png&#34; title=&#34;Evolución AdSense&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/hemeroteca-13/images/adsense_huc0e3ed4b9192027e33752b7087e42910_150019_650x450_fit_box_2.png&#34; width=&#34;650&#34; height=&#34;182&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Evolución Analytics y AdSense&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Entre los artículos sobre programación han estado los habituales sobre Java, destacando las novedades de Java 10, un par sobre &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt;. Como resolver varios de los problemas clásicos de sincronización, programación concurrente en Java, &lt;a href=&#34;https://www.webjars.org/&#34;&gt;Webjars&lt;/a&gt;, &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/integracion-y-entrega-continua-con-gitlab-sobre-docker/&#34;&gt;Integración y entrega continua con GitLab sobre Docker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/gestion-de-peticiones-wiki-y-pages-con-gitlab/&#34;&gt;Gestión de peticiones, wiki y pages con GitLab&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/analisis-estatico-de-codigo-con-pmd-y-un-ejemplo/&#34;&gt;Análisis estático de código con PMD y un ejemplo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/las-6-plus-2-formas-normales-de-las-bases-de-datos-relacionales/&#34;&gt;Las 6+2 formas normales de las bases de datos relacionales&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/referencias-a-grupos-de-captura-en-expresiones-regulares-y-reemplazos/&#34;&gt;Referencias a grupos de captura en expresiones regulares y reemplazos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/el-problema-de-concurrencia-de-la-cena-de-los-filosofos-resuelto-con-java/&#34;&gt;El problema de concurrencia de la cena de los filósofos resuelto con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/el-problema-de-concurrencia-del-agente-y-los-fumadores-resuelto-en-java/&#34;&gt;El problema de concurrencia del agente y los fumadores resuelto en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/novedades-de-java-10/&#34;&gt;Novedades de Java 10&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/la-herramienta-jlink-para-generar-runtimes-de-java-incluyendo-exclusivamente-los-modulos-que-usa-una-aplicacion/&#34;&gt;La herramienta jlink para generar runtimes de Java incluyendo exclusivamente los módulos que usa una aplicación&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/que-es-y-como-funciona-el-type-erasure-en-java/&#34;&gt;Qué es y cómo funciona el type erasure en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/introduccion-a-nio-2-el-sistema-de-entrada-salida-de-java/&#34;&gt;Introducción a NIO.2, el sistema de entrada/salida de Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-controversia-sobre-las-excepciones-checked-y-unchecked/&#34;&gt;La controversia sobre las excepciones checked y unchecked&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-sentencia-try-with-resources-de-java/&#34;&gt;La sentencia try-with-resources de Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/la-clase-optional-de-java-para-evitar-la-excepcion-nullpointerexception/&#34;&gt;La clase Optional de Java para evitar la excepción NullPointerException&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/plantillas-con-etiquetas-no-balanceadas-en-apache-tapestry/&#34;&gt;Plantillas con etiquetas no balanceadas en Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/gestion-de-errores-con-either-o-try-en-vez-de-con-codigo-de-error-null-pptional-checked-exception-o-unchecked-exception/&#34;&gt;Gestión de errores con Either o Try en vez de con código de error, null, Optional, checked exception o unchecked exception&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/depurar-codigo-javascript-con-la-instruccion-debugger/&#34;&gt;Depurar código JavaScript con la instrucción debugger&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/recuperar-datos-eficientemente-en-graphql-usando-batching/&#34;&gt;Recuperar datos eficientemente en GraphQL usando batching&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/empaquetar-una-aplicacion-java-en-un-archivo-jar-ejecutable-incluyendo-sus-dependencias/&#34;&gt;Empaquetar una aplicación Java en un archivo jar ejecutable incluyendo sus dependencias&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/dependencias-sobre-librerias-de-lado-de-cliente-con-webjars-en-una-aplicacion-web-java/&#34;&gt;Dependencias sobre librerías de lado de cliente con Webjars en una aplicación web Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/actualizar-las-versiones-de-las-librerias-javascript-built-in-de-apache-tapestry/&#34;&gt;Actualizar las versiones de las librerías JavaScript built-in de Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/soporte-para-lanzar-eventos-desde-javascript-con-ajax-en-un-componente-de-apache-tapestry/&#34;&gt;Soporte para lanzar eventos desde JavaScript con Ajax en un componente de Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/java-magazine-la-publicacion-gratuita-sobre-java/&#34;&gt;Java Magazine, la publicación gratuita sobre Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En la categoría de software libre o GNU/Linux como tener una consola de juegos retro con una Raspberry Pi, varias computadoras similares a la Raspberry Pi.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/consola-de-juegos-retro-con-lakka-y-una-raspberry-pi/&#34;&gt;Consola de juegos retro con Lakka y una Raspberry Pi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/7-plus-computadoras-baratas-del-tamano-de-una-tarjeta-de-credito-basadas-en-gnu-linux-y-arm/&#34;&gt;7+ computadoras baratas del tamaño de una tarjeta de crédito basadas en GNU/Linux y ARM&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/prompt-de-la-terminal-personalizado-en-carpetas-de-git-con-el-interprete-bash/&#34;&gt;Prompt de la terminal personalizado en carpetas de git con el intérprete Bash&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/personalizar-el-prompt-del-sistema-del-interprete-de-comandos-bash/&#34;&gt;Personalizar el prompt del sistema del intérprete de comandos Bash&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/generador-de-paginas-web-estaticas-y-bitacoras-con-hugo/&#34;&gt;Generador de páginas web estáticas y bitácoras Hugo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En la categoría de opinión están el importante problema de seguridad que se hacía público a principio de año y que afectaba a todos los microprocesadores de Intel fabricados desde hace una década con &lt;em&gt;Meltdown&lt;/em&gt;. &lt;a href=&#34;https://www.intel.es&#34;&gt;Intel&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.amd.com/es&#34;&gt;AMD&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.arm.com/&#34;&gt;ARM&lt;/a&gt; afectados otras variantes denominadas &lt;em&gt;Spectre&lt;/em&gt;. Como el hardware estos microprocesadores es defectuoso ni solucionable por microcódigo solo se ha podido mitigar mediante parches de software en los nucleos de los sistemas operativos y compiladores que en cualquier caso pueden suponer una merma en el rendimiento. Aún no se conoce un software capaz de aprovechar estos fallos de seguridad pero no quiere decir que no se descubran. Afecta aún más si cabe a entornos de computación en la nube al compartirse los recursos de computación, en estos entornos es especialmente grabe por seguridad ya que el fallo permite leer la memoria del &lt;em&gt;kernel&lt;/em&gt;, aplicaciones, contenedores, datos, claves, &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También publiqué un artículo el ordenador con las opciones que barajaba, una opinión sobre el &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/aio-curve-el-all-in-one-curvo-de-gnu-linux&#34;&gt;Slimbook AIO Curve&lt;/a&gt; y cómo internet está transformando el sector del comercio y distribución o mi opinión de que me quedo GNU/Linux sobre un Mac. También los artículos con las opciones que estoy tomando para comprar equipo ya no a mucho tiempo tardar.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/articulo-5-de-yo-apoyo-al-software-libre/&#34;&gt;Artículo #5 de Yo apoyo al software libre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/explicacion-del-fallo-de-seguridad-meltdown-y-spectre-en-los-microprocesadores-intel/&#34;&gt;Explicación del fallo de seguridad Meltdown y Spectre en los microprocesadores Intel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/01/conferencia-bilbostack-2018/&#34;&gt;Conferencia BilboStack 2018&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/02/8o-aniversario-del-blog/&#34;&gt;8º aniversario del blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/tu-con-mac-yo-con-mi-gnu-linux/&#34;&gt;Tú con tu Mac, yo con mi GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/intentando-elegir-portatil-nuc-o-mini-itx-para-comprar-nuevo-equipo/&#34;&gt;Intentando elegir portátil, NUC o mini ITX para comprar nuevo equipo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/04/sobre-el-slimbook-aio-curve/&#34;&gt;Sobre el Slimbook AIO Curve&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/sobre-el-comercio-electronico-el-corte-ingles-y-amazon/&#34;&gt;Sobre el comercio electrónico, El Corte Inglés y Amazon&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/06/decidido-a-comprar-un-intel-nuc-entre-las-opciones-que-he-evaluado/&#34;&gt;Decidido a comprar un Intel NUC entre las opciones que he evaluado&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para finalizar otro artículo fuera de tema del habitual de este blog con los plantones de roble que tengo, como han crecido y como están desde que los planté el año pasado. Aunque aún no lo he publicado algunos están mostrando síntomas de fallecimiento y lo que es peor no tengo claro por que si por la cantidad de agua, excesiva luz directa del sol, humedad, calor, &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/05/los-plantones-de-roble/&#34;&gt;Los plantones de roble&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/hemeroteca-12/</id>
        <title>Hemeroteca #12</title>        
        <updated>2018-01-13T11:35:00+01:00</updated>
        <published>2017-12-30T09:30:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/hemeroteca-12/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;p&gt;Cuarto año de Blog Bitix y en febrero serán siete desde que empecé con &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es&#34;&gt;El blog del pico.dev&lt;/a&gt;. En los últimos seis meses he seguido publicando casi a dos artículos por semana y durante el 2017 ha sido casi siempre así, en este semestre han sido 48 artículos, que juntos con los 39 del primero son 87 durante el año 2017, mi mayor tasa de publicación en un año.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En estas hemerotecas siempre repaso cual es la evolución de visitas e ingresos de AdSense que quizá a alguien más le resulte de interés. En Junio y Julio alcance unas 50K páginas vistas el mayor pico de visitas, aunque en meses posteriores han descendido, al principio lo achacaba a los meses vacacionales de verano pero luego se han mantenido no se si por alguna penalización de Google o algún artículo que recibía muchas visitas y haya descendido en su posicionamiento. En cualquier caso en los últimos meses del año las visitas han tenido una tendencia ascendente, de unas 40K páginas vistas y superior respecto a las de hace una año que comparándolas han sido de 25K en 2016 y de 38K en 2017 un crecimiento de un 85%. No está mal, si el año siguiente fuese igual me daría por muy satisfecho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el apartado de ingresos por la publicidad AdSense, algunos artículos patrocinados y enlaces de afiliación también ha estado bien. En estos momentos por AdSense es raro el día que no recibo al menos un euro y algún día excepcional he recibido 8, otros algo menos de 2 y 3, mensualmente ya es habitual que esté en un rango de 30 y 45€, los ingresos de AdSense se relacionan en gran medida con el número de visitas. Al final el artículo que publiqué sobre los &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/cursos-de-formacion-de-keepcoding/&#34;&gt;cursos de formación de KeepCoding&lt;/a&gt; han merecido la pena como artículo patrocinado con la compra de dos usuario de tres cursos (aunque la mayoría de gente se registran a los cursos gratuitos), pero esto junto con los artículos patrocinados es más esporádico y por el momento poco habitual para mi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En alguna ocasión me han comentado que me donarían algo por los artículos que escribo, una posibilidad sería usar &lt;a href=&#34;https://www.patreon.com/&#34;&gt;Patreon&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.paypal.com/&#34;&gt;PayPal&lt;/a&gt;, sin embargo, no me convence mucho la donación directa por ser demasiado generosa y he preferido añadir una &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/donacion/&#34;&gt;página con ciertos productos tecnológicos y &lt;em&gt;gamers&lt;/em&gt; seleccionados&lt;/a&gt; para que si alguien le gusta mis artículos, se acuerda y quiere donarme algo lo haga a través de estos enlaces de afiliación. Al que compra le cuesta lo mismo pero yo recibo una comisión. Esto me recuerda que debería hacer alguna nueva donación a proyectos de software libre y estoy pensando en &lt;a href=&#34;https://lineageos.org/&#34;&gt;Lineage OS&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.replicant.us/&#34;&gt;Replicant&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quien crea que es mucho que pruebe a crearse una bitácora, un canal en &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/&#34;&gt;YouTube&lt;/a&gt; o un &lt;em&gt;podcast&lt;/em&gt; y verá rápidamente que o se acierta en la temática y se es muy bueno creando contenido que genera interés o primero verá que han de pasar dos años y dedicar una ingente cantidad de horas a crear ese contenido para llegar a estas cifras que tampoco son altas, no en vano muchos de estos proyectos son abandonados al cabo de unos meses, por algo será.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
&lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/291/analytics-2017.png&#34; title=&#34;Analytics 2017 de Blog Bitix&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/291/analytics-2017-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/291/adsense-2017.png&#34; title=&#34;AdSense 2017 de Blog Bitix&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/291/adsense-2017-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Evolución visitas e ingresos de AdSense en 2017&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pero por otra parte he recibido buenos comentarios sobre lo que escribo en Blog Bitix, por algunas personas vía &lt;a href=&#34;https://twitter.com/&#34;&gt;Twitter&lt;/a&gt; y otras en algún comentario que me anima a seguir escribiendo y compartiendo como hasta ahora lo que voy aprendiendo e investigando que algún día espero utilizar en algún trabajo antes de que me jubile o pruebe ser un jardinero o barrendero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este semestre me propuse publicar una mayor cantidad de artículos relacionados con el lenguaje de programación Java con motivo de la pasada publicación de Java 9. Pero primero empecé con un par de artículos sobre &lt;em&gt;portlets&lt;/em&gt; y &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt; que en algún momento espero añadirlos en alguna sección del libro &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/08/actualizacion-del-libro-plugin-tapestry/&#34;&gt;PlugIn Tapestry&lt;/a&gt;. Por supuesto, varios artículos comentando las novedades más relevantes de Java 9 publicado en septiembre entre ellas la modularidad y otras no menos notables.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/introduccion-a-los-portales-y-ejemplo-de-portlet-con-liferay/&#34;&gt;Introducción a los portales y ejemplo de portlet con Liferay&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/portlets-con-el-framework-apache-tapestry-y-apache-pluto/&#34;&gt;Portlets con el framework Apache Tapestry y Apache Pluto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/iniciar-rapido-un-proyecto-de-java-con-gradle-o-de-spring-con-spring-initializr/&#34;&gt;Iniciar rápido un proyecto de Java con Gradle o de Spring con Spring Initializr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/iniciacion-a-la-programacion-concurrente-en-java/&#34;&gt;Iniciación a la programación concurrente en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/4-formas-de-hacer-un-bucle-for-en-java/&#34;&gt;4 formas de hacer un bucle for en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/ejecutar-varias-tareas-de-forma-concurrente-en-java/&#34;&gt;Ejecutar varias tareas de forma concurrente en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/el-antipatron-de-inicializacion-de-variables-con-dobles-llaves-en-java/&#34;&gt;El antipatrón de inicialización de variables con dobles llaves en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/cache-simple-de-datos-y-con-ehcache-en-java/&#34;&gt;Cache simple de datos y con Ehcache en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/los-cuantificadores-greedy-reluctant-y-possessive-en-expresiones-regulares/&#34;&gt;Los cuantificadores greedy, reluctant y possessive en expresiones regulares&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/los-tipos-de-referencias-debiles-soft-weak-y-phantom-en-java/&#34;&gt;Los tipos de referencias débiles soft, weak y phantom en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/la-herramienta-de-documentacion-javadoc-de-java/&#34;&gt;La herramienta de documentación Javadoc de Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/como-generar-la-documentacion-javadoc-con-gradle/&#34;&gt;Cómo generar la documentación Javadoc con Gradle&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/crear-anotaciones-de-javadoc-personalizadas-con-taglets/&#34;&gt;Crear anotaciones de Javadoc personalizadas con taglets&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/cambiar-y-personalizar-los-estilos-de-la-documentacion-javadoc/&#34;&gt;Cambiar y personalizar los estilos de la documentación Javadoc&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-9-los-modulos/&#34;&gt;Novedades y nuevas características de Java 9, los módulos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/novedades-de-java-9-mas-alla-de-la-modularidad/&#34;&gt;Novedades de Java 9, más allá de la modularidad&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/jshell-la-herramienta-repl-incorporada-en-java-9/&#34;&gt;JShell la herramienta REPL incorporada en Java 9&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/evitar-niveles-de-anidacion-de-sentencias-condicionales-con-guard-clauses/&#34;&gt;Evitar niveles de anidación de sentencias condicionales con guard clauses&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/ejemplo-con-el-cliente-http-2-de-java/&#34;&gt;Ejemplo con el cliente HTTP/2 de Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/obtener-el-minimo-o-maximo-de-dos-una-lista-o-stream-de-valores-en-java/&#34;&gt;Obtener el mínimo o máximo de dos, una lista o stream de valores en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/las-excepciones-del-lenguaje-java/&#34;&gt;Las excepciones del lenguaje Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/obtener-informacion-de-la-pila-de-las-excepciones/&#34;&gt;Obtener información de la pila de las excepciones&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/implementar-funcionalidades-comunes-en-java-con-la-libreria-lombok/&#34;&gt;Implementar funcionalidades comunes en Java con la librería Lombok&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/visualizar-datos-y-generar-graficas-en-java-con-jfreechart/&#34;&gt;Visualizar datos y generar gráficas en Java con JFreeChart&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/ordenar-alfabeticamente-cadenas-con-la-clase-collator-en-java/&#34;&gt;Ordenar alfabéticamente cadenas con la clase Collator en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/introduccion-a-la-programacion-funcional-con-java-y-la-libreria-vavr/&#34;&gt;Introducción a la programación funcional con Java y la librería Vavr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Una serie de artículos sobre &lt;a href=&#34;http://graphql.org/&#34;&gt;GraphQL&lt;/a&gt; como alternativa a una API REST que tiene algunas ventajas. Aún me queda publicar uno de esta serie, en cuanto se acepte un &lt;em&gt;pull request&lt;/em&gt; a raíz de una petición que cree con &lt;a href=&#34;https://github.com/graphql-java/graphql-java-tools/issues/93&#34;&gt;un problema que me encontré&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/ejemplo-de-graphql-para-una-interfaz-de-un-servicio-con-spring-boot-y-java/&#34;&gt;Ejemplo de GraphQL para una interfaz de un servicio con Spring Boot y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/usar-un-resolver-para-recuperar-propiedades-en-graphql/&#34;&gt;Usar un resolver para recuperar propiedades en GraphQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/consultas-con-parametros-para-filtrar-datos-en-graphql/&#34;&gt;Consultas con parámetros para filtrar datos en GraphQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/paginacion-usando-cursores-en-graphql-y-java/&#34;&gt;Paginación usando cursores en GraphQL y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/definir-nuevos-tipos-de-datos-escalares-en-graphql/&#34;&gt;Definir nuevos tipos de datos escalares en GraphQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/devolver-mensajes-de-error-descriptivos-en-graphql/&#34;&gt;Devolver mensajes de error descriptivos en GraphQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;De los menos en este semestre están relacionados con el software libre. De &lt;a href=&#34;https://about.gitlab.com/&#34;&gt;GitLab&lt;/a&gt; tengo otro par de artículos por publicar para realizar integración continua y mostrando más en detalles su gestión de peticiones, wiki y páginas. Si estas navidades tienes algún momento para ver la televisión en uno de los siguientes artículos encontrarás varias ideas relacionadas con la tecnología.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/instalar-y-renovar-un-certificado-de-lets-encrypt-en-nginx/&#34;&gt;Instalar y renovar un certificado de Let&amp;rsquo;s Encrypt en Nginx&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/el-buscador-que-respeta-tu-privacidad-duckduckgo/&#34;&gt;El buscador que respeta tu privacidad, DuckDuckGo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/peliculas-sobre-tecnologia-o-informatica-series-documentales-videos-libros-gnu-linux-y-software-libre/&#34;&gt;Películas sobre tecnología o informática, series, documentales, vídeos, libros, GNU/Linux y software libre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/como-eliminar-metainformacion-de-las-fotos-en-gnu-linux/&#34;&gt;Como eliminar metainformación de las fotos en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/gitlab-la-completa-herramienta-integrada-para-desarrollo-de-software/&#34;&gt;GitLab, la completa herramienta integrada para desarrollo de software&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O de opinión.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/la-triste-realidad-de-java-versiones-antiguas/&#34;&gt;La triste realidad de Java, versiones antiguas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/10/consejos-para-empresas-y-gente-de-recursos-humanos-que-busquen-talento/&#34;&gt;Consejos para empresas y gente de recursos humanos que busquen talento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/microsoft-does-not-care-if-you-use-windows-or-office-without-a-license/&#34;&gt;Microsoft does not care if you use Windows or Office without a license&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Algunos artículos de tema alternativos en la temática principal de este blog pero que también me gusta compartir, comentando el cambio que hice de compañía eléctrica a &lt;a href=&#34;https://www.holaluz.com/&#34;&gt;Holaluz&lt;/a&gt;, de caldera a termo eléctrico y la diferencia en la factura entre tener caldera y tener termo eléctrico. Un par de artículos de los robles que he plantado que espero prosperen, publicaré alguno más. También algún artículo de desempaquetado.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/desempaquetado-maletin-herramientas-mannesmann-y-bandejas-melamina-balvi/&#34;&gt;Desempaquetado maletín herramientas Mannesmann y bandejas melamina Balvi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/07/la-busqueda-de-ejemplares-de-roble-comun/&#34;&gt;La búsqueda de ejemplares de roble común&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/09/seleccion-de-semillas-de-roble-comun-y-metodos-de-germinacion/&#34;&gt;Selección de semillas de roble común y métodos de germinación&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/sustituir-caldera-de-gas-por-un-termo-electrico-fleck-duo-7-50/&#34;&gt;Sustituir caldera de gas por un termo eléctrico Fleck Duo 7 50&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/comparando-la-factura-entre-caldera-de-gas-y-termo-electrico/&#34;&gt;Comparando la factura entre caldera de gas y termo eléctrico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/me-cambio-a-la-electrica-holaluz/&#34;&gt;Me cambio a la eléctrica Holaluz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Una buena colección de libros técnicos que he leído durante el último trío de años y me han gustado junto con una selección de productos tecnológicos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/08/37-buenos-libros-sobre-sobre-java-linux-devops-y-desarrollo-que-he-leido/&#34;&gt;37 buenos libros sobre sobre Java, Linux, DevOps y desarrollo que he leído&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/11/productos-tecnologicos-para-comprar-o-regalar/&#34;&gt;Productos tecnológicos para comprar o regalar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Espero seguir escribiendo como hasta ahora en el 2018 si el tiempo del que dispongo me lo permite y continuo con motivación. Por lo pronto son unos cuantos artículos que ya tengo escritos a falta de retocar en el momento que los publique. Puedes aprovechar para repasar esta lista y leer alguno si te lo perdiste, por supuesto si aún no lo has hecho, suscríbete con tu lector preferido al &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml&#34;&gt;&lt;em&gt;feed&lt;/em&gt; a Blog Bitix&lt;/a&gt;. Finalmente, ya solo me queda desearos con la siguiente imagen linuxera de &lt;a href=&#34;http://www.klowner.com/&#34;&gt;Klouner&lt;/a&gt;&amp;hellip; ¡Buen &lt;strike&gt;2016&lt;/strike&gt; 2018!&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
&lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/291/christmas-tux-2017.jpg&#34; title=&#34;¡Buen 2018!&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/291/christmas-tux-2017-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;¡Buen 2018!&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/hemeroteca-11/</id>
        <title>Hemeroteca #11</title>        
        <updated>2017-11-25T13:00:00+01:00</updated>
        <published>2017-06-24T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/hemeroteca-11/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;p&gt;Desde hace ya tiempo escribir y publicar en el blog es una de las cosas que realmente me gustan y me motivan a pesar de que el blog me requiere mucho tiempo de mi tiempo personal, cada artículo me exige entre 5 y 10 horas de dedicación durante el fin de semana y en mi tiempo libre. Es satisfactorio ver que cada semana y cada mes el número de visitas aumentan a un ritmo rozando los dos dígitos y que también se nota en los &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/donacion/&#34;&gt;ingresos por publicidad de AdSense que en parte dono&lt;/a&gt; a alguno de los proyectos de software libre que usó o me parecen interesante apoyarles económicamente aunque sea de forma pequeña.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aún no he llegado al punto de plantearme seriamente abandonar el blog y recuperar mi tiempo para leer, ver películas que ahora me descargo pero pocas veo, andar en bicicleta, pasear u otras cosas, a veces pienso que le dedico mucho tiempo al blog, antes escribía un artículo a la semana, ahora estoy publicando muchas dos artículos faltándome más tiempo para editar y publicar los artículos que para redactarlos. La fe de poder de usar en un trabajo muchas de las herramientas de escribo, que es uno de mis motivaciones de tener el blog, me mantiene escribiendo aunque la realidad es que llevo ya 3 lustros trabajando y en prácticamente la totalidad de proyectos la tecnología estaba ya decidida e impuesta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El número de visitas ha aumentado notablemente de unas 9K páginas vistas en enero de 2016 a unas 30K en enero de 2017 y ahora a finales de junio unas 60K. Solamente en estos seis primeros meses ya he duplicado el tráfico mayoritariamente proveniente del buscador Google. Los ingresos por AdSense también han aumentado notablemente de 15€ pasando a 50€ mensuales con los que ahora cada dos meses recibo una transferencia de Google en mi cuenta corriente lo que empieza a ser una cantidad respetable aunque no compense por ello solamente la dedicación que requiere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Más del 90% del tráfico que recibo proviene del buscador Google y el resto de tráfico directo o de referencia. Solo unos 5 artículos son los que reciben la mayor parte de las visitas y que intento aprovechar para que los usuarios accedan a otros artículos relacionados. El aumento de visitas se debe a que con el paso del tiempo habré posicionado mejor algunos artículos en Google y en menor medida a los nuevos que he publicado. A Google creo que le gustan los sitios que publican nuevo contenido con asiduidad y regularmente en primera instancia y en medida similar si es de calidad. De enero de 2014 a enero de 2016 el crecimiento parece plano pero también fue constante aunque simplemente se ve enmascarado por el de los últimos meses.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
&lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/242/analytics.png&#34; title=&#34;Analytics&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/242/analytics-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/242/adsense.png&#34; title=&#34;AdSense&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/242/adsense-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Evolución visitas e ingresos&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Analizando los ingresos y visitas de mi blog y divagando cual sería el tráfico que debería generar para vivir únicamente blog si con 60K páginas vistas obtengo 50€ en ingresos al mes, debería multiplicar por ¿30, 40? el tráfico de este momento para vivir del blog, pero siendo más modesto multiplicar por 5 o 10 ya serían unos ingresos muy notables y algo que parece alcanzable aunque no sea fácilmente, ¿cuantas visitas mensuales son esas para una web? ¿3,6M de páginas vistas al mes? ¿300K o 600K siendo más modesto?. Quizá si publicase en inglés la audiencia sería mayor, aún no se cual es el tráfico que poseen otras páginas hispanas personales de temática tecnológica, software libre o programación más conocidos para saber cual es el límite de visitas alcanzable en este nicho de temática ya que los blogs que sigo en pocos he visto esta misma exhivición impúdica de datos que incluyo aquí (si como blogger te sientes aludido ya tienes tema para un artículo ;). Medios como &lt;a href=&#34;https://www.xataka.com/&#34;&gt;Xataka&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.genbeta.com/&#34;&gt;Genbeta&lt;/a&gt; por citar algunos tecnológicos muy conocidos profesionales, empresariales o de grupos editoriales con las vistas que tienen deben generar suficiente tráfico para que sus ingresos solo en publicidad costeen los gastos de los redactores, servidores, viajes, paguen algunos sueldos, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cambiando de tema y yendo a la hemeroteca en la lista de artículos que he publicado en estos seis meses están los siguientes, en total 40 (incluido este) nuevos artículos únicos y fabricados artesanalmente a mano. Este semestre he hecho dos donaciones de 60€ y publicados otros tantos artículos comentando a que proyectos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/articulo-3-de-yo-apoyo-al-software-libre/&#34;&gt;Artículo #3 de Yo apoyo al software libre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/articulo-4-de-yo-apoyo-al-software-libre/&#34;&gt;Artículo #4 de Yo apoyo al software libre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Este semestre he publicado una nueva serie sobre electrónica aprovechando que compre un kit con varios elementos electrónicos con los que jugar para la &lt;a href=&#34;https://www.raspberrypi.org/&#34;&gt;Raspberry Pi&lt;/a&gt; 3 que he usado en la 1, se ha compuesto de un total de 10 artículos y aún podría escribir alguno más pero lo dejaré para otro momento si recupero las ganas de cacharrear con el hardware otra vez.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/desempaquetado-del-kit-de-iniciacion-a-la-electronica-para-la-raspberry-pi/&#34;&gt;Desempaquetado del kit de iniciación a la electrónica para la Raspberry Pi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/ejemplo-hello-world-con-java-en-la-raspberry-pi/&#34;&gt;Ejemplo Hello World con Java en la Raspberry Pi&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/ejemplo-encender-y-apagar-diodo-led-con-la-raspberry-pi-en-java/&#34;&gt;Ejemplo encender y apagar diodo LED con la Raspberry Pi en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/controlar-un-display-lcd-1602-para-mostrar-texto-con-la-raspberry-pi-y-java/&#34;&gt;Controlar un display LCD 1602 para mostrar texto con la Raspberry Pi y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/ejemplo-de-jni-usar-codigo-en-c-desde-java/&#34;&gt;Ejemplo de JNI, usar código en C desde Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/obtener-la-temperatura-y-humedad-con-el-sensor-dht11-la-raspberry-pi-c-y-java/&#34;&gt;Obtener la temperatura y humedad con el sensor DHT11, la Raspberry Pi, C y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/como-usar-un-diodo-led-un-pulsador-y-un-zumbador-con-la-raspberry-pi-y-java/&#34;&gt;Cómo usar un diodo LED, un pulsador y un zumbador con la Raspberry Pi y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/ejemplo-sensor-de-golpes-y-detector-movimiento-en-la-raspberry-pi-con-java/&#34;&gt;Ejemplo sensor de golpes y detector de movimiento en la Raspberry Pi con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/controlar-un-servomotor-con-la-raspberry-pi-y-java/&#34;&gt;Controlar un servomotor con la Raspberry Pi y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/luces-navidenas-con-la-raspberry-pi-y-java/&#34;&gt;Luces navideñas con la Raspberry Pi y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La otra serie de varios artículos publicados durante otras tantas semanas ha sido sobre &lt;a href=&#34;https://docs.docker.com/swarm/&#34;&gt;Docker Swarm&lt;/a&gt; continuando y completando un poco más la serie sobre &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; para crear &lt;em&gt;clusters&lt;/em&gt; de nodos con la tecnología de la se se está hablando mucho y está transformando el estado del arte para el despliegue, ejecución y distribución de servicios.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/introduccion-y-ejemplo-de-cluster-de-contenedores-con-docker-swarm/&#34;&gt;Introducción y ejemplo de cluster de contenedores con Docker Swarm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/iniciar-un-stack-de-servicios-en-un-cluster-de-docker-swarm/&#34;&gt;Iniciar un stack de servicios en un cluster de Docker Swarm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/escalar-y-actualizar-un-servicio-de-un-cluster-de-docker-swarm/&#34;&gt;Escalar y actualizar un servicio de un cluster de Docker Swarm&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/contenedores-en-docker-swarm-con-volumenes-de-datos-persistentes-usando-rex-ray-y-virtualbox/&#34;&gt;Contenedores en Docker Swarm con volúmenes de datos persistentes usando REX-Ray y VirtualBox&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/informacion-sensible-en-contenedores-con-docker-secrets/&#34;&gt;Información sensible en los contenedores con Docker Secrets&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/imagenes-de-docker-con-alpine-linux/&#34;&gt;Imágenes de Docker con Alpine Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Entre otros artículos que he publicado está un &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; para instalar &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/&#34;&gt;Arch Linux&lt;/a&gt; de forma desatendida, automatizada y personalizable. Dado que Arch Linux no posee un instalador y hay que introducir los comandos directamente en la terminal para realizar la instalación después de leer una buena cantidad de documentación de la estupenda &lt;a href=&#34;https://wiki.archlinux.org/&#34;&gt;wiki de Arch Linux&lt;/a&gt;, este &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; sirve para instalar Arch Linux de forma sencilla o como consulta de los comandos a ejecutar paso a paso para instalar esta distribución.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/script-de-instalacion-de-arch-linux-desatendido-automatizado-y-personalizable/&#34;&gt;Script de instalación de Arch Linux desatendido, automatizado y personalizable&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;También he publicado algún que otro artículo de opinión de dos noticias relevantes que se han producido en este periodo de tiempo, como son el ataque del &lt;em&gt;ransomware&lt;/em&gt; WannaCry y que afectó a algunas empresas y organizaciones y relacionado con este tema me preguntaba si las distribuciones GNU/Linux son más seguras que Windows. También daba mi opinión sobre el el anuncio de Shuttleworth de abandonar la convergencia con el servidor gráfico Mir y el entorno de escritorio Unity. Y un último sobre la diferencia de trato para bien de &lt;a href=&#34;https://www.pepephone.com/&#34;&gt;Pepephone&lt;/a&gt; con lo que es habitual en otras empresas de telecomunicaciones para mal.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/distribuciones-gnu-linux-mas-seguras-que-windows/&#34;&gt;Distribuciones GNU/Linux, ¿más seguras que Windows?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-anuncio-de-shuttleworth-de-abandonar-unity-y-mir-y-volver-a-gnome-en-ubuntu/&#34;&gt;Sobre el anuncio de Shuttleworth de abandonar Unity y Mir y volver a GNOME en Ubuntu&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-ataque-de-ransomware-que-ha-sufrido-telefonica-y-otras-empresas/&#34;&gt;Sobre el ataque de ransomware que ha sufrido Telefonica y otras empresas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/asi-trata-pepephone-a-sus-clientes/&#34;&gt;Así trata Pepephone a sus clientes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dos artículos para usuarios sin muchos conocimientos de como instalar &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; o la distribución &lt;a href=&#34;https://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt; de &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt;. Explicando paso a paso y detalladamente con capturas de pantalla cuales son los pasos para realizar la instalación desde cero.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-windows-10-paso-a-paso-desde-cero/&#34;&gt;Descargar e instalar Windows 10 paso a paso desde cero&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-la-distribucion-ubuntu-de-gnu-linux-paso-a-paso-desde-cero/&#34;&gt;Descargar e instalar la distribución Ubuntu de GNU/Linux paso a paso desde cero&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Un par de artículos patrocinados de los cuales uno ha sido otra forma de ingreso.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/cursos-de-formacion-de-keepcoding/&#34;&gt;Cursos de formación de KeepCoding&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/servidores-cloud-vps-de-cloudingio-para-hospedar-blogs-y-paginas-web/&#34;&gt;Servidores Cloud VPS de Clouding.io para hospedar blogs y páginas web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;También he publicado un par de artículos en inglés traducción de otros que publique en español como experimento para comprobar que tal se indexan en Google y si alguno de ellos atrae visitas a mi blog.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/windows-10-and-office-2016-as-easy-to-use-without-license-as-always/&#34;&gt;Windows 10 and Office 2016 as easy to use without license as always&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/3-office-alternative-options-to-microsoft-office/&#34;&gt;3 office alternative options to Microsoft Office&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Habiendo publicado dos series con una buena cantidad de artículos este semestre he publicado pocos artículos de programación. A destacar de estos últimos ha sido el resumen como en años anteriores de la conferencia &lt;a href=&#34;http://bilbostack.com/&#34;&gt;BilboStack&lt;/a&gt; celebrada en febrero de las presentaciones a las que asistí. Varios artículos sobre diferentes tipos de bases de datos relacionales, de documentos y de clave valor representadas por &lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org/&#34;&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.mongodb.com/&#34;&gt;MongoDB&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://redis.io/&#34;&gt;Redis&lt;/a&gt;. También como realizar autenticación mutua entre cliente y servidor con certificados ya sea con el programa &lt;em&gt;curl&lt;/em&gt;, una aplicación en la plataforma Java o con un navegador web.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/registro-y-descubrimiento-de-servicios-con-spring-cloud-y-consul/&#34;&gt;Registro y descubrimiento de servicios con Spring Cloud y Consul&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/conferencia-bilbostack-2017/&#34;&gt;Conferencia BilboStack 2017&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/como-crear-un-servicio-de-systemd-para-una-aplicacion-con-spring-boot/&#34;&gt;Cómo crear un servicio de systemd para una aplicación con Spring Boot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/02/ejemplo-de-rabbitmq-con-java-para-enviar-y-recibir-mensajes/&#34;&gt;Ejemplo de RabbitMQ con Java para enviar y recibir mensajes&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-relacional-postgresql/&#34;&gt;Introducción a la base de datos relacional PostgreSQL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-mongodb/&#34;&gt;Introducción a la base de datos NoSQL MongoDB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/usar-la-base-de-datos-nosql-mongodb-con-java/&#34;&gt;Usar la base de datos NoSQL MongoDB con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/introduccion-a-la-base-de-datos-nosql-redis/&#34;&gt;Introducción a la base de datos NoSQL Redis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/06/autenticacion-mutua-de-cliente-y-servidor-con-certificados/&#34;&gt;Autenticación mutua de cliente y servidor con certificados&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Para acabar publique un artículo de un cargador de pilas recargables, un paquete de pilas de la marca blanca de Amazon y un reloj con un pequeño análisis y múltiples fotos.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/03/desempaquetado-de-cargador-de-pilas-recargables-pilas-recargables-aa-y-reloj-despertador/&#34;&gt;Desempaquetado de cargador de pilas recargables, pilas recargables AA y reloj despertador&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Que disfrutéis leyendo algunos de los artículos que publiqué y aprovechar para suscribiros con vuestro lector de &lt;em&gt;feeds&lt;/em&gt; preferido a Blog Bitix para no perderos ninguno de los que publique en el siguiente semestre que posiblemente verse bastante sobre Java.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/hemeroteca-10/</id>
        <title>Hemeroteca #10</title>        
        <updated>2016-12-24T12:00:00+01:00</updated>
        <published>2016-12-24T12:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/hemeroteca-10/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Echando un vistazo a estos seis últimos meses han sido buenos, en número de artículos que he escrito y publicado como en el aumento de número de páginas vistas mensuales con respecto a inicios de 2016 y en similar proporción los ingresos mensuales por publicidad AdSense. De esta forma el esfuerzo en tiempo que supone escribir los artículos me es recompensado de alguna forma.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;p&gt;Otros seis meses acumulados de vida, ya son poco menos de 7 años desde que tengo un blog y 3 desde que empecé a escribir en Blog Bitix. A pesar de la gran cantidad de tiempo que me requiere escribir y publicar artículos, tanto como entre 3 y 10 horas de dedicación por artículo, es una de las cosas que más me alegro de haber empezado en el año 2010. Lo que aprendo con cada artículo de las cosas que me motivan y compartirlo por si a alguien más le resultan interesantes me resulta muy satisfactorio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En estos seis meses en vez de publicar un solo artículo por semana he estado publicando dos artículos y algunas semanas incluso 3. El número de páginas vistas mensuales han aumentado hasta el punto de multiplicar por cuatro las páginas vistas que tenía a inicios de año siendo ahora unas 26K/mes. Y no son muchas, otros blogs personales tienen muchas más, dos o tres veces más. La mala noticia es que un porcentaje importante de las visitas provienen de unos pocos artículos bien posicionados en Google. En cualquier caso en una proporción similar que han aumentado las páginas vistas han aumentado los ingresos por publicidad de &lt;a href=&#34;https://www.google.com/adsense/&#34;&gt;Google AdSense&lt;/a&gt; que incluyo en el blog, e incluso los últimos meses los ingresos han sido de alrededor de 20€ y 25€, con lo que podré hacer más &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/donacion/&#34;&gt;donaciones al software libre&lt;/a&gt; y más frecuentemente. En definitiva este ha sido un buen año en este aspecto, si el siguiente fuera similar sería estupendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesar de la gran mejora en número de visitas mensuales durante este año cuesta un horror hacer crecer al blog y escribir y publicar al ritmo que lo he estado haciendo durante estos últimos meses. Hay que tener un poco de intuición y algo de suerte para acertar con artículos que se posicionen bien en los buscadores si lo que queremos es aumentar las visitas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
&lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/202/analytics-2016.png&#34; title=&#34;Analytics 2016 de Blog Bitix&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/202/analytics-2016-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/202/adsense-2016.png&#34; title=&#34;AdSense 2016 de Blog Bitix&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/202/adsense-2016-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;Evolución visitas e ingresos de AdSense en 2016&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Una de las cosas que me estoy arrepintiendo ahora es no de tener dominio propio, no lo hice porque con &lt;a href=&#34;https://pages.github.com/&#34;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt; me ofrecía el hospedaje gratis y sin complicaciones. Ahora me plantearía hospedar el blog en una máquina de &lt;a href=&#34;https://www.linode.com/&#34;&gt;Linode&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.digitalocean.com/&#34;&gt;Digital Ocean&lt;/a&gt; o en la reciente competencia de estos con &lt;a href=&#34;https://amazonlightsail.com/&#34;&gt;Amazon Lightsail&lt;/a&gt;. Mas que por necesidad por practicar con &lt;a href=&#34;https://www.ansible.com/&#34;&gt;Ansible&lt;/a&gt; e implementar en el blog HTTPS/2 o usar &lt;a href=&#34;https://letsencrypt.org/&#34;&gt;Let&amp;rsquo;s encrypt&lt;/a&gt; asi como aprender sobre esos servicios en la nube. La migración es posible pero posiblemente no perfecta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante este periodo de tiempo he realizado algunos cambios a nivel de diseño en el blog como el buscador de contenido con &lt;a href=&#34;https://duckduckgo.com/&#34;&gt;DuckDuckGo&lt;/a&gt;, he quitado del panel lateral los artículos recientes, he creado una nueva página por si alguna organización quisiera contactarme por publicidad e incluido un mensaje para aquellos que tengan un bloqueador de anuncios. Para tratar de monetizar algo más el blog también he estado considerando en inscribirme en páginas como &lt;a href=&#34;https://www.publisuites.com/&#34;&gt;Publisuites&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://coobis.com/&#34;&gt;Coobis&lt;/a&gt; para escribir artículos patrocinados esporádicamente y siempre con artículos escritos por mi, con mi opinión y de la forma más honesta que pueda. Finalmente, me decidí por Publisuites pero aún no he recibido ninguna proposición de artículo patrocinado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta es la recapitulación de artículos que he escrito durante estos seis últimos meses organizados por temática empezando por unos pocos artículos más de la &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/web/&#34;&gt;serie web&lt;/a&gt;, algunos sobre &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; con varios artículos sobre juegos y otro sobre varias de las distribuciones más importantes y usadas, otros cuantos sobre programación relacionados con el lenguaje Java, por supuesto y de los que más gratificantes me resultan aunque no sean muy visitados relacionados de alguna forma con &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt; o algunos de opinión como repaso a las motivaciones que me llevaron a elegir a &lt;a href=&#34;http://www.pepephone.com/&#34;&gt;Pepephone&lt;/a&gt; como proveedor de internet y otro de opinión sobre el rápido avance de la tecnología. En total han sido 47 artículos cuando en otros periodos de tiempo solo hubiese publicado unos 26.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He añadido a la serie de artículos sobre desarrollo web varios interesantes que forman parte de lo esencial a conocer.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/como-optimizar-un-sitio-web-con-compresion-gzip-en-nginx-y-apache-httpd/&#34;&gt;Cómo optimizar un sitio web con compresión GZIP en Nginx y Apache HTTPD&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/configurar-nginx-como-balanceador-de-carga/&#34;&gt;Configurar Nginx como balanceador de carga&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/como-crear-un-proxy-inverso-entre-el-servidor-web-nginx-y-un-servidor-de-aplicaciones-java/&#34;&gt;Cómo crear un proxy inverso entre el servidor web Nginx y un servidor de aplicaciones Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/las-cabeceras-de-cache-del-protocolo-http/&#34;&gt;Las cabeceras de cache del protocolo HTTP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/configurar-nginx-para-cachear-respuestas-del-servidor-de-aplicaciones/&#34;&gt;Configurar Nginx para cachear respuestas del servidor de aplicaciones&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-y-por-que-redirigir-trafico-web-del-dominio-raiz-al-subdominio-www/&#34;&gt;Cómo y por que redirigir tráfico web del dominio raíz al subdominio www (o viceversa)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La sección de artículos sobre GNU/Linux destaca la &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/juegos/&#34;&gt;serie sobre juegos&lt;/a&gt; en el sistema del pingüino. He empezado a usar por obligación en el trabajo macOS que me ha servido como excusa para escribir un par de artículos sobre el sistema operativo de Apple.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/comandos-basicos-de-gnu-linux/&#34;&gt;Comandos básicos de GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/guia-basica-del-interprete-de-comandos-bash/&#34;&gt;Guía básica del intérprete de comandos Bash&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-ajedrez-en-gnu-linux-con-gnome/&#34;&gt;Jugar al ajedrez en GNU/Linux con GNOME&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/como-crear-vistas-previas-de-imagenes-con-imagemagick/&#34;&gt;Cómo crear vistas previas de imágenes con ImageMagick&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/jugar-al-clasico-de-estrategia-de-tablero-go-en-gnu-linux/&#34;&gt;Jugar al clásico de estrategia de tablero Go en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/juegos-incluidos-en-el-entorno-de-escritorio-gnome/&#34;&gt;Juegos incluidos en el entorno de escritorio GNOME&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/jugar-a-videojuegos-clasicos-y-miticos-de-arcade-con-mame-en-gnu-linux/&#34;&gt;Jugar a videojuegos clásicos y míticos de arcade con Mame en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/descargar-paquetes-a-actualizar-sin-instalarlos-en-arch-linux/&#34;&gt;Descargar paquetes a actualizar sin instalarlos en Arch Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/&#34;&gt;22+ buenos juegos en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/varios-juegos-de-culto-con-scummvm-en-gnu-linux/&#34;&gt;Varios juegos de culto con ScummVM en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/como-configurar-una-impresora-hp-en-red-en-arch-linux/&#34;&gt;Cómo configurar una impresora HP en red en Arch Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/localizacion-de-un-comando-y-paquete-propietario-de-un-archivo-en-gnu-linux/&#34;&gt;Localización de un comando y paquete propietario de un archivo en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/como-instalar-y-probar-macos-con-virtualbox-en-windows-o-gnu-linux/&#34;&gt;Cómo instalar y probar macOS con VirtualBox en Windows o GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/&#34;&gt;Elegir una distribución GNU/Linux según el usuario, uso o equipo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/guardar-contrasenas-de-forma-segura-con-keepassx/&#34;&gt;Guardar contraseñas de forma segura con KeePassX&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;He escrito otros cuantos artículos de programación en algunos casos relacionados de alguna forma con &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt;, Java y JavaScript.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/no-un-tag-jsp-o-un-tag-de-grails-no-es-equivalente-a-un-componente-de-tapestry/&#34;&gt;No, un tag JSP o un tag de Grails no es equivalente a un componente de Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/por-que-guardar-las-fechas-en-utc-en-la-base-de-datos/&#34;&gt;Por qué guardar las fechas en UTC en la base de datos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/ejemplo-de-api-rest-en-java-con-jax-rs-y-spring-boot/&#34;&gt;Ejemplo de API REST en Java con JAX-RS y Spring Boot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/monitorizar-con-eventos-de-google-analytics-una-pagina-web/&#34;&gt;Monitorizar con eventos de Google Analytics una página web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/autenticacion-con-oauth-y-keycloak-en-un-servicio-rest-con-jax-rs-y-spring-boot/&#34;&gt;Autenticación con OAuth y Keycloak en un servicio REST con JAX-RS y Spring Boot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/cliente-de-un-servicio-rest-autenticado-con-oauth2-en-java/&#34;&gt;Cliente de un servicio REST autenticado con OAuth en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/generacion-de-codigo-en-tiempo-de-ejecucion-con-byte-buddy/&#34;&gt;Generación de código en tiempo de ejecución con Byte Buddy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/integrar-autenticacion-oauth-con-keycloak-shiro-apache-tapestry-y-spring-boot/&#34;&gt;Integrar autenticación OAuth con Keycloak, Shiro, Apache Tapestry y Spring Boot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/componente-select-de-apache-tapestry-con-funcionalidades-adicionales-usando-bootstrap-select/&#34;&gt;Componente select de Apache Tapestry con funcionalidades adicionales usando bootstrap-select&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/componente-select-multiple-en-apache-tapestry/&#34;&gt;Componente select múltiple en Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/anadir-botones-selectores-de-opciones-a-select-multiple-de-bootsrap-select/&#34;&gt;Añadir botones selectores de opciones a select múltiple de bootsrap-select&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/historico-de-datos-auditoria-y-diferencias-entre-objetos-con-javers-en-java/&#34;&gt;Histórico de datos, auditoría y diferencias entre objetos con Javers en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/usar-una-imagen-de-fondo-aleatoria-al-cargar-una-pagina-web/&#34;&gt;Usar una imagen de fondo aleatoria al cargar una página web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/introduccion-al-javascript-de-ecmascript-6/&#34;&gt;Introducción al JavaScript de ECMAScript 6&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/como-implementar-correctamente-y-por-que-los-metodos-equals-y-hashcode-de-los-objetos-java/&#34;&gt;Cómo implementar correctamente y por qué los métodos equals y hashCode de los objetos Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/transpiling-de-ecmascript-6-a-5-uglify-y-eslint-con-gulp/&#34;&gt;Transpiling de ECMAScript 6 a 5, Uglify y ESLint con Gulp&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En la categoría de artículos de opinion junto con otros de teḿatica variada han sido los siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/eligiendo-proveedor-de-internet-finalmente-pepephone/&#34;&gt;Eligiendo proveedor de internet, finalmente Pepephone&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/sobre-los-infimos-impuestos-que-paga-apple/&#34;&gt;Sobre los ínfimos impuestos que paga Apple&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/articulo-2-de-yo-apoyo-al-software-libre/&#34;&gt;Artículo #2 de Yo apoyo al software libre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/gestionar-los-enlaces-de-una-bitacora-con-hugo/&#34;&gt;Gestionar los enlaces de una bitácora con Hugo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/sobre-el-rapido-avance-de-la-tecnologia/&#34;&gt;Sobre el rápido avance de la tecnología&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/3-formas-sencillas-de-monetizar-un-blog/&#34;&gt;3 formas sencillas de monetizar un blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/mi-primer-mac-yo-usuario-de-gnu-linux/&#34;&gt;Mi primer Mac, yo usuario de GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/instalar-programas-con-homebrew-en-macos/&#34;&gt;Instalar programas con Homebrew en macOS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/desempaquetado-bombillas-led-de-philips/&#34;&gt;Desempaquetado bombillas LED de PHILIPS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/12/la-fabrica-de-blog-bitix/&#34;&gt;La fábrica de Blog Bitix&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;¡Felices fiestas! ¡A por el 2017!&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
&lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/202/christmas-tux-2016.jpg&#34; title=&#34;¡Felices fiestas y buen 2017!&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/202/christmas-tux-2016-thumb.jpg&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;¡Felices fiestas y buen 2017!&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/hemeroteca-9/</id>
        <title>Hemeroteca #9</title>        
        <updated>2016-07-02T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-07-01T13:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/07/hemeroteca-9/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;6 meses más y 35 nuevos artículos escritos sobre temas de programación, java, software libre y opinión. No son muchos artículos pero tampoco son artículos breves sobre noticias efímeras, en cada artículo trato de compartir no solo información sino conocimiento en los que además suelo incluir el código completo de un ejemplo totalmente funcional.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;p&gt;Como cada seis meses en Blog Bitix hago una recopilación de los artículos que he publicado durante este tiempo, comento sobre que he escrito y comparto cómo ha evolucionado esta bitácora. Durante estas 26 primeras semanas del año he escrito 35 nuevos artículos siguiendo mi ritmo de publicación no muy prolífico pero muy constante al ritmo de uno por semana, algunas publicando dos artículos casi siempre durante el fin de semana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los temas de los artículos han sido los habituales programación, GNU/Linux, Java, JavaScript, unos pocos de opinión y algún desempaquetado de producto que he comprado y he usado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la categoría de programación están los siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/introduccion-y-ejemplo-basico-sobre-vertx/&#34;&gt;Introducción y ejemplo básico sobre Vert.x&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/aplicacion-web-con-spark-framework-y-java/&#34;&gt;Aplicación web con Spark &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; y Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/introduccion-al-protocolo-http-2/&#34;&gt;Introducción al protocolo HTTP/2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/configurar-http-2-en-nginx-apache-httpd-wildfly-o-jetty/&#34;&gt;Configurar HTTP/2 en nginx, Apache HTTPD, WildFly o Jetty&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/introduccion-y-nuevas-caracteristicas-de-java-ee-7/&#34;&gt;Introducción y nuevas características de Java EE 7&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/como-ejecutar-un-proceso-del-sistema-con-java/&#34;&gt;Cómo ejecutar un proceso del sistema con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/como-firmar-correos-electronicos-con-gpg-y-javamail/&#34;&gt;Cómo firmar correos electrónicos con GPG y JavaMail&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/aplicacion-de-ejemplo-usando-varias-especificaciones-de-java-ee-7/&#34;&gt;Aplicación de ejemplo usando varias especificaciones de Java EE 7&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/usar-twitter-desde-java-con-twitter4j/&#34;&gt;Usar Twitter desde Java con twitter4j&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/el-componente-grid-de-apache-tapestry/&#34;&gt;El componente Grid de Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/extraer-elementos-de-una-cadena-con-una-expresion-regular/&#34;&gt;Extraer elementos de una cadena con una expresión regular&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/que-es-el-concepto-de-heap-pollution-en-java/&#34;&gt;Qué es el concepto de Heap Pollution en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/la-clase-threadlocal-de-java-y-usos-practicos/&#34;&gt;La clase ThreadLocal de Java y usos prácticos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/incluir-informacion-de-la-version-en-el-artefacto-distribuible-con-gradle/&#34;&gt;Incluir información de la versión en el artefacto distribuible con Gradle&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/ejemplo-sencillo-de-como-crear-un-excel-en-java-con-apache-poi/&#34;&gt;Ejemplo sencillo de como crear un excel en Java con Apache POI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/ofrecer-contenido-personalizado-al-usuario-basado-en-su-ubicacion/&#34;&gt;Ofrecer contenido personalizado al usuario basado en su ubicación&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/moment-js-libreria-javascript-para-fechas/&#34;&gt;Moment.js, librería JavaScript para fechas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/como-redirigir-peticiones-de-http-a-https-en-nginx-apache-tomcat-jetty-y-wildfly/&#34;&gt;Cómo redirigir peticiones de HTTP a HTTPS en Nginx, Apache, Tomcat, Jetty y WildFly&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En la categoría de GNU/Linux y software libre están los siguientes artículos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/como-recuperar-archivos-eliminados-o-de-una-unidad-corrupta-en-gnu-linux/&#34;&gt;Cómo recuperar archivos eliminados o de una unidad corrupta en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/&#34;&gt;Cifrar unidad USB completamente con dm-crypt y LUKS en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-archivos-con-encfs-en-gnu-linux/&#34;&gt;Cifrar archivos con EncFS en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/como-eliminar-de-forma-segura-archivos-con-wipe-y-dd-en-gnu-linux/&#34;&gt;Cómo eliminar de forma segura archivos con wipe y dd en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/03/cambiar-el-formato-de-archivos-de-musica-o-audio-en-gnu-linux/&#34;&gt;Cambiar el formato de archivos de música o audio en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/04/cambiar-el-formato-de-archivos-de-video-o-peliculas-en-gnu-linux/&#34;&gt;Cambiar el formato de archivos de vídeo o películas en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/3-opciones-ofimaticas-alternativas-a-microsoft-office/&#34;&gt;3 opciones ofimáticas alternativas a Microsoft Office&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/como-realizar-copias-de-seguridad-en-windows-con-freefilesync/&#34;&gt;Cómo realizar copias de seguridad en Windows con FreeFileSync&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/atajos-de-teclado-basicos-de-la-terminal-en-gnu-linux/&#34;&gt;Atajos de teclado básicos de la terminal en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/combinacion-de-teclas-para-copiar-y-pegar-en-la-terminal/&#34;&gt;Combinación de teclas para copiar y pegar en la terminal&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Un trío de artículos de opinión:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/&#34;&gt;Windows 10 y Office 2016 tan fáciles de usar sin licencia como siempre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/la-siguiente-disrupcion-tecnologica-la-convergencia/&#34;&gt;La siguiente disrupción tecnológica, la convergencia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/el-lenguaje-de-programacion-framework-y-librerias-importan/&#34;&gt;El lenguaje de programación, &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; y librerías importan&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, un desempaquetado de una aspiradora que compré, un resumen de las presentaciones a las que asistí de la conferencia BilboStack y el sexto aniversario desde que empecé la bitácora:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/desempaquetado-y-analisis-de-aspiradora-dyson-dc37c-advanced-allergy/&#34;&gt;Desempaquetado y análisis de aspiradora Dyson DC37c Advanced Allergy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/conferencia-bilbostack-2016/&#34;&gt;Conferencia BilboStack 2016&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/6o-aniversario-del-blog/&#34;&gt;6º aniversario del blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Acabo de empezar dos series de artículos una &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/terminal/&#34;&gt;serie sobre la terminal de GNU/Linux&lt;/a&gt; y completando con otros cuantos artículos otra serie sobre varios temas de &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/web/&#34;&gt;servidores y desarrollo web&lt;/a&gt; que aún tengo pendiente de continuar con algunos más. Además y aunque no he escrito ningún artículo hablando sobre ellos publiqué una nueva actualización del &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;libro PlugIn Tapestry&lt;/a&gt; con nuevo contenido y otro tanto revisado y actualizado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con algunos artículos he quedado bastante satisfecho como en los que he hablado de Microsoft Windows y Microsoft Office pero también varios sobre Java, Java EE y HTTP/2. Sin embargo, algo que no falla es escribir algo de JavaScript y recibir unos cuantos &lt;em&gt;retweets&lt;/em&gt; y favoritos cuando lo publico en Twitter aunque tenga la sensación de no ser lo de lo mejor que haya escrito parece que es lo que más llama la atención posiblemente ya que la mayoría de la gente lo usa de una u otra forma. Por otro lado tengo la sensación de que escribo para Google ya que recibo pocos comentarios seguramente por la forma en la que escribo ya que no suelo personalizar los artículos poniendo información personal o intercalando algunos chistes, más bien me centro en el aspecto técnico del que estoy escribiendo pero tampoco pasa nada, compartir el poco o más conocimiento que tengo y otro que voy aprendiendo ya es suficiente recompensa para mi si además veo que cuanto más tiempo pasa el número de visitas crecen algo me mantiene con motivación para seguir escribiendo y publicando contenido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cuanto a como han evolucionado las visitas siempre es motivante ver que con el nuevo contenido añadido y poco a poco las visitas y número de páginas vistas aumentan algo, en cualquier caso siguen siendo pocas con las que seguramente tengan otras bitácoras de temática similar pero también seguramente más que otros cuantas. De casi aproximadamente 7000 sesiones al mes que tenía en enero ahora en junio Analytics me contabiliza unas 11000, en el mismo periodo de tiempo he pasado de 9000 páginas vistas a casi 13500. La mayor parte de esta mejora ha sido por unos pocos artículos que se habrán posicionado bien en los primeros meses del año en el buscador Google fuente de la que provienen la mayor parte de las visitas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
&lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/154/analytics.png&#34; title=&#34;Evolución de sesiones mensuales en Blog Bitix&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/154/analytics-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Evolución de sesiones mensuales en Blog Bitix&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Durante este tiempo en la bitácora he realizado algunos cambios haciendo el tamaño de letra más pequeña de las secciones de referencia y series de artículos así como en las series de artículos numerar los artículos. He añadido publicidad a nivel de página para los dispositivos móviles soportados que desde no hace mucho ofrece Google AdSense. He añadido un buscador con la tecnología de Google para buscar contenido en Blog Bitix y he minimizado el HTML con la intención de que la cantidad de datos descargados al acceder al &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; sean unos cuantos kilobytes menos. También he añadido un mensaje para aquellos usuarios que usen AdBlock y lo tengan activado instándolos a considerar que lo desactiven en Blog Bitix ya que la publicidad que incluyo en el &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; es amable y poco intrusiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con la publicidad que incluyo y los enlaces de afiliación para Amazon de mayoritariamente libros haré alguna nueva donación a algún proyecto de software libre que use o me resulte de interés. Con las enlaces de Amazon recibí una nueva transferencia de unos 25€ y con la publicidad de AdSense estoy a punto de recibir la correspondiente transferencia de aproximadamente 70€ al superar el límite mínimo, cuando la reciba me plantearé hacer la o las donaciones. No serán muy elevadas pero con ellas espero contribuir y devolver algo al software libre que uso a diario tanto de forma personal como en el trabajo. La primera donación que hice fue &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/&#34;&gt;comprando una par de camisetas a la FSFE&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tengo muchos artículos escritos pero pendientes de publicar y muchas ideas de artículos que me permitirían seguir escribiendo a mi ritmo de publicación durante más de un año o dos sin ocurrírseme ninguna nueva idea de artículo aunque algunas ideas que he apuntado más tarde las deseche. Más que tiempo para escribir me falta tiempo para editar y publicar los artículos, compaginarlo con el trabajo me absorbe gran parte del tiempo libre que me queda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y por mi esto ha sido todo durante estos seis meses pasados. ¡A por los siguientes 6 meses con nuevos artículos!&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/hemeroteca-8/</id>
        <title>Hemeroteca #8</title>        
        <updated>2016-01-04T22:00:00+01:00</updated>
        <published>2016-01-02T13:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/hemeroteca-8/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Seis meses más de artículos la mayoría sobre programación en Java tratando algunas de las nuevas tendencias de programación con las posibilidades de la plataforma de la JVM. Unos pocos artículos más continuando la serie sobre Docker y uno de opinión sobre las licencias de Microsoft.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;p&gt;El 2015 pasó, a mi muy rápido. En cuanto a la bitácora toca recapitular cuáles han sido los artículos que he escrito, de que temas principales he hablado, un poco cómo han evolucionado las visitas y que tengo preparado para publicar durante los siguientes meses ya de 2016.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muchos de los artículos que he escrito han estado relacionados con la programación en la plataforma Java, en los que destacaría prácticamente todos empezando por los relacionados con &lt;a href=&#34;https://projects.spring.io/spring-boot/&#34;&gt;Spring Boot&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://cloud.spring.io/spring-cloud-config/&#34;&gt;Spring Cloud Config&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://docs.spring.io/spring-boot/docs/current-SNAPSHOT/reference/htmlsingle/#production-ready&#34;&gt;Spring Boot Actuator&lt;/a&gt; que forman parte del actual de la tendencia a la hora de desarrollar aplicaciones en Java pero también otros cuantos relacionados con &lt;a href=&#34;https://www.jooq.org/&#34;&gt;jOOQ&lt;/a&gt; que ya es una alternativa a &lt;a href=&#34;https://hibernate.org/&#34;&gt;Hibernate&lt;/a&gt; y su uso probablemente se extienda y aumente, también otro artículo sobre &lt;a href=&#34;https://gradle.org/&#34;&gt;Gradle&lt;/a&gt; que ya es la herramienta de automatización de construcción ampliamente usada.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/aplicacion-java-autocontenida-con-spring-boot/&#34;&gt;Aplicación Java autocontenida con Spring Boot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/multiples-esquemas-o-bases-de-datos-con-jooq-y-spring-en-java/&#34;&gt;Múltiples esquemas o bases de datos con jOOQ y Spring en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/obtener-datos-de-multiples-tablas-con-jooq/&#34;&gt;Obtener datos de múltiples tablas con jOOQ&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/validar-objetos-con-spring-validation-ejemplo-registros-de-jooq/&#34;&gt;Validar objetos con Spring Validation, ejemplo registros de jOOQ&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/configuracion-de-una-aplicacion-en-diferentes-entornos-con-spring-cloud-config/&#34;&gt;Configuración de una aplicación en diferentes entornos con Spring Cloud Config&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/informacion-y-metricas-de-la-aplicacion-con-spring-boot-actuator/&#34;&gt;Información y métricas de la aplicación con Spring Boot Actuator&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/ejemplo-de-multiproyecto-con-gradle/&#34;&gt;Ejemplo de multiproyecto con Gradle&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Un par de artículos comentando la nueva forma de construir aplicaciones de escritorio tradicionales en Java con &lt;a href=&#34;http://docs.oracle.com/javase/8/javafx/api/overview-summary.html&#34;&gt;JavaFX&lt;/a&gt;. También algunos artículos más sobre patrones de diseño con ejemplos en código bastante ilustrativos de sus conceptos y posibles usos. O Java para tareas de &lt;em&gt;scripting&lt;/em&gt; con la misma facilidad de un lenguaje interpretado o dinámico pero con las ventajas de un lenguaje compilado.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/introduccion-a-javafx-aplicaciones-de-escritorio-en-java/&#34;&gt;Introducción a JavaFX, aplicaciones de escritorio en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/javafx-scene-builder-editor-para-crear-archivos-fxml/&#34;&gt;JavaFX Scene Builder, editor para crear archivos FXML&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/java-para-tareas-de-scripting/&#34;&gt;Java para tareas de «scripting»&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/ejemplo-del-patron-de-diseno-builder/&#34;&gt;Ejemplo del patrón de diseño Builder&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/como-crear-clases-factoria-sin-usar-if-else/&#34;&gt;Cómo crear clases factoría sin usar if-else&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/el-patron-de-diseno-observer-y-una-forma-de-implementarlo-en-java/&#34;&gt;El patrón de diseño Observer y una forma de implementarlo en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Otros artículos sobre Java de varios temas independientes sobre herramientas como &lt;a href=&#34;https://github.com/wro4j/wro4j/&#34;&gt;wro4j&lt;/a&gt;, cómo trabajar con importes, ratios y divisas en las aplicaciones Java que lo necesiten o una forma incorporada en el propio JDK para hacer las aplicaciones extensibles.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/08/implementacion-de-maquina-de-estados-finita-fsm-con-java-8/&#34;&gt;Implementación de máquina de estados finita (FSM) con Java 8&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/aplicacion-java-extensible-con-la-clase-serviceloader/&#34;&gt;Aplicación Java extensible con la clase ServiceLoader&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/ejemplo-practico-de-serviceloader-con-serviceprovider-de-java-money/&#34;&gt;Ejemplo práctico de ServiceLoader con ServiceProvider de Java Money&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/como-trabajar-con-importes-ratios-y-divisas-en-java/&#34;&gt;Cómo trabajar con importes, ratios y divisas en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/generar-recursos-estaticos-con-wro4j/&#34;&gt;Generar recursos estáticos con wro4j&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Un par de artículos de opinión, uno con motivo del lanzamiento de &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; 10 que se produjo en julio del 2015 y otro comentando las similitudes que tienen un par de librerías &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/JavaScript&#34;&gt;JavaScript&lt;/a&gt; (&lt;a href=&#34;https://facebook.github.io/react/&#34;&gt;React&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.polymer-project.org/1.0/&#34;&gt;Polymer&lt;/a&gt;) de las que mucha gente está hablando con el &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt; para desarrollo de aplicaciones y páginas web en Java.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/a-microsoft-no-le-importa-que-uses-windows-u-office-sin-licencia/&#34;&gt;A Microsoft no le importa que uses Windows u Office sin licencia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/similitudes-entre-react-y-polymer-con-apache-tapestry/&#34;&gt;Similitudes entre React y Polymer con Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/10/caracteristicas-de-los-lenguajes-de-programacion/&#34;&gt;Características de los lenguajes de programación&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Y otro artículo un poco fuera de tema sobre una compra que hice por internet comentando mi experiencia pero en la que comento algunos consejos para los vendedores y para los compradores.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/11/comprando-por-internet-unos-estores-en-cortinadecor/&#34;&gt;Comprando por internet, unos estores en CortinaDecor&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lo más cercano que escrito de &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; ha sido otra serie de artículos sobre &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; continuación de otros anteriores.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/aplicaciones-multicontenedor-con-docker-compose/&#34;&gt;Aplicaciones multicontenedor con Docker Compose&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/crear-y-usar-un-repositorio-en-docker-hub/&#34;&gt;Crear y usar un repositorio en Docker Hub&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/usar-docker-con-docker-machine-en-linux-windows-o-mac/&#34;&gt;Usar docker con Docker Machine en Linux, Windows o Mac&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/cambiar-la-ruta-raiz-del-entorno-de-docker/&#34;&gt;Cambiar la ruta raíz del entorno de Docker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Los últimos artículos del año, no por ello menos interesantes. Finalmente se publicó la versión 5.4 de Apache Tapestry que ya era usable desde su estado beta con numerosas mejoras en la parte cliente de las aplicaciones. También cumplí mi propósito de hacer una donación a algún proyecto de software libre cuando recibiese la trasferencia por la publicidad AdSense, fue a la &lt;a href=&#34;https://fsfe.org/index.en.html&#34;&gt;FSFE&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/monitorizar-estado-de-sitios-web-con-uptime-robot/&#34;&gt;Monitorizar estado de sitios web con Uptime Robot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/como-buscar-los-enlaces-rotos-de-un-sitio-web/&#34;&gt;Cómo buscar los enlaces rotos de un sitio web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/publicado-apache-tapestry-5-4/&#34;&gt;Publicado Apache Tapestry 5.4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/&#34;&gt;Yo apoyo al software libre, tú también&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En otro orden de cosas he seguido haciendo algunos cambios en Blog Bitix como que pueda ser accedido por el protocolo seguro &lt;abbr title=&#34;Hypertext Transfer Protocol Secure&#34;&gt;HTTPS&lt;/abbr&gt; sin que el navegador informe de ningún tipo de advertencia de seguridad, este blog se genera con el generador estático &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; y está alojado en &lt;a href=&#34;https://pages.github.com/&#34;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt; de modo que solo hay ficheros estáticos HTML, CSS y JavaScript pero que permite mayor privacidad y más seguridad. Si yo en una bitácora como esta que solo es contenido estático y algo de JavaScript me preocupo por la seguridad y privacidad de los usuarios me resulta sorprendente que páginas de comercio electrónico que recopilan información personal y datos de tarjetas de crédito o cuantas bancarias mucho más susceptibles de ser atacadas no lo hagan de forma completa y no solo en las áreas de la cuenta del usuario y la página de compra, más ahora que Google lo tiene en cuenta para el &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Search_engine_optimization&#34;&gt;&lt;abbr title=&#34;Search Engine Optimization&#34;&gt;SEO&lt;/abbr&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También he empezado a incluir en los artículos vídeos de texto con &lt;a href=&#34;https://asciinema.org/&#34;&gt;Asciinema&lt;/a&gt; que creo hacen que los ejemplos sean mucho más ilustrativos mostrando la salida real de los comandos de los cuales además se puede copiar y pegar texto.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/09/grabar-y-compartir-video-de-la-terminal-con-asciinema/&#34;&gt;Grabar y compartir vídeo de la terminal con Asciinema&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Durante este segundo semestre de 2015 he publicado varios artículos entre semana con lo que al final la media ha sido algo mayor de uno por semana. Para el 2016 ya tengo escritos una buena cantidad de artículos suficientes para seguir publicando al ritmo de un artículo por semana durante unos cuantos meses, por supuesto sobre Java pero alguno también sobre GNU/Linux. Uno de ellos espero que sea el de la conferencia &lt;a href=&#34;http://bilbostack.com/&#34;&gt;BilboStack&lt;/a&gt; 2016 que se celebrará a finales de enero para la que escribiré un &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/01/conferencia-bilbostack-2015/&#34;&gt;artículo similar al que hice el año pasado&lt;/a&gt; resumiendo las charlas a las que asista. También estoy en proceso de realizar una nueva actualización del &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;libro PlugIn Tapestry&lt;/a&gt; en el que incorporaré mucho del contenido que he escrito desde su última publicación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El blog ha seguido creciendo un poco en cuanto a visitas a base de un esfuerzo tremendo tratando de escribir y publicar artículos con cierta calidad, los ingresos por publicidad AdSense siguen siendo prácticamente los mismos, entre 6 y 11€ al mes, como el alojamiento y el dominio me es gratuito es suficiente para hacer alguna &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/12/yo-apoyo-al-software-libre-tu-tambien/&#34;&gt;donación a un proyecto relacionado con el software libre&lt;/a&gt; por lo que tú visitando este blog en cierta forma también podrás sentirte contribuidor del software libre ya uses productos &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/&#34;&gt;Apple&lt;/a&gt;. Una de las cosas que dicen para aumentar visitas es casi más importante la cantidad que la calidad pero no puedo dedicar más tiempo a escribir así que opto por que lo que escriba no esté ya en varios otros cientos de sitios para alguien con el mismo interés le resulte aprovechable, además trato de que los artículos incluyan un ejemplo funcional con su código fuente completo que se pueda probar de manera simple descargándolo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
&lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/118/analytics-2015.png&#34; title=&#34;Analytics 2015 de Blog Bitix&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/118/analytics-2015-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Analytics 2015 de Blog Bitix&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


    
&lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/118/adsense-2015.png&#34; title=&#34;AdSense 2015 de Blog Bitix&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/118/adsense-2015-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;AdSense 2015 de Blog Bitix&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ya solo me queda decir&amp;hellip; ¡gracias por leer, compartir y comentar esta bitácora!, no recibo muchos comentarios pero algunos como &lt;a href=&#34;https://twitter.com/josetesan/status/669434170221928449&#34;&gt;este&lt;/a&gt; me anima a seguir escribiendo y compartiendo, ¡que os vaya bien el 2016!.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/06/hemeroteca-7/</id>
        <title>Hemeroteca #7</title>        
        <updated>2015-06-27T22:00:00+02:00</updated>
        <published>2015-06-27T10:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/06/hemeroteca-7/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pasado un nuevo semestre he escrito principalmente sobre temas de programación, Java y poco sobre Linux o software libre. Incluyo aquí el listado completo de los artículos que he escrito.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;p&gt;Otros seis meses que han pasado y estos especialmente para mi muy rápido. Como suelo hacer cada este periodo de tiempo recopilo en un artículo &lt;em&gt;Hemeroteca&lt;/em&gt; los artículos que he publicado al ritmo que mantengo de uno por semana. Este ya es el séptimo contando los de &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es&#34;&gt;El blog de pico.dev&lt;/a&gt; y de &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/&#34;&gt;Blog Bitix&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como resumen de estas 26 semanas he publicado 27 artículos destacando que he cambiado de herramienta con la que mantengo la bitácora pasando de usar &lt;a href=&#34;http://octopress.org/&#34;&gt;Octopress&lt;/a&gt; a &lt;a href=&#34;https://gohugo.io/&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt; que me ha permitido cambiar el diseño completamente personalizándolo enteramente a mi gusto y agregar algunas nuevas funcionalidades como un mejor previsualizador de imágenes, resúmenes al inicio de los artículos, o un nuevo menú con las categorías principales de las que escribo. De lo que más he escrito ha sido sobre programación y como no pueden faltar en este &lt;em&gt;blog&lt;/em&gt; algún artículo sobre &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De los artículos que he escrito destacaré los siguientes, son con los que más a gusto he quedado después de escribirlos y me parece que merecen una lectura, por orden cronológico:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/01/conferencia-bilbostack-2015/&#34;&gt;Conferencia BilboStack 2015&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/01/internacionalizacion-i18n-en-javascript/&#34;&gt;Internacionalización (i18n) en JavaScript&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/02/5o-aniversario-del-blog/&#34;&gt;5º aniversario del blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/02/listener-de-eventos-de-hibernate-con-servicios-de-spring/&#34;&gt;Listener de eventos de Hibernate con servicios de Spring&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/03/datos-de-sesion-externalizados-con-spring-session/&#34;&gt;Datos de sesión externalizados con Spring Session&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/03/aplicacion-web-java-autocontenida-con-tomcat-embedded/&#34;&gt;Aplicación web Java autocontenida con Tomcat Embedded&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/03/productividad-y-errores-de-compilacion-con-apache-tapestry/&#34;&gt;Productividad y errores de compilación con Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/04/guardar-contrasenas-usando-salted-password-hashing-y-otras-formas-correctas/&#34;&gt;Guardar contraseñas usando «Salted Password Hashing» y otras formas correctas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/04/nueva-visita-a-5-plus-opciones-de-hosting-para-aplicaciones/&#34;&gt;Nueva visita a 5+ opciones de «hosting» para aplicaciones&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/04/certificado-ssl-de-empresa-wildcard-y-de-validacion-extendida/&#34;&gt;Certificado SSL de empresa wildcard y de validación extendida&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/05/programacion-de-juegos-y-3d-en-java-con-jmonkeyengine/&#34;&gt;Programación de juegos y 3D en Java con jMonkeyEngine&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/05/nuevo-diseno-en-blog-bitix/&#34;&gt;Nuevo diseño en Blog Bitix&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/05/10-razones-para-seguir-usando-java/&#34;&gt;10 razones para seguir usando Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/05/alternativa-a-hibernate-u-orm-y-ejemplo-de-jooq/&#34;&gt;Alternativa a Hibernate u ORM y ejemplo de jOOQ&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/06/nueva-visita-a-herramientas-para-un-proyecto-java/&#34;&gt;Nueva visita a herramientas para un proyecto Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;El resto de artículos son los siguientes, también interesantes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/01/instalar-y-usar-plugin-agil-en-redmine/&#34;&gt;Instalar y usar plugin ágil en Redmine&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/01/introduccion-e-inicio-a-drupal/&#34;&gt;Introducción e inicio a Drupal&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/01/como-hacer-un-substring-de-una-cadena-html/&#34;&gt;Como hacer un substring de una cadena HTML&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/01/convertir-fechas-y-husos-horarios-en-java/&#34;&gt;Fechas y usos horarios en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/02/como-hacer-un-downgrade-de-un-paquete-en-arch-linux/&#34;&gt;Cómo hacer un «downgrade» de un paquete en Arch Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/02/la-palabra-clave-assert-de-java-y-un-ejemplo/&#34;&gt;La palabra clave assert de Java y un ejemplo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/02/ejemplo-de-listener-de-eventos-de-hibernate/&#34;&gt;Ejemplo de listener de eventos de Hibernate&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/03/introduccion-y-ejemplo-de-api-rpc-con-apache-thrift/&#34;&gt;Introducción y ejemplo de API RPC con Apache Thrift&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/04/evitar-iniciar-varias-veces-la-maquina-virtual-java-para-procesos-cortos/&#34;&gt;Evitar iniciar varias veces la máquina virtual Java para procesos cortos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/04/escribir-en-varios-writer-a-la-vez/&#34;&gt;Escribir en varios writer a la vez&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/05/patron-multiples-vistas-de-un-mismo-dato-en-tapestry/&#34;&gt;Patrón múltiples vistas de un mismo dato en Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/06/servicio-para-obtener-ratios-de-conversion-entre-divisas/&#34;&gt;Servicio para obtener ratios de conversión entre divisas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cada mes sigo aumentando ligeramente o manteniendo el número de visitas del mes anterior, la mayoría procedentes del buscador Google. En enero andaba en unas 1125 sesiones y 1400 páginas vistas semanales, hoy en unas 1450 sesiones y 2000 páginas vistas, siguen siendo pocas comparadas con algunos otras bitácoras de temática similar. De vez en cuando tengo algún nuevo seguidor en twitter y son pocos los comentarios que recibo probablemente esté haciendo algo que podría hacer mejor. Los artículos que publico suelen ser para un público de nivel medio y uno a la semana, &lt;a href=&#34;http://www.marketingguerrilla.es&#34;&gt;recomiendan escribir artículos de un nivel básico&lt;/a&gt; y probablemente si siguiese esta recomendación recibiría más visitas o más comentarios pero me suele gustar escribir de algo que incluso yo aprenda algo y que no esté ya en un millardo de sitios y sea medianamente fácil de encontrar con una búsqueda sencilla, aunque igual me planteo de vez en cuando seguir esta recomendación.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    
&lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2015/86/analytics.png&#34; title=&#34;Visitas semanales de Blog Bitix&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2015/86/analytics-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  
  &lt;figcaption&gt;Evolución de sesiones semanales en Blog Bitix&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;


&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sigo teniendo pendiente de publicar unos cuantos nuevos artículos que continúen la &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/series/docker/&#34;&gt;serie sobre Docker&lt;/a&gt; que ya publiqué, también tengo más artículos preparados sobre programación con Java y bastantes ideas ya listadas para seguir escribiendo. Pero si te interesa un determinado tema y quisieras que explicase o hablase de algo relacionado con lo que suelo escribir añade un comentario y trataré de ver si me es posible, ¡comenta, pregunta lo que quieras o hazme la recomendación que estés pensando!.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para finalizar agradecer a varios usuarios de twitter que aunque no conozco suelen compartir muchos de los artículos que escribo y me ayudan enormemente a hacer que el contenido de Blog Bitix llegue a más personas. &lt;a href=&#34;https://twitter.com/jbravo&#34;&gt;Joaquin Bravo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://twitter.com/Statick_ds&#34;&gt;Diego Saavedra&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://twitter.com/Mr_Prometheus&#34;&gt;Camilo Bernal&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://twitter.com/pereyrada&#34;&gt;A. Daniel Pereyra&lt;/a&gt; y otros en la &lt;a href=&#34;https://twitter.com/search?q=%22Blog%20Bitix%22&amp;amp;src=typd&#34;&gt;linea de tiempo de Blog Bitix&lt;/a&gt;, ¡gracias!.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/12/hemeroteca-6/</id>
        <title>Hemeroteca #6</title>        
        <updated>2014-12-24T18:00:00+02:00</updated>
        <published>2014-12-24T16:02:04+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/12/hemeroteca-6/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/octopress.png&#34; class=&#34;right &#34; alt=&#34;Octopress&#34; title=&#34;Octopress&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Seis nuevos meses para el Blog Bitix cumpliendo un año como tal y siendo la continuación de los casi cuatro años de &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es&#34;&gt;El blog de pico.dev&lt;/a&gt;. Otro año que finaliza y toca hacer recapitulación de los que he escrito durante este tiempo, 26 nuevos artículos escritos con puntualidad uno por semana y publicados el viernes o sábado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque aún no puedo usar profesionalmente el &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; web &lt;a href=&#34;https://tapestry.apache.org/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt; con el realmente me divierto programando sigo escribiendo sobre él con algunos temas interesantes tales que cómo usar un CDN, cómo crear plantillas para dar un aspecto común a todas las páginas de la aplicación, una comparativa entre el modelo «pull» que usa Tapestry y el modelo «push» que normalmente se usa en los &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; basados en acciones, cómo crear una doble barra de botones sin duplicar el mismo código, como forzar el uso de https o la anotación Cached. Todo este contenido lo he añadido al &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;libro PlugIn Tapestry&lt;/a&gt; y que puedes descargar de forma totalmente libre en varios formatos. No está mal y aún tengo más contenido pendiente por publicar tal que como embeber una aplicación web usando tomcat-embed de forma que la aplicación esté autocontenida y el despliegue sea más sencillo y evitemos problemas, hacer un ejemplo con el componente Grid que muestre sus grandes posibilidades y la gran cantidad de trabajo que nos puede ahorrar, &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/08/actualizacion-del-libro-plugin-tapestry/&#34;&gt;Actualización del libro PlugIn Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/08/doble-barra-de-botones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;Doble barra de botones con Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/08/forzar-el-uso-del-protocolo-https-en-apache-tapestry/&#34;&gt;Forzar el uso del protocolo https en Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/07/usar-apache-tapestry-en-una-aplicacion-standalone/&#34;&gt;Usar Apache Tapestry en una aplicación «standalone»&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/07/servir-recursos-estaticos-desde-un-cdn-en-apache-tapestry/&#34;&gt;Servir recursos estáticos desde un CDN en Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/07/anotacion-cached-de-apache-tapestry/&#34;&gt;Anotación Cached de Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/07/plantillas-en-apache-tapestry/&#34;&gt;Plantillas en Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/07/modelo-push-contra-modelo-pull-en-frameworks-web/&#34;&gt;Modelo «push» contra modelo «pull» en &lt;em&gt;frameworks&lt;/em&gt; web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Respecto a artículos sobre programación también he escrito unos cuantos relativos a Java, me parece que cada uno de estos son interesantes mostrando algunos aspectos avanzados y útiles. Por supuesto, también tengo pendientes por escribir más artículos sobre Java, como generics, palabra reservada assert, los métodos equals y hashCode y como implementarlos&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/12/ejercicios-katas-para-mejorar-habilidades-de-programacion-practicando/&#34;&gt;Ejercicios (katas) para mejorar habilidades de programación practicando&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/12/8-plus-libros-para-mejorar-como-programadores/&#34;&gt;8+ libros para mejorar como programadores&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/10/como-filtrar-contenido-html-de-forma-segura/&#34;&gt;Cómo filtrar contenido HTML de forma segura&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/10/que-es-y-como-hacer-web-scraping-en-java/&#34;&gt;Qué es y cómo hacer «web scraping» en Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/10/generar-urls-semanticas-y-amigables/&#34;&gt;Generar URLs semánticas y amigables&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/09/configuracion-usando-codigo-java/&#34;&gt;Configuración usando código Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/09/monitorizar-archivos-con-java/&#34;&gt;Monitorizar archivos con Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/09/compilar-y-cargar-de-forma-dinamica-una-clase-java/&#34;&gt;Compilar y cargar de forma dinámica una clase Java&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Desde hace un tiempo estoy escribiendo más sobre temas de programación que sobre Linux más que nada porque Arch Linux me va también y me da tan pocos problemas que no encuentro oportunidades grandes de escribir sobre algún tema que le pueda resultar útil a alguien más. Sin embargo, si que he escrito sobre algunas herramientas que disponemos en Linux y del software libre como &lt;a href=&#34;https://www.docker.com/&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.ansible.com/&#34;&gt;Ansible&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://bitnami.com/&#34;&gt;Bitnami&lt;/a&gt;, tengo algunos artículos más por escribir sobre &lt;a href=&#34;https://memcached.org/&#34;&gt;Memcached&lt;/a&gt;, EncFS, algo más de &lt;a href=&#34;https://www.redmine.org/&#34;&gt;Redmine&lt;/a&gt;, &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/11/introduccion-a-bitnami/&#34;&gt;Introducción a Bitnami&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/11/integracion-entre-ansible-y-docker/&#34;&gt;Integración entre Ansible y Docker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/11/introduccion-a-ansible/&#34;&gt;Introducción a Ansible&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/11/como-crear-una-imagen-para-docker-usando-un-dockerfile/&#34;&gt;Cómo crear una imagen para Docker usando un Dockerfile&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/11/inicio-basico-de-docker/&#34;&gt;Inicio básico de Docker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/10/introduccion-y-caracteristicas-de-docker/&#34;&gt;Introducción y características de Docker&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/09/agregador-blog-stack-redisenado/&#34;&gt;Agregador Blog Stack rediseñado&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/09/procesador-de-documentos-lyx/&#34;&gt;Procesador de documentos LyX&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/08/experiencia-instalando-sistema-operativo-a-ordenador-viejo/&#34;&gt;Experiencia instalando sistema operativo a ordenador viejo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/08/de-arch-linux-a-arch-linux/&#34;&gt;De Arch Linux a Arch Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Si no quieres perderte ninguno de los nuevos artículos que escriba puede suscribirte al &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/index.xml&#34;&gt;canal RSS de Blog Bitix&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://twitter.com/picodotdev/&#34;&gt;seguirme en twiter&lt;/a&gt; o desde hace un poco de tiempo seguir la &lt;a href=&#34;https://plus.google.com/114317443908384387611/posts&#34;&gt;página de Google+ de Blog Bitix&lt;/a&gt;. Por supuesto, en anteriores entregas de hemerotecas dispones de más artículos si algunos de estos te han parecido interesantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y para finalizar quiero agradecer a &lt;a href=&#34;https://twitter.com/fran_mosteiro&#34;&gt;Fran Mosteiro&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://twitter.com/josetesan&#34;&gt;Jose Luís Sáchez&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://twitter.com/jbravo&#34;&gt;Joaquín Bravo&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://twitter.com/mbmerayo&#34;&gt;Marcos Bello&lt;/a&gt; y algunos otros que esporádicamente también suelen hacer RT o marcar como favoritos los tweets de esta bitácora y que me ayudan un poquito o mucho a difundir lo que escribo ¡muchas gracias!, un saludo y ¡que comencéis bien el nuevo año 2015! :)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2014/58/christmastux2014.jpg&#34; alt=&#34;Christmastux 2014&#34; title=&#34;Christmastux 2014&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/06/hemeroteca-3.html&#34;&gt;Hemeroteca #3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/12/el-blog-de-picodev-te-desea-un-2013.html&#34;&gt;Hemeroteca #2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/06/hemeroteca-1.html&#34;&gt;Hemeroteca #1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/12/feliz-navidad-y-prospero-2012.html&#34;&gt;Hemeroteca #0&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.klowner.com/wallpaper/&#34;&gt;Christmas Tux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/06/hemeroteca-5/</id>
        <title>Hemeroteca #5</title>        
        <updated>2014-12-24T17:00:00+02:00</updated>
        <published>2014-06-27T21:10:29+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/06/hemeroteca-5/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/octopress.png&#34; class=&#34;right &#34; alt=&#34;Octopress&#34; title=&#34;Octopress&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Cada seis meses hago un recopilatorio de los artículos que he publicado durante este periodo de tiempo. En estos seis meses he mantenido mi ritmo de publicación de una entrada a la semana que publico casi siempre los viernes a la tarde, en total han sido 26 nuevos artículos con este. Los temas tratados durante este tiempo han sido en gran medida la programación, un poco de linux y la Raspberry Pi y el análisis de un SSD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A destacar durante este semestre ha sido que he publicado un proyecto personal, Blog Stack. &lt;a href=&#34;http://www.blogstack.info/&#34;&gt;Blog Stack&lt;/a&gt; es una agregador o planeta de bitácoras sobre desarrollo, programación, gnu/linux y tecnología. A casi todos los bloggeros que le he propuesto agregarle a Blog Stack me han contestado positivamente. 17 son las bitácoras agregadas actualmente y aunque no son muchas hacen que prácticamente todos los días haya algo nuevo que leer. En un artículo hacía la presentación del proyecto y en otro explicaba cual es el funcionamiento en cuanto a hospedaje y arquitectura (interesante para aquellos que quieran realizar un proyecto en internet con un coste mínimo). Son los siguientes artículos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/05/presentacion-blog-stack/&#34;&gt;Presentación de Blog Stack&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/05/arquitectura-y-hospedaje-de-blog-stack/&#34;&gt;Arquitectura y hospedaje de Blog Stack&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En las últimas semanas del semestre he publicado unos cuantos artículos obre el &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; de desarrollo de aplicaciones web &lt;a href=&#34;http://tapestry.apache.org/&#34;&gt;Apache Tapestry&lt;/a&gt;. Con estas entradas y otras cuantas que tengo preparadas actualizaré y revisaré el libro &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;PlugIn Tapestry&lt;/a&gt; y seguirá siendo totalmente gratuito.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/06/iniciar-rapidamente-aplicacion-con-apache-tapestry/&#34;&gt;Iniciar rápidamente aplicación con Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/06/pagina-dashboard-de-apache-tapestry/&#34;&gt;Página Dashboard de Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/06/ejecutar-apache-tapestry-en-el-servidor-de-aplicaciones-wildfly/&#34;&gt;Ejecutar Apache Tapestry en el servidor de aplicaciones WildFly&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;Libro sobre desarrollo de aplicaciones con Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/presentacion-sobre-apache-tapestry/&#34;&gt;Presentación sobre Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En otro par de artículos he comentado sobre &lt;a href=&#34;http://grails.org/&#34;&gt;Grails&lt;/a&gt;. Ambas cosas que ofrece ya Tapestry de por si y que son muy útiles en una aplicación disponer de ellas por eso aporté estas dos soluciones a Grails.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/05/detectar-problema-n-plus-1-y-obtener-estadisticas-de-hibernate-con-grails/&#34;&gt;Detectar problema N+1 y obtener estadísticas de Hibernate con Grails&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/05/pagina-de-excepcion-de-grails/&#34;&gt;Página de excepción de Grails&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En la sección de programación están las novedades de Java 8 que recoge las interesantes novedades de esta nueva versión, también un nuevo artículo en la serie sobre JavaScript con la lista de tareas empleando &lt;a href=&#34;http://backbonejs.org/&#34;&gt;Backbone&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://facebook.github.io/react/&#34;&gt;React&lt;/a&gt; que empecé algo más de tiempo, una pequeña introducción a &lt;a href=&#34;http://www.elasticsearch.org/&#34;&gt;Elasticsearch&lt;/a&gt;, otro ejemplo práctico de un patrón de diseño en programación en este caso del No Operation y algunos otros temas sobre Java.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/04/introduccion-a-elasticsearch/&#34;&gt;Introducción a Elasticsearch&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/04/ejemplo-lista-de-tareas-con-backbone-y-react/&#34;&gt;Ejemplo lista de tareas con Backbone y React&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/04/usar-grunt-para-ejecutar-teses-unitarios-de-codigo-javascript/&#34;&gt;Usar Grunt para ejecutar teses unitarios de código JavaScript&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/novedades-y-nuevas-caracteristicas-de-java-8/&#34;&gt;Novedades y nuevas características de Java 8&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/introduccion-y-ejemplo-sencillo-de-java-message-service-jms/&#34;&gt;Introducción y ejemplo sencillo de Java Message Service (JMS)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/servidor-de-aplicaciones-jboss-slash-wildfly/&#34;&gt;Servidor de aplicaciones JBoss/WildFly&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/logging-usando-marcadores-con-slf4j-y-logback/&#34;&gt;Logging usando marcadores con slf4j y logback&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/ejemplo-del-patron-de-diseno-no-operation/&#34;&gt;Ejemplo del patrón de diseño No Operation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Respecto a gnu/linux he actualizado la guía de instalación de &lt;a href=&#34;http://archlinux.org/&#34;&gt;Arch Linux&lt;/a&gt;, he analizado un disco de estado sólido (SSD) que aumentan notablemente el rendimiento de un equipo, algún artículo sobre la &lt;a href=&#34;http://www.raspberrypi.org/&#34;&gt;Raspberry Pi&lt;/a&gt;, otras sobre como configurar SSL en los servidores web y de aplicaciones más populares, los últimos artículos de esta lista son comentado mi experiencia con &lt;a href=&#34;http://octopress.org/&#34;&gt;Octopress&lt;/a&gt; como sistema de &lt;em&gt;blogging&lt;/em&gt; y que empecé a usar a principios de diciembre.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/05/anexo-a-la-guia-de-instalacion-y-del-principiante-de-arch-linux/&#34;&gt;Anexo a la guía de instalación y del principiante de Arch Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/desempaquetado-y-analisis-samsung-840-evo-ssd-250-gb/&#34;&gt;Desempaquetado y análisis Samsung SSD 840 EVO 250 GB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/configurar-ssl-en-un-servidor-tomcat-jboss-wildfly-lighttpd-nginx-apache/&#34;&gt;Configurar SSL en un servidor Tomcat, JBoss, WildFly, Lighttpd, Nginx o Apache&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/generar-y-convertir-claves-y-certificados-con-openssl/&#34;&gt;Generar y convertir claves y certificados con OpenSSL&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/iniciar-la-raspberry-pi-desde-un-disco-o-memoria-usb/&#34;&gt;Iniciar la Raspberry Pi desde un disco o memoria USB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/raspberry-pi-como-media-center-con-geexbox/&#34;&gt;Raspberry Pi como Media Center con GeeXboX&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/03/guia-para-la-creacion-de-un-blog-con-octopress/&#34;&gt;Guía para la creación de un blog con Octopress&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/01/mi-experiencia-y-consejos-para-un-blog/&#34;&gt;Mi experiencia y consejos para un blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En el siguiente semestre seguiré escribiendo nuevos artículos sobre estos mismos temas y publicando uno nuevo cada semana de los que ya tengo preparados. Feliz lectura (o relectura)!&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/06/hemeroteca-3.html&#34;&gt;Hemeroteca #3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/12/el-blog-de-picodev-te-desea-un-2013.html&#34;&gt;Hemeroteca #2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/06/hemeroteca-1.html&#34;&gt;Hemeroteca #1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/12/feliz-navidad-y-prospero-2012.html&#34;&gt;Hemeroteca #0&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="java"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="programacion"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
                <category term="tapestry"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hemeroteca-4/</id>
        <title>Hemeroteca #4</title>        
        <updated>2015-05-30T00:00:00+02:00</updated>
        <published>2013-12-24T18:28:48+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hemeroteca-4/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/octopress.png&#34; class=&#34;right &#34; alt=&#34;Octopress&#34; title=&#34;Octopress&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El 2013 toca a su fin, el 2014 está llamando a la puerta y como cada medio año en el blog toca hacer una recapitulación con las entradas que he escrito durante estos meses. Durante este año he cumplido con el objetivo de escribir y publicar una entrada por semana, en total han sido 52, casi todas publicadas en &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es&#34;&gt;elblogdepicodev&lt;/a&gt; y las del último més del año publicadas en &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/&#34;&gt;Blog Bitix&lt;/a&gt;. Esta entrada es un buen momento para leer alguna que te perdiste o releer alguna que te gustó.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante estos 6 meses y este año a destacar ha sido el &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;libro que publiqué sobre Apache Tapestry&lt;/a&gt;, un &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; para el desarrollo de aplicaciones en Java, del que dentro de no mucho tiempo se publicará la versión 5.4 final. El libro tiene más de 250 páginas escritas en español, un precio de 0.00 € y puedes &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;descargarlo en diferentes formatos&lt;/a&gt; entre los que se encuentran los formatos EPUB y MOBI más adecuados para leerlos en un libro electrónico pero también puede descargarse en formato PDF para leer en el ordenador. La página del libro desde la que puede descargarse es &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;PlugIn Tapestry&lt;/a&gt;. Una buena cantidad de páginas en las que no solo se trata los principales aspectos relacionados con este &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; sino que cubre varios aspectos que en muchas aplicaciones deben abordar como seguridad, relaciones jerárquicas en base de datos, doble envío de formularios, DAO genérico, convenciones para archivos i10n, i18n en entidades de dominio, logging, layout de páginas, &amp;hellip;  y a resolver independientemente del &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; que se utilice aunque en el libro se aporta la solución desde el punto de vista de Tapestry.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También he escrito otras cuantas entradas sobre Tapestry que me han servido para posteriormente incluirlo como contenido en el libro.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/02/libro-sobre-desarrollo-de-aplicaciones-con-apache-tapestry/&#34;&gt;Libro sobre desarrollo de aplicaciones con Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/07/dao-generico-para-jpa-orm.html&#34;&gt;DAO genérico para JPA (ORM)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/07/personalizar-la-pagina-de-informe-de-error.html&#34;&gt;Personalizar la página de informe de error en Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/07/redefinicion-de-paginas-de-error-404.html&#34;&gt;Personalizar las páginas de error (404, 500, &amp;hellip;) en Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/10/solucion-al-problema-de-seguridad-csrf.html&#34;&gt;Solución al problema de seguridad CSRF en Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/10/solucion-al-doble-envio-de-peticiones.html&#34;&gt;Solución al doble envío de peticiones en aplicaciones web&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/integracion-y-transacciones-con-spring.html&#34;&gt;Integración y transacciones con Spring en Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/transacciones-en-apache-tapestry.html&#34;&gt;Transacciones en Apache Tapestry&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;También a destacar ha sido el cambio de plataforma de&lt;em&gt;blogging&lt;/em&gt; que he realizado de &lt;a href=&#34;http://www.blogger.com&#34;&gt;Blogger&lt;/a&gt; a &lt;a href=&#34;http://octopress.org/&#34;&gt;Octopress&lt;/a&gt; con la que me será más cómodo escribir y publicar contenido en el blog que en este mes ya estoy notando. Además, Octopress tiene la ventaja de que el html final es más semántico, tiene un diseño «responsive» con lo que la experiencia de lectura con un dispositivo móvil será más agradable entre otras series de ventajas que comentaba en la &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hola-nuevo-mundo/&#34;&gt;primera entrada del nuevo blog&lt;/a&gt;. Empezar el nuevo blog va a ser como empezar desde cero, hasta que alcance el número de visitas que tiene ahora &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es&#34;&gt;elblogdepicodev&lt;/a&gt; van a pasar muchos meses pero poco a poco con constancia cada semana con una entrada de nuevo contenido el número de visitas irán aumentando paulatinamente.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/hola-nuevo-mundo/&#34;&gt;¡Hola nuevo mundo!&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/12/adios-viejo-mundo.html&#34;&gt;¡Adios viejo mundo!&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;El resto de entradas han sido sobre diversos temas no relacionados como varias sobre programación en Java (algún patrón de diseño, pruebas unitarias, hibernate, &amp;hellip;), la &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/introduccion-la-criptografia-e-inicio-con-gpg.html&#34;&gt;serie de entradas sobre seguridad, criptografía, GPG y DNI electrónico&lt;/a&gt; de la que todavía me quedan un par de artículos más enfocados a los servidores de aplicaciones y como usar certificados digitales para proporcionar conexiones sobre el protocolo https con SSL, una pequeña continuación con la &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/08/ejemplo-lista-de-tareas-con-marionette.html&#34;&gt;lista de tareas pero implementada con Marionette&lt;/a&gt; de la serie de entradas con javascript que empecé en la primera mitad del 2013 con la &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/03/introduccion-y-ejemplo-de-requirejs.html&#34;&gt;Introducción y ejemplo de RequireJS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/introduccion-la-criptografia-e-inicio-con-gpg.html&#34;&gt;Introducción a la criptografía e inicio con GPG&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/instalar-un-lector-de-tarjetas-inteligentes-en-arch-linux.html&#34;&gt;Instalar un lector de tarjetas inteligentes y usar el DNIe en Arch Linux &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/11/como-usar-gpg-con-evolution.html&#34;&gt;Como usar GPG con Evolution &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/usar-el-dni-electronico-con-firefox-en-linux/&#34;&gt;Usar el DNI electrónico con Firefox en Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/enviar-correos-electronicos-firmados-con-el-dnie-y-evolution/&#34;&gt;Enviar correos electrónicos firmados con el DNIe y Evolution&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2013/12/firmar-digitalmente-documentos-con-el-dnie-y-sinadura/&#34;&gt;Firmar digitalmente documentos con el DNIe y Sinadura&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/10/relaciones-jerarquicas-en-bases-de-datos-relacionales.html&#34;&gt;Relaciones jerárquicas en bases de datos relacionales&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/10/archivo-de-log-de-sentencias-sql-en-mysql-mariadb.html&#34;&gt;Archivo de log de sentencias SQL en MySQL o MariaDB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/09/trazas-en-un-gsp-de-grails.html&#34;&gt;Trazas en un gsp de Grails&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/09/archivos-properties-con-codificacion-utf8.html&#34;&gt;Archivos properties con codificación UTF-8&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/09/guia-basica-del-reproductor-de-musica-cmus.html&#34;&gt;Guía básica del reproductor de música cmus&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/09/como-optimizar-modulos-de-requirejs-y-archivos-javascript-II.html&#34;&gt;Como optimizar módulos de RequireJS y archivos JavaScript (II)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/08/ejemplo-lista-de-tareas-con-marionette.html&#34;&gt;Ejemplo lista de tareas con Marionette&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/08/ejemplo-del-patron-de-diseno-state.html&#34;&gt;Ejemplo del patrón de diseño State&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/08/pruebas-unitarias-de-codigo-que-accede-a-base-de-datos.html&#34;&gt;Pruebas unitarias de código que accede a base de datos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/08/busquedas-de-texto-completo-en-objetos-de-dominio.html&#34;&gt;Búsquedas de texto completo en objetos de dominio&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/08/acceso-base-de-datos-con-hibernate-y-jpa.html&#34;&gt;Acceso a base de datos con Hibernate y JPA&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;El 2014 continuaré en la misma linea que he seguido hasta ahora con el blog, tengo apuntados algunos temas interesantes que en las próximas semanas y meses iré publicando. ¡Feliz navidad!&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2013/4/christmastux2013.jpg&#34; alt=&#34;Christmastux 2013&#34; title=&#34;Christmastux 2013&#34;&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/06/hemeroteca-3.html&#34;&gt;Hemeroteca #3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/12/el-blog-de-picodev-te-desea-un-2013.html&#34;&gt;Hemeroteca #2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2012/06/hemeroteca-1.html&#34;&gt;Hemeroteca #1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/12/feliz-navidad-y-prospero-2012.html&#34;&gt;Hemeroteca #0&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.klowner.com/wallpaper/&#34;&gt;Christmas Tux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog"/>
            
                <category term="hemeroteca"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>
