<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/microsoft/</id>
    <title type="text">Blog Bitix</title>
    <subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle>
    <updated>2016-06-10T19:00:00+02:00</updated>
    <author><name>pico.dev</name></author>
    <generator>Hugo</generator>
    <icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/custom/logotipos/hugo.png</icon>
    <logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/custom/logotipos/hugo.png</logo>
    <rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/la-siguiente-disrupcion-tecnologica-la-convergencia/</id>
        <title>La siguiente disrupción tecnológica, la convergencia</title>        
        <updated>2016-06-11T12:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-06-10T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/la-siguiente-disrupcion-tecnologica-la-convergencia/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La tecnología no para de avanzar, cada varios meses salen noticias de avances importantes. Algunos avances se convierten en realidad, otros tardan más en llegar, otros llegan pero no triunfan y de otros pasado un tiempo no se vuelve a oír hablar de ellos. Algunos cambios aunque mejoran lo existente son leves sin añadir nuevas posibilidades ni cambian los comportamientos de los usuarios o como interaccionan estos con la tecnología. Otros pocos son disruptivos y cambian de forma significativa el mercado de la tecnología junto con sus usuarios, estos cambios novedosos son capaces de hundir empresas líderes si no saben adaptarse o no los prevén al mismo tiempo que crean nuevos líderes en el mercado.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;p&gt;En el mundo de la tecnología cada nuevo procesador, tarjeta gráfica, &lt;abbr title=&#34;Solid-State Drive&#34;&gt;SSD&lt;/abbr&gt; y otros componentes de un dispositivo se presentan prometiendo mejoras significativas en rendimiento y/o consumo de energía habitualmente entre un 20% y 90% sobre la generación anterior. Las mejoras de los componentes aunque significativas no suponen una disrupción en la tecnología, simplemente la hacen más rápida. El caso de los procesadores, tarjetas gráficas o SSD es una muestra, estos nuevos sistemas de almacenamiento aunque suponen una gran mejora sobre los discos duros mecánicos con una mucho mayor tasa de transferencia no modifican de forma disruptiva la tecnología para el usuario, si el ordenador en vez de iniciarse en un minuto y medio tarda 15 segundos aunque el SSD suponga una mejora significativa en el rendimiento de los ordenadores no es más que esperar más o menos tiempo, es una pequeña disrupción para los usuarios aunque grande para los fabricantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De las disrupciones que estoy hablando son las cambian significativamente la tecnología, la aparición del ordenador personal y como los aprovechó &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://www.ibm.com/us-en/&#34;&gt;IBM&lt;/a&gt; no supo o no pudo, la aparición de las interfaces gráficas cuando solo existía la línea de comandos o estaban basadas en texto e iniciaron el dominio de Microsoft y &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/&#34;&gt;Apple&lt;/a&gt; en la informática de consumo, de la aparición de los teléfonos móviles en la que en una época &lt;a href=&#34;http://www.nokia.com/es_int&#34;&gt;Nokia&lt;/a&gt; era el líder y como con la aparición de los teléfonos inteligentes al no adaptarse o preverlo sucumbió al menos tal y como era, de como &lt;em&gt;3dfx&lt;/em&gt; no pudo competir con las &lt;abbr title=&#34;Graphics Processor Unit&#34;&gt;GPU&lt;/abbr&gt; modernas que &lt;a href=&#34;http://www.nvidia.es/page/home.html&#34;&gt;NVIDIA&lt;/a&gt; popularizó con gran éxito. Algunas disrupciones importantes no son instantáneas pueden tardar algún lustro pero sin las compañías líderes no las ven venir ni se adaptan cuando quieren darse cuenta ya es demasiado tarde llegando a desaparecer o convertirse en poco relevantes. Algunas tecnologías prometedoras no tienen el éxito esperado como las pantallas de televisión 3D o curvas, un porcentaje grande de otros casos siguen el mismo camino, ¿alguien ha dicho &lt;em&gt;blu-ray&lt;/em&gt;?, ¿&lt;em&gt;smartwatch&lt;/em&gt;?, &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/logotipos/microsoft.png&#34; alt=&#34;Microsoft&#34; title=&#34;Microsoft&#34;/&gt;
  &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/logotipos/apple.png&#34; alt=&#34;Apple&#34; title=&#34;Apple&#34;/&gt;
  &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/logotipos/linux.png&#34; alt=&#34;Linux&#34; title=&#34;Linux&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;¿Cuál será la siguiente disrupción? Hacer cábalas sobre futuro es difícil y suele ser más propio del inicio de año pero aquí haré mi apuesta y a ver si acierto. En estos momentos hay varias novedosas que pueden cambiar significativamente el mundo de la tecnología una de ellas es la realidad virtual o la realidad aumentada de las &lt;em&gt;holosens&lt;/em&gt; de Microsoft, muy de películas futuristas pero incómodas de usar para el usuario ya que requieren gafas en el caso de la realidad virtual que acaparan la visión y las &lt;em&gt;holosens&lt;/em&gt; de Microsoft para la realidad aumentada no veo porque no vayan a seguir el mismo camino que las &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Google_Glass&#34;&gt;Google Glass&lt;/a&gt;, otro proyecto futurista de realidad aumentada es &lt;a href=&#34;https://get.google.com/tango/&#34;&gt;Google Tango&lt;/a&gt; que será un nuevo ámbito de acción para muchas empresas. De todas la que creo que más temprano que tarde llegará será la convergencia entre dispositivos móviles, tabletas, ordenadores e incluso &lt;em&gt;smart tv&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con la cada vez más capacidad de los dispositivos móviles que aumenta en un gran porcentaje en cada generación ¿cuando será el momento en que sean capaces de sustituir a otros dispositivos como ordenador y tabletas? Algunos móviles ya tienen 3 y 4GiB de memoria, sus procesadores más núcleos que un ordenador de escritorio, almacenamiento de 64GiB y 128Gib más que suficiente existiendo el almacenamiento en línea y externo para los dispositivos permanentemente conectados. Los procesadores de los dispositivos móviles &lt;a href=&#34;https://www.arm.com/&#34;&gt;ARM&lt;/a&gt; no está muy lejos del rendimiento de los procesadores de escritorio Intel Core ¿cuánto tiempo tardará en aparecer el primer ordenador de escritorio con procesador ARM? ¿&lt;a href=&#34;http://www.intel.es/&#34;&gt;Intel&lt;/a&gt; tiene que preocuparse por ARM? Yo creo que sí tiene que preocuparse por la convergencia en la que un procesador &lt;a href=&#34;http://wccftech.com/apple-a9xipad-pro-benchmarks/&#34;&gt;ARM no tardará mucho en tener suficiente capacidad&lt;/a&gt; (y &lt;a href=&#34;http://www.extremetech.com/mobile/221881-apples-a9x-goes-head-to-head-against-intels-core-m-in-arm-x86-grudge-match&#34;&gt;II&lt;/a&gt;) para tareas básicas de escritorio mucho más barato de fabricar y más eficiente energéticamente. Intel hoy lidera la fabricación de procesadores de escritorio, ARM el diseño de procesadores de dispositivos móviles, la disrupción será que los procesadores ARM serán capaces de adentrarse en el escritorio e incluso en los servidores. ¿Apple en algún momento fabricará un &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/macbook/&#34;&gt;MacBook&lt;/a&gt; con procesador ARM de los que ya incorpora personalizados en sus dispositivos móviles?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los ordenadores de escritorio no se pueden transportar, los portátiles no pesan tanto siendo más manejables pero son incómodos y no acarrables en todo momento como los móviles por otro lado en los teléfonos inteligentes es incómodo escribir, copiar, pegar, trabajar con múltiples aplicaciones, navegar por internet y tiene una pantalla del alta resolución pero pequeña, digamos que hay una necesidad de unir ambos mundos que proporcione lo mejor de los dos. El ordenador de escritorio y portátiles de hoy serán irrelevantes salvo para algunos usuarios que requieran potencia extrema al igual que ocurre con las tarjetas gráficas dedicadas para jugadores exigentes, la convergencia hará que tengamos un único dispositivo para lo que hasta ahora utilizábamos varios para los casos de requerir mayor potencia surgirán dársenas o &lt;em&gt;docks&lt;/em&gt; que proporcionen mayor capacidad gráfica y más opciones de conectividad. El &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; sustituirá al ordenador de escritorio cuando podamos conectarlo a una pantalla externa junto con un teclado y ratón, el teléfono inteligente se convertirá en el dispositivo universal. El conector &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/USB_Type-C&#34;&gt;USB Type-C&lt;/a&gt; ya podría proporcionar la conectividad necesaria con pantallas, teclado, ratón y más dispositivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando la diferencia entre el ordenador de escritorio y el dispositivo móvil sea poco significativa la convergencia será una realidad, cada año está más cerca no hay más que ver que ya hoy hay móviles con 4GiB de memoria la misma que algunos ordenadores de escritorio y portátiles de gama mediana y baja. Solo falta saber quienes del mercado tecnológico se adaptarán, perecerán, surgirán, perderán su relevancia y cual será el primero en comercializar un producto convergente.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/logotipos/intel.png&#34; alt=&#34;Intel&#34; title=&#34;Intel&#34;/&gt;
  &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/logotipos/arm.png&#34; alt=&#34;ARM&#34; title=&#34;ARM&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Intel lo tiene difícil, más &lt;a href=&#34;http://www.anandtech.com/show/10288/intel-broxton-sofia-smartphone-socs-cancelled&#34;&gt;con las recientes noticas del abandono de sus SoCs móviles&lt;/a&gt;, ya que los procesadores ARM son más baratos de fabricar y consumen menos energía lo que los hace más adecuados para los dispositivos móviles, salvo que el histórico Intel se adapte perderá gran parte de su relevancia en el mundo del hardware de cómputo en la misma medida que ARM la gane. Los fabricantes que adaptan los diseños ARM explorarán nuevos campos de mercado que hasta ahora no les era posible acceder. Los mejor posicionados &lt;a href=&#34;https://www.qualcomm.com/&#34;&gt;Qualcomm&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.samsung.com/es/home/&#34;&gt;Samsung&lt;/a&gt; y quizá Nvidia tenga más éxito con sus &lt;a href=&#34;http://www.nvidia.es/object/tegra-4-processor-es.html&#34;&gt;procesadores ARM Tegra&lt;/a&gt; y en menor medida &lt;a href=&#34;http://www.nxp.com/&#34;&gt;Freescale&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.ti.com/&#34;&gt;Texas Instruments&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.broadcom.com/&#34;&gt;Broadcom&lt;/a&gt;, y puede que veamos a &lt;a href=&#34;http://www.amd.com/&#34;&gt;AMD&lt;/a&gt; fabricar de forma masiva procesadores con arquitectura ARM en detrimento de &lt;em&gt;x86-64&lt;/em&gt;, &amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado, la convergencia requerirá de software que se adapte a cada caso de uso, como dispositivo móvil y teléfono y como ordenador de escritorio y pantallas grandes como la televisión. Microsoft ya ha dado muestras de que está trabajando en la convergencia y si es la primera en hacerla realidad de forma útil para los usuarios seguirá durante alguna década más con su práctico monopolio en el escritorio y ganar una cuota mucho mayor entre los dispositivos móviles que hoy aún se le atraganta en detrimento de Google y &lt;a href=&#34;https://www.android.com/&#34;&gt;Android&lt;/a&gt; y Apple e &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/es/ios/&#34;&gt;iOS&lt;/a&gt;. Google tiene las partes para iniciar la convergencia con Android en el ámbito móvil, por otro lado está &lt;a href=&#34;https://www.chromium.org/chromium-os&#34;&gt;Chromimum OS&lt;/a&gt; incorporados en sus &lt;a href=&#34;https://www.chromium.org/chromium-os&#34;&gt;Chromebooks&lt;/a&gt; en el ámbito de escritorio y si es capaz de juntar las piezas y no retrasarse frente a sus competidores puede mantener su amplia cuota de mercado en el ámbito móvil y ganarla en el escritorio desafiando la posición de Microsoft. De Apple aún no he oído noticias sobre la convergencia pero también tiene una buena posición con iOS por un lado y &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/macos/&#34;&gt;Mac OS X&lt;/a&gt; por el otro pero aunque se adelante a Microsoft y Google los precios de sus productos serán más elevados que lo que más tarde Google o Microsoft fabriquen y vendan con lo que hará que Microsoft no pierda su posición dominante si Google no se la cuestiona. Seguramente &lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;http://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; irá detrás de la cresta de la ola, &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt; ya ha dado muestras de la convergencia y está desarrollando &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com/cloud/snappy&#34;&gt;Snapy&lt;/a&gt; pero probablemente llegue más o mucho más tarde que los actores anteriores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta batalla tecnológica de la convergencia forjará el nuevo equilibrio de fuerzas que se mantendrán durante algún lustro o década en la que esperemos los usuarios seamos en gran parte beneficiados por nuevos productos con nuevas posibilidades a precios asequibles&amp;hellip; hasta una nueva disrupción. Está por ver quienes pierden su posición dominante, quieres la ganan y que nuevos contendientes surgen en este nuevo mercado que transformará el existente. Finalmente, todo esto no es más que una elucubración pero una muy plausible y no lejana de lo que finalmente se produzca.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="apple"/>
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="microsoft"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/como-realizar-copias-de-seguridad-en-windows-con-freefilesync/</id>
        <title>Cómo realizar copias de seguridad en Windows con FreeFileSync</title>        
        <updated>2016-05-22T13:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-05-22T13:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/como-realizar-copias-de-seguridad-en-windows-con-freefilesync/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Realizar copias de seguridad cada cierta frecuencia nos salvará de perder los datos en algún momento, no sabemos cuando pero tarde o temprano algo del equipo que usemos fallará ya sea a causa de software o hardware. A nivel de usuario mantener una copia sincronizada en otro dispositivo de nuestros archivos seguramente sea suficiente para no perderlos a causa de un desastre, para ello podemos usar FreeFileSync.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/logotipos/freefilesync.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;FreeFileSync&#34; title=&#34;FreeFileSync&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Realizar copias de seguridad es algo imprescindible si no queremos perder los datos el día que el sistema falle. No sabemos cuando alguna de las piezas de las que se compone un sistema fallará pero es seguro que un día fallará, puede que sean en meses, años, un lustro o una década. El fallo puede producirse por múltiples motivos relacionados con el hardware en el que algún componente físico se ha estropeado por desgaste, un pico de tensión, un golpe o caída como el disco duro, SSD, la placa base, la pantalla de un portátil, la fuente de alimentación, la memoria, el microprocesador o puede ser que el software como el sistema operativo que no se inicia por una actualización problemática, algún controlador de dispositivo produce algún error fatal en forma de &lt;abbr title=&#34;Blue Screen of Dead, Patalla azúl de la muerte&#34;&gt;BSOD&lt;/abbr&gt;, algún virus que impide iniciar el sistema, ha cifrado los archivos o ha corrompido el sistema haciendo que no sea usable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestros datos en forma de documentos, fotos, música o vídeos son más importantes que el equipo estropeado ya que este se se puede reemplazar pero recuperar los datos será mas complicado o imposible dependiendo del fallo si no hemos realizado copias de seguridad. En GNU/Linux hay múltiples programas y formas de hacer las copias de seguridad, incrementales, comprimidas, cifradas, &amp;hellip; pero para un uso personal &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/05/copia-de-seguridad-con-rsync.html&#34;&gt;hacer una copia de los archivos y mantenerla sincronizada con rsync&lt;/a&gt; es más que suficiente. En Windows un programa es &lt;a href=&#34;http://www.freefilesync.org/&#34;&gt;FreeFileSync&lt;/a&gt; equivalente a &lt;em&gt;rsync&lt;/em&gt; disponible en GNU/Linux.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/144/freefilesync.png&#34; title=&#34;FreeFileSync&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/144/freefilesync-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;FreeFileSync tiene una licencia de software libre y está disponible tanto para &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;http://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/macos/&#34;&gt;Mac OS X&lt;/a&gt;. Ofrece una interfaz gráfica y su uso no es complicado. Primero deberemos seleccionar los directorios de los que hacer copia de seguridad y para cada uno de ellos el directorio destino en el que se guardará la copia de seguridad, FreeFileSync llama al origen y destino izquierdo y derecho ya que los presenta así en la interfaz y con la característica que cualquiera de ellos puede actuar como origen y destino. Habitualmente el directorio origen será uno del disco duro del sistema y el directorio destino un directorio de un disco duro o memoria USB externa. La copia de seguridad debería guardase en un dispositivo diferente al origen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de indicar orígenes y destinos debemos seleccionar el tipo sincronización entre ambos directorios. Las opciones que nos ofrece de sincronización son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bidireccional: busca cambios en tanto en el lado izquierdo como del derecho y hace la sincronización en el otro lado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Espejo: hace una copia exacta del lado izquierdo al lado derecho haciendo las modificaciones necesarias para que el lado derecho sea exactamente igual que el izquierdo, elimina archivos del lado derecho eliminados del lado izquierdo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Actualizar: copia archivos nuevos y actualiza los modificados del lado izquierdo al lado derecho, no resolviendo los conflictos en caso de haber modificaciones en un archivo tanto del lado izquierdo y derecho, no elimina del lado derecho los archivos eliminados del lado izquierdo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Personalizada: para cada categoría de modificación podemos seleccionar la acción que queremos que realice FreeFileSync.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;En cada opción de sincronización es posible personalizar las acciones a realizar según la categoría de modificación, que son:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Copiar nuevo elemento a la derecha o a la izquierda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eliminar elemento izquierdo o derecho.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No hacer nada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Actualizar elemento izquierdo o derecho.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Las categorías de modificación son las siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El elemento solo existe en el lado izquierdo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El lado izquierdo es más reciente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hay un conflicto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El lado derecho es más reciente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El elemento solo existe en el lado derecho.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Antes de hacer la copia de seguridad podemos comparar el origen y destino viendo que diferencias hay entre los archivos y obteniendo unas estadísticas según  el número de archivos para los que es necesario una acción  de sincronización. También veremos que archivos se añaden, se eliminan o se modifican. FreeFileSync únicamente realiza la modificaciones imprescindibles para mantener la sincronización por lo que realizando la copia de seguridad con cierta frecuencia las acciones necesarias no serán muchas y se realizará rápidamente dependiendo del tamaño de los archivos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las opciones que ofrece son bastantes y seguro que cubren la mayoría de casos de uso que un usuario a nivel personal tiene. En el &lt;a href=&#34;http://www.freefilesync.org/manual.php&#34;&gt;manual de usuario de FreeFileSync&lt;/a&gt; están comentadas más detalladamente sus opciones.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.freefilesync.org/manual.php?topic=comparison-settings&#34;&gt;Opciones de comparación&lt;/a&gt;. Donde podremos indicar como detectar cambios entre los archivos, por fecha y tamaño, por contenido o por tamaño del archivo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.freefilesync.org/manual.php?topic=exclude-items&#34;&gt;Opciones de filtrado&lt;/a&gt;. Con expresiones regulares indicamos los archivos a incluir y excluir en la sincronización, por ejemplo, &lt;em&gt;*.jpg&lt;/em&gt; para fotos, &lt;em&gt;*.docx&lt;/em&gt; para documentos de Microsoft Word, &amp;hellip; normalmente querremos seleccionar por extensión del archivo. También podremos excluir según el tamaño mínimo, máximo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.freefilesync.org/manual.php?topic=synchronization-settings&#34;&gt;Opciones de sinconización&lt;/a&gt;. Es dónde seleccionaremos el tipo de sincronización y las acciones a realizar según el tipo de categoría de modificación. Para las eliminaciones podremos elegir entre eliminar de forma permanente, enviar a la papelera de reciclaje o versionar los archivos. También elegiremos la posibilidad de que nos muestre una ventana con los conflictos que se produzcan. Por último, la acción una vez terminada la sincronización en caso de tomar mucho tiempo que nos servirá para desatender la sincronización, por ejemplo, apagar el equipo al terminar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.freefilesync.org/manual.php?topic=tips-and-tricks&#34;&gt;Notas y trucos&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/144/freefilesync-comparacion.png&#34; title=&#34;Opciones de comparación de FreeFileSync&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/144/freefilesync-comparacion-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/144/freefilesync-filtro.png&#34; title=&#34;Opciones de filtrado de FreeFileSync&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/144/freefilesync-filtro-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/144/freefilesync-sincronizacion.png&#34; title=&#34;Opciones de sincronización de FreeFileSync&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/144/freefilesync-sincronizacion-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La ventaja realizar un copia de los archivos directamente sin comprimir o cifrar es que no necesitaremos ningún programa adicional para acceder a ellos en caso de necesidad. Otros programas de copias de seguridad son capaces de guardar los datos cifrados y comprimidos pero para recuperar los datos necesitaremos esos programas. Dependiendo de los requerimientos para la copia de seguridad podemos &lt;a href=&#34;http://windows.microsoft.com/es-es/windows/protect-files-bitlocker-drive-encryption#1TC=windows-8&#34;&gt;cifrar la unidad USB externa con BitLocker en Windows&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/&#34;&gt;cifrar la unidad USB externa con dm-crypt y LUKS en GNU/Linux&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/05/copia-de-seguridad-con-rsync.html&#34;&gt;Copia de seguridad con rsync&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/&#34;&gt;Cifrar unidad USB completamente con dm-crypt y LUKS en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-archivos-con-encfs-en-gnu-linux/&#34;&gt;Cifrar archivos con EncFS en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="microsoft"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/3-opciones-ofimaticas-alternativas-a-microsoft-office/</id>
        <title>3 opciones ofimáticas alternativas a Microsoft Office</title>        
        <updated>2016-08-23T23:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-05-20T19:00:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/3-opciones-ofimaticas-alternativas-a-microsoft-office/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Office es la suite ofimática de Microsoft con un margen de diferencia en la cuota de uso muy amplio sobre la siguiente opción en los sistemas con Windows. Es muy completa que incluye más funciones incluso que la mayoría de usuarios conoce o necesita pero también es una opción más cara que otras alternativas que incluso llegan a ser gratuitas sin tener nada que envidiarle para la mayoría de usuarios y casos de uso.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/logotipos/microsoft.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Microsoft&#34; title=&#34;Microsoft&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/logotipos/libreoffice.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;LibreOffice&#34; title=&#34;LibreOffice&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En el primer artículo de este 2016 comentaba que &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/&#34;&gt;Windows y Office aún siguen siendo fáciles de usar sin licencia&lt;/a&gt;. Licencia que cuesta nada más ni nada menos que unos 125€ para el &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2bg4CR2&#34;&gt;hogar y estudiantes&lt;/a&gt; y unos 250€ para &lt;a href=&#34;http://amzn.to/2bNf5Bx&#34;&gt;hogar y negocios&lt;/a&gt;, por equipo. Y si el equipo se renueva o estropea requiriendo cambiar algunos componentes debe adquirirse una nueva licencia. Dado el coste nada despreciable de la licencia no es de extrañar que tanto Windows como Office sean unos de los productos más usados sin licencia o pirateados.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00HC6QQQM&amp;linkId=762b16ff0b7f340317343dc4a24097ab&amp;internal=1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01FNRXAZG&amp;linkId=1f45d19184a5ea936b680670062a7fad&amp;internal=1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dada lo fácil que es usar Windows y Office sin licencia junto con el &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html&#34;&gt;impuesto Windows&lt;/a&gt; hacen que tengan una cuota de mercado en números prácticamente de monopolio ni hay muestras de que vaya a cambiar a corto plazo. A veces pienso que &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/a-microsoft-no-le-importa-que-uses-windows-u-office-sin-licencia/&#34;&gt;a Microsoft no le importa que uses Windows u Office sin licencia&lt;/a&gt; para uso personal. Sin embargo, hay alternativas tanto para Windows como para Office que tienen poco que envidiarle, mucho más baratas o incluso gratuitas y de software libre incluso con un soporte mejor que el que ofrece &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; para su propio software.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las alternativas a Windows son los caros productos de &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/&#34;&gt;Apple&lt;/a&gt; muy orientados a gamas altas sobre todo por el precio o alguna de las muchas distribuciones GNU/Linux que son prácticamente en su totalidad gratuitas y de software libre, aunque el software libre no tiene por que ser gratuito en la mayoría de los casos lo es.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este artículo me centraré más en las alternativas a Office que también son varias. Obviando el tema del software libre, Office es una buena y completa suite ofimática con más opciones de la que muchos usuarios necesitarán.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;microsoft-office&#34;&gt;Microsoft Office&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Microsoft Office incluye Word como procesador de textos, Powerpoint para presentaciones, Excel para hojas de cálculo, Access para bases de datos, Outlook como cliente de correo electrónico, OneNote para tomar notas o Publisher para publicaciones. Solo está disponible para Windows y Mac para el escritorio y las versiones web para estos y otros sistemas. &lt;a href=&#34;https://products.office.com/es-es/home&#34;&gt;Office 365&lt;/a&gt; tiene un coste alrededor de 8,80€ por usuario y mes según el plan que incluye más o menos aplicaciones.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/microsoftoffice-word.png&#34; title=&#34;Microsoft Office Word&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/microsoftoffice-word-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/microsoftoffice-excel.png&#34; title=&#34;Microsoft Office Excel&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/microsoftoffice-excel-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/microsoftoffice-powerpoint.png&#34; title=&#34;Microsoft Office Powerpoint&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/microsoftoffice-powerpoint-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;libreoffice&#34;&gt;LibreOffice&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La alternativa libre y gratuita equivalente de Office es &lt;a href=&#34;https://es.libreoffice.org/&#34;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt;. Incluye un editor de textos con Writer, hojas de cálculo con Calc, presentaciones con Impress, Draw para crear gráficos y Base para bases de datos sencillas. Sin embargo, la interfaz es el similar al de Office en las ediciones anteriores a la incorporación de &lt;em&gt;ribbon&lt;/em&gt; con una estética sin la sensación de estar cuidada. Los menús son largos y encontrar un opción entre las muchas disponibles no es sencillo, al abrir una opción de menú uno se puede sentir intimidado por la longitud del mismo y es algo más difícil encontrar rápidamente la opción buscada entre todas las mostradas. Habrá usuarios que prefieran la interfaz de menús y barras de herramientas, yo soy de los que les gusta más &lt;em&gt;ribbon&lt;/em&gt;. Está disponible para Windows, Linux y Mac.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/libreoffice-writer.png&#34; title=&#34;LibreOffice Writer&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/libreoffice-writer-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/libreoffice-calc.png&#34; title=&#34;LibreOffice Calc&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/libreoffice-calc-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/libreoffice-impress.png&#34; title=&#34;LibreOffice Impress&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/libreoffice-impress-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;wps-office&#34;&gt;WPS Office&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Si nos gusta más la interfaz &lt;em&gt;ribbon&lt;/em&gt; sin menús con multitud de opciones y que esté más cuidada en cuanto a diseño que LibreOffice similar a la usada en Microsoft Office, &lt;a href=&#34;https://www.wps.com/?lang=es&#34;&gt;WPS Office&lt;/a&gt; es una opción muy a tener en cuenta, también puede activarse en modo clásico con menús y barras de herramientas soportando editar varios documentos en tabuladores. Ofrece únicamente los programas básicos de una suite ofimática: editor de textos, hojas de cálculo y presentaciones. Para un uso personal es gratuita con algunas limitaciones al imprimir y exportar documentos a formato PDF pero más que suficiente aún sin todas las opciones solo disponibles en la opción de pago.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el ámbito empresarial o con todas sus opciones su licencia tiene un coste mucho más razonable que el de Microft Office, 45€ para una licencia de un año y 80€ para la licencia de por vida por usuario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Está disponible para Windows (XP, Vista, 7, 8, 10) incluso en versiones para los que ni Microsoft Office ya ofrece soporte, Linux, Android e iOS. Su instalador ocupa únicamente unos 80 MiB contra los más de 3 GiB de Office.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/wpsoffice-writer.png&#34; title=&#34;WPS Writer&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/wpsoffice-writer-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/wpsoffice-spreadsheets.png&#34; title=&#34;WPS Spreadsheets&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/wpsoffice-spreadsheets-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/wpsoffice-presentation.png&#34; title=&#34;WPS Office Presentation&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/wpsoffice-presentation-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;google-docs&#34;&gt;Google Docs&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Otra alternativa a Office es &lt;a href=&#34;https://www.google.es/intl/es/docs/about/&#34;&gt;Google Docs&lt;/a&gt;, no tiene todas las opciones que tiene Office pero para la mayoría de usuarios es suficiente. Basta con tener una cuenta de Google para usarla que incluye un editor de textos, de hojas de cálculo, de presentaciones y la posibilidad de realizar formularios. Se ejecuta en el navegador y aunque es posible en trabajo sin conexión a internet en momentos puntuales es requerirdo. Los documentos se almacenan en la nube con lo que no los perderemos en caso de estropearse nuestro equipo, podremos acceder a los documentos desde cualquiera de nuestros dispositivos como un teléfono inteligente, editar el mismo documento dos o más personas de forma simultanea o compartir los documentos con otras personas. Al estar basado en la nube no necesitamos realizar actualizaciones de software salvo el navegador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para las empresas se ofrece al precio de 4€ por usuario al mes que incluye el cliente de correo Gmail, calendarios, videollamadas y 30 GB de almacenamiento. Serán 8€ con más opciones de almacenamiento y retención de mensajes.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/googledocs-documento.png&#34; title=&#34;Documento Google Docs&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/googledocs-documento-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/googledocs-hoja-de-calculo.png&#34; title=&#34;Hoja de cálculo Google Docs&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/googledocs-hoja-de-calculo-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
    &lt;figure&gt;
  
  &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/googledocs-presentacion.png&#34; title=&#34;Presentación Google Docs&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/143/googledocs-presentacion-thumb.png&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
  
  
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Alguna otra opción que merece ser comentada es &lt;a href=&#34;https://www.calligra.org/&#34;&gt;Calligra&lt;/a&gt; la suite del &lt;a href=&#34;https://www.kde.org/&#34;&gt;entorno de escritorio KDE&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.abiword.org/&#34;&gt;Abiword&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.lyx.org/&#34;&gt;Lyx&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://www.gnumeric.org/&#34;&gt;Gnumeric&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La próxima vez que me pidan reinstalar Windows u Office en vez de instalar la suite ofimática de Microsoft sin licencia creo que instalaré la opción para uso personal de WPS Office, recomendaré usar Google Docs o LibreOffice que espero mejore y actualice a los tiempos modernos su interfaz cuando tenga que instalarlo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/a-microsoft-no-le-importa-que-uses-windows-u-office-sin-licencia/&#34;&gt;A Microsoft no le importa que uses Windows u Office sin licencia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/&#34;&gt;Windows 10 y Office 2016 tan fáciles de usar sin licencia como siempre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html&#34;&gt;El impuesto Windows &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://es.libreoffice.org/&#34;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.wps.com/?lang=es&#34;&gt;WPS Office&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.es/intl/es/docs/about/&#34;&gt;Google Docs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="gnu-linux"/>
            
                <category term="microsoft"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="software"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/</id>
        <title>Windows 10 y Office 2016 tan fáciles de usar sin licencia como siempre</title>        
        <updated>2016-06-04T15:00:00+02:00</updated>
        <published>2016-01-08T17:00:00+01:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comentaba en un artículo que es sorprendente que Microsoft con la capacidad que tiene y estando los dispositivos conectados a internet mayoritariamente no sea capaz de evitar usar su software sin licencia. Estoy a punto de ver si con Windows 10 y Office 2016 sigue siendo tan fácil como siempre. También tendré una muestra de la injusta fama de Windows pero que permite Microsoft por el &lt;em&gt;bloatware&lt;/em&gt; que preinstalan los fabricantes de dispositivos con su sistema operativo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/logotipos/microsoft.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Microsoft&#34; title=&#34;Microsoft&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/logotipos/windows-10.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Windows 10&#34; title=&#34;Windows 10&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/logotipos/microsoft-office.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Microsoft Office&#34; title=&#34;Microsoft Office&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Este 2016 lo he empezando nada más y nada menos que instalando el sistema operativo y programas de un portátil. Uno de esos favores que habitualmente hacemos los informáticos de los que yo normalmente hago de buen grado, en esta ocasión recibí otro a cambio de otra índole así que perfecto. La necesidad de la reinstalación venía de que el portátil era notablemente lento a pesar de tener un disco duro mecánico y tampoco era porque el equipo fuese antiguo o tuviese poca memoria, el procesador era un AMD Athlon x2 QL-65 con 4 GiB de memoria y 320 GB de disco duro, algo que debería ser más que suficiente para su propósito de navegar por internet, ver películas, escuchar música y tareas ofimáticas. Era lento al iniciarse, al ejecutar programas además de algún mensaje del antivirus quejándose de que su periodo de prueba había expirado que aparecía al entrar al escritorio. Eso no era todo algún virus había cifrado los archivos personales, fotos y documentos, pidiendo a cambio de recuperarlos algo que ni siquiera me molesté ver en detalle, seguro que nada bueno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El equipo tenía varios programas de &lt;em&gt;bloatware&lt;/em&gt; típicos de los portátiles con &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; proporcionados por los fabricantes, un antivirus que podría encajar con la definición de aquello de lo que intenta proteger que caduca al cabo de un tiempo y lo deja desprotegido, un reproductor que se inicia con el escritorio y se esconde en la parte superior de la pantalla por si atípicamente lo necesitas. Los fabricantes son los que preinstalan estos programas indeseables y serán los principales responsables pero si &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; conociendo el mal nombre que le dan a sus sistemas hasta el momento no lo ha impedido algo de culpa tendrá, si su sistema operativo es una imposición en prácticamente la totalidad de portátiles que se venden en las tiendas, ¿conocéis el &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html&#34;&gt;impuesto Windows&lt;/a&gt;?, podría imponer alguna condición para permitir preinstalar Windows y hacer más felices a sus usuarios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otra parte desde la época de Windows Vista el equipo se puede reinstalar y dejar como de fábrica incluído todo el &lt;em&gt;bloatware&lt;/em&gt; anteriormente citado pero para ello se reservan unos 10 GiB del disco duro espacio que no es usable por el usuario. Con discos duros de capacidades de 320 / 500 GB que queden reservados 10 GiB no es mayor problema pero más de uno ha preguntado porque su espacio disponible no se corresponde con las especificaciones del equipo que compró.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Llegado al punto de hacer la reinstalación no tuve mayor problema, el equipo tenía Windows 7 originalmente, se había actualizado a Windows 10 y activado correctamente en el periodo de actualización gratuita que ofrece Microsoft. Descargada la &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/software-download/windows10ISO&#34;&gt;imagen ISO de Windows 10&lt;/a&gt; que amablemente ofrece Microsoft en su propia página web no me fué necesario buscarla como antiguamente en las redes de compartición de archivos, punto para ellos. En uno de los pasos de la instalación borré todas las particiones recuperando el espacio reservado para la partición de recuperación. Unos cuantos minutos de espera, un par de reinicios y varias opciones de privacidad desactivadas que podrían dar a Windows 10 el calificativo de software espía, supuestamente por el bien de usuario, y después de crear la cuenta del usuario el sistema se inicia con todos los dispositivos funcionando correctamente incluidos la tarjeta gráfica, la red y la WiFi. Windows se muestra como activado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toca instalar los programas adicionales básicos con la intención de que sean de software libre o respetando las licencias &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; junto con &lt;a href=&#34;https://adblockplus.org/es/&#34;&gt;AdBlockPlus&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.videolan.org/vlc/&#34;&gt;VLC&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.peazip.org/peazip-64bit.html&#34;&gt;PeaZip&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.imgburn.com/&#34;&gt;ImgBurn&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://get.adobe.com/es/reader/otherversions/&#34;&gt;Acrobat Reader&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.freefilesync.org/&#34;&gt;FreeFilesync&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.utorrent.com/intl/es/&#34;&gt;uTorrent&lt;/a&gt; a los que añado &lt;a href=&#34;http://www.oracle.com/technetwork/es/java/javase/downloads/index.html&#34;&gt;Java&lt;/a&gt;. Finalmente me piden que instale la &lt;em&gt;suite&lt;/em&gt; ofimática &lt;a href=&#34;https://products.office.com/es-es/home&#34;&gt;Microsoft Office&lt;/a&gt; ya que va a ser utilizada, mi intención al traste, me planteo recomendar alguna opción alternativa como &lt;a href=&#34;https://www.google.es/intl/es/docs/about/&#34;&gt;Google Docs&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://www.libreoffice.org/&#34;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt;. Sin embargo, Office es lo que usan ¿piden a los alumnos que adquieran una licencia que aún para estudiantes cuesta unos 125€? ¿250€ para otros mortales?, es inicio del 2016, es fin de semana y no quiero darle muchas vueltas al tema, descargo la última versión de Office y la instalo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01019TBFO&amp;linkId=cd34e38c16f0643882e1dc753d6ef77d&amp;internal=1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00HC6QQQM&amp;linkId=762b16ff0b7f340317343dc4a24097ab&amp;internal=1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
    &lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01FNRXAZG&amp;linkId=1f45d19184a5ea936b680670062a7fad&amp;internal=1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Inicio el Word y me muestra el mensaje que tras unos 30 días se desactivarán muchas de sus funciones. Llega el momento de probar empíricamente una vez más aquello que dije en &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/a-microsoft-no-le-importa-que-uses-windows-u-office-sin-licencia/&#34;&gt;A Microsoft no le importa que uses Windows u Office sin licencia&lt;/a&gt;, busco algún activador en Google, hay cientos de resultados, descargo uno del enlace que me genera algo de esperanza de no tener virus, inmediatamente descargado el archivo .exe Windows Defender avisa de que tiene virus, lo ejecuto a pesar de todo y hago clic en el botón para activar el Office, sale un mensaje indicando que no se ha realizado la activación correctamente, pruebo varias opciones sin efecto aparente ¿a ver si no tengo razón y Microsoft ha hecho lo suyo para evitar la piratería?. Rebusco entre los enlaces y me descargo otro, aviso de virus, todo normal, lo ejecuto, empiezan a aparecer iconos en el escritorio de programas raros que se están instalando y al Firefox se le ha cambiado su página de inicio, ¡vaya! este supuesto activador si que era un virus, Defender tenía razón, toca reinstalar de nuevo todo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saco las armas gordas, comienzo una nueva reinstalación de Windows 10 y Office en una máquina virtual con &lt;a href=&#34;http://virtualbox.org/&#34;&gt;VirtualBox&lt;/a&gt; que me permitirá hacer las pruebas más fácilmente usando las instantáneas del sistema, si algo va mal podré volver a un punto anterior sin tener que reinstalar. Objetivo encontrar algún activador que funcione, hace tiempo cuando usaba Windows en el primer o segundo quizá el tercero enlace no más de Google estaba el activador que funcionaba, vuelvo a pensar que igual Microsoft ha protegido mejor su software. Me informo un poco más en algunas de los cientos de páginas, encuentro que tengo que desactivar Windows Defender, en la explicación de esas páginas activar Windows y Office (cualquiera de sus versiones) es tan fácil como recordaba, usar un activador y darle a un botón ¿simplemente no he encontrado el correcto?. Pongo un poco más de interés y busco la página “oficial” de un activador, parece que he encontrado una con buenas sensaciones. Desactivado Windows Defender ejecuto el activador, se abre la ventana y selecciono activar Windows y Office, en unos segundos acaba e informa de que la activación ha sido correcta. Compruebo que Windows está activado y Office también.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inicio la tercera instalación de nuevo en el portátil y realizo la activación de la misma forma que en la máquina virtual, salvo que solo de Office ya que el portátil ya tiene licencia de Windows. Office informa de que está activado. Me gustaría no haberlo podido conseguir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es inicio del 2016 y no he hecho una sino tres instalaciones de Windows y Office, más que días del año. Y sigo teniendo razón, usarlos sin licencia sigue siendo tan fácil como siempre una vez encontrados los enlaces adecuados en Google, ¿un martes de parches se instalará alguna actualización de Windows que descubra el &lt;em&gt;crack&lt;/em&gt; aplicado al Office? Me enteraré.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/119/windows-10.png&#34; title=&#34;Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/119/windows-10-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;figcaption&gt;Windows 10&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/119/microsoft-word-2016.png&#34; title=&#34;Microsoft Word 2016&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/119/microsoft-word-2016-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
        &lt;figcaption&gt;Microsoft Word 2016&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Si puedes usa un software con su licencia, sino usa alguna de las opciones alternativas disponibles tanto para Windows como &lt;a href=&#34;http://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;http://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; como para &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/3-opciones-ofimaticas-alternativas-a-microsoft-office/&#34;&gt;Office y alguna de sus alternativas&lt;/a&gt; que se adapte tus necesidades.&lt;/p&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="microsoft"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
        
    </entry>
    
    <entry>
        <id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/a-microsoft-no-le-importa-que-uses-windows-u-office-sin-licencia/</id>
        <title>A Microsoft no le importa que uses Windows u Office sin licencia</title>        
        <updated>2015-09-30T21:00:00+02:00</updated>
        <published>2015-07-28T19:30:00+02:00</published>
        <link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/a-microsoft-no-le-importa-que-uses-windows-u-office-sin-licencia/"/>
        <author><name>pico.dev</name></author>
        <content type="html">
        
          &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si Microsoft quisiera no habría usuarios de Windows sin la correspondiente licencia de uso. Pero lo consiente, tampoco le importa que para un uso personal se haga de forma «pirata». Pocos días después del señalado 29 de julio Windows 10 aparecerá en las redes de compartición de archivos y páginas de descarga, también pocos días después aparecerá un programa que evite el sistema de validación como ha ocurrido con anteriores versiones.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
        
        &lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
    &lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/logotipos/microsoft.png&#34; class=&#34;right&#34; alt=&#34;Microsoft&#34; title=&#34;Microsoft&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; ha lanzado a la venta y preinstalará la licencia por el derecho de uso (que no propiedad del producto) de su próximo sistema operativo, &lt;a href=&#34;http://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; 10. Aunque la mayoría adquirirán esa licencia a través del &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html&#34;&gt;impuesto Windows&lt;/a&gt; al comprar un nuevo equipo (aunque no quieran) y aunque (raramente) es posible &lt;a href=&#34;http://totaki.com/poesiabinaria/2012/08/aventuras-devolviendo-una-licencia-de-windows-que-venia-de-serie-con-un-portatil/&#34;&gt;conseguir su reembolso&lt;/a&gt; aún con trabas, la gran mayoría no lo hará bien por desconocimiento de que el equipo y su sistema operativo son dos productos distintos (muchos no saben tampoco que es un sistema operativo), desconocimiento de la posibilidad del reembolso o por no realizar el esfuerzo (me declaro culpable) del cual el fabricante es habitual que proporcione cero información sobre cómo proceder y cuando se realiza es con dificultades. Muchos pagamos la licencia de Windows aunque no la queremos y aunque Microsoft lógicamente prefiere que adquieras la licencia creo que no le importa que no la pagues para un uso personal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay pocas pero algunas opciones para adquirir un portátil sin Windows o con alguna distribución de Linux, de buena calidad, con buenas especificaciones y con un precio razonable, una de ellas son los portátiles de &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/&#34;&gt;Slimbook&lt;/a&gt;. En la bitácora de &lt;a href=&#34;http://www.kdeblog.com/&#34;&gt;KDE Blog&lt;/a&gt; hay un &lt;a href=&#34;http://www.kdeblog.com/slimbook-tu-portatil-linux-de-calidad.html&#34;&gt;artículo sobre un modelo de estos portátiles&lt;/a&gt; y un &lt;a href=&#34;http://www.kdeblog.com/unboxing-de-mi-slimbook-con-kubuntu-15-04-y-plasma-5.html&#34;&gt;vídeo con el &lt;em&gt;unboxing&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/92/windows-10.png&#34; title=&#34;Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/92/windows-10.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;¿Por qué digo que no le importa que no pagues la licencia? Porque versión tras versión la medidas incluidas en Windows u Office para protegerlos de un uso sin licencia son evitadas sin aparentemente muchas dificultades y al cabo de muy poco tiempo aparecen en las páginas de descargas las imágenes junto con las instrucciones a seguir para instalarlo sin ningún tipo de problema. Y en Windows 10 será igual. ¿Por que las medidas de validación incluidas no evitan el uso sin licencia? Porque le conviene a Microsoft no ser muy restrictivos. Si lo fueran algunos pagarían la licencia pero otros muchos dirían &lt;em&gt;¡¿que? ¿que la licencia cuesta 119 € (o 199, o 50 según lo que se consigue con devolución en un equipo nuevo)? ¿un tercio (aprox.) de lo que me costó el ordenador?!&lt;/em&gt;, y eso solo Windows, si además le sumamos Office y otros programas el coste de las licencias podría superar con creces el precio del equipo. Peor aún, cantidad a desembolsar cada unos pocos años por la obsolescencia y nuevas versiones. ¿Y qué harían esos  que no pudiesen usar Windows u Office? Buscar alternativas y&amp;hellip; ¿cuál creéis que eligirían? La también cara competencia de &lt;a href=&#34;http://www.apple.com/&#34;&gt;Apple&lt;/a&gt; con sus &lt;a href=&#34;http://store.apple.com/es/mac&#34;&gt;Mac&lt;/a&gt; o alguna distribución GNU/Linux como &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.linuxmint.com/&#34;&gt;Linux Mint&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.debian.org/&#34;&gt;Debian&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://fedoraproject.org/&#34;&gt;Fedora&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.opensuse.org/es/&#34;&gt;openSUSE&lt;/a&gt;, etc&amp;hellip; Que la gente supiese y pagase el coste de las licencias de software probablemente sería una de las mejores formas de fomentar el uso del software libre y GNU/Linux.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/92/linux-gnu-ditributions.png&#34; title=&#34;Linux, GNU, distribuciones&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/92/linux-gnu-ditributions.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;¿Alguien cree que una empresa como Microsoft con los recursos y capacidad que posee no podría implementar una validación que impidiera su uso indebidamente, más ahora donde la conexión a internet es común? No, la respuesta es que no quiere y tiempo ha tenido para demostrar lo contrario. Perdiendo muchos usuarios a favor de sus alternativas haría que esas personas estuvieran capacitadas para usar esas mismas alternativas en el trabajo (incluidas escuelas y empresas de formación), el mundo empresarial donde Microsoft les es más fácil exigir su derecho legalmente en vez de individualmente a personas y de donde obtendrá sus mayores ingresos. Hacerlo provocaría que bajase su cuota de uso en niveles monopolísticos actualmente y posiblemente a largo plazo un peligro de sus ingresos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solo hay que ver las millonadas obscenas que se adjudican en &lt;a href=&#34;https://www.meneame.net/m/tecnolog%C3%ADa/concurso-millonario-migrar-windows-xp-8-1-comunidad-madrid&#34;&gt;contratos para la compra de licencias en la administración pública&lt;/a&gt;. Dinero que salen de tus impuestos que aún muchos políticos y funcionarios (ir)responsables de tales adjudicaciones no comprenden (o no quieren comprender) que dicho abultado gasto recurrente está mucho mejor invertido en empresas locales que crean puestos de trabajo en la región y en software libre del que cualquiera puede beneficiarse en vez de en una empresa que para poco de su desarrollo realiza en cada país donde es usado (notar la diferencia entre gasto e inversión como se comenta en &lt;a href=&#34;http://www.danitxu.com/blog/2015/02/23/podemos-y-debemos-apostar-por-el-software-libre/&#34;&gt;El blog de danitxu&lt;/a&gt;). El coste de las alternativas de software libre pueden ser igual de obsceno, más abultado aún o mucho menor pero la diferencia entre otras es que muy seguramente no sea por las licencias sino por los servicios de consultoría o desarrollo que pueden ser ofrecidos por empresas locales y de los que dependiendo del caso cualquiera podría beneficiarse.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/92/windows-genuine.jpg&#34; title=&#34;Windows Genuine&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/custom/posts/92/windows-genuine.jpg&#34;&gt;&lt;/a&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Microsoft sabe que estás usando su software sin la correspondiente licencia y te lo dice mostrándote un mensaje cada cierto tiempo o te quita el fondo de pantalla, incordia un poco pero que no impide su uso. Voluntariamente o negligentemente los sistemas de validación incorporados en Windows u Office consienten que muchos usuarios usen la versión la versión &lt;em&gt;Pirated&lt;/em&gt;, usuarios que no están dispuestos a pagar el considerable coste de la licencia. Aunque preferirá que los usuarios compren la licencia Microsoft permite en cierta medida el uso de su software sin ella, la alternativa sería perder la posibilidad de convencer a algunos a usar el software legalmente aparte de perder couta de uso a favor de otras alternativas, quizá le es más provechosa una situación donde se use su software ilegalmente que una alternativa. Microsoft también comete las injusticias que la ley le deja o nadie le exige, preinstalado su sistema indeseable por algunos que no lo queremos al mismo tiempo que no proporciona información clara y el proceso sea sencillo para conseguir su devolución junto con el reembolso de su coste y en los &lt;a href=&#34;http://economia.elpais.com/economia/2014/01/18/actualidad/1390071860_568641.html&#34;&gt;impuestos que usando ingeniería fiscal Microsoft junto con otras empresas se llevan a donde menos pagan&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una nueva versión de Windows o un nuevo equipo es una ocasión ideal para en vez de migrar a la nueva versión de Windows dar el salto a GNU/Linux y dejar de preocuparte de estar violando esclavizantes licencias o aceptando cláusulas que la mayoría de personas si leyera y comprendiera no aceptaría tan alegremente. Yo lo hice hace unos años pasando por varias distribuciones, &lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2010/03/de-windows-arch-linux.html&#34;&gt;de Windows a Arch Linux&lt;/a&gt;, y después de casi seis años aun sigo en Arch, &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/08/de-arch-linux-a-arch-linux/&#34;&gt;De Arch Linux a Arch Linux&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
    Referencia:&lt;br&gt;
    &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/&#34;&gt;Windows 10 y Office 2016 tan fáciles de usar sin licencia como siempre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/3-opciones-ofimaticas-alternativas-a-microsoft-office/&#34;&gt;3 opciones ofimáticas alternativas a Microsoft Office&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2010/03/de-windows-arch-linux.html&#34;&gt;De Windows a Arch Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/08/de-arch-linux-a-arch-linux/&#34;&gt;De Arch Linux a Arch Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://barrapunto.com/~djworld/journal/23841&#34;&gt;Misión cumplida: me han reembolsado la licencia de Windows&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.meneame.net/story/usuarios-portatiles-no-pueden-obtener-reembolso-caso-elegir-so&#34;&gt;Los usuarios de portátiles no pueden obtener reembolso en caso de elegir un SO distinto a Windows&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.elmundo.es/navegante/2007/05/26/tecnologia/1180175185.html&#34;&gt;Casado con Windows&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.meneame.net/m/tecnolog%C3%ADa/concurso-millonario-migrar-windows-xp-8-1-comunidad-madrid&#34;&gt;Concurso millonario para migrar de Windows XP a 8.1 en la Comunidad de Madrid&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.meneame.net/m/actualidad/devolucion-canon-windows&#34;&gt;Devolución del canon Windows&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.meneame.net/story/cuanto-gana-microsoft-cada-pc-windows-vende&#34;&gt;¿Cuánto gana Microsoft por cada PC con Windows que se vende?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;/div&gt;



        </content>
        
            
                <category term="blog-stack"/>
            
                <category term="microsoft"/>
            
                <category term="opinion"/>
            
                <category term="planeta-codigo"/>
            
                <category term="planeta-linux"/>
            
                <category term="software-libre"/>
            
        
    </entry>
    
</feed>