<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/tags/microsoft/</id><title type="text">Blog Bitix</title><subtitle>Recent content on Blog Bitix</subtitle><updated>2018-03-17T14:00:00+01:00</updated><author><name>picodotdev</name></author><generator>Hugo</generator><icon>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</icon><logo>https://picodotdev.github.io/blog-bitix//assets/images/logotipos/hugo.png</logo><rights>https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/</rights><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/tu-con-mac-yo-con-mi-gnu-linux/</id><title>Tú con tu Mac, yo con mi GNU/Linux</title><updated>2018-03-18T17:00:00+01:00</updated><published>2018-03-17T14:00:00+01:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/tu-con-mac-yo-con-mi-gnu-linux/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/macos.png&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;macOS&#34; title=&#34;macOS&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/windows-10.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;350&#34; alt=&#34;Windows&#34; title=&#34;Windows&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/gnu.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;GNU&#34; title=&#34;GNU&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/linux.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Linux&#34; title=&#34;Linux&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Por motivos laborales y por política de la empresa tuve que elegir como equipo un portátil de &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/&#34;&gt;Apple&lt;/a&gt;, en concreto un MacBook Pro con procesador Intel Core i5, 16 GiB de memoria y 512 GiB de almacenamiento SSD. Prácticamente el mejor portátil que había en su momento en el catálogo de la manzana que tendría un precio seguro más de 2000€ y quizá 2500€. Este cambio me ha permitido poder comparar con mi propio portátil, un Sony Vaio con procesador Intel Core i5 3210, 8 GiB de memoria y 250 GiB de almacenamiento SSD y la distribución &lt;a href=&#34;https://www.archlinux.org/&#34;&gt;Arch Linux&lt;/a&gt; de &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenía la duda de si esta experiencia me iba a convencer de pasarme al lado oscuro. Llevo usando el MacBook desde hace un año siendo este &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/11/mi-primer-mac-yo-usuario-de-gnu-linux/&#34;&gt;mi primer contacto con un Mac&lt;/a&gt; y puedo decir de momento que no hay nada en los Mac que me convezca de adquirir uno de los portátiles de Apple. Sí no son feos, tenían (en pasado) alguna cosa distinta como los &lt;em&gt;magsafe&lt;/em&gt; en el adaptador de corriente, no tienen elementos obsoletos como una salida VGA o grabadora DVD, una buena pantalla y un buen &lt;em&gt;touchpad&lt;/em&gt; pero a un precio exagerado. Aún así y ahora que he probado tanto Windows, macOS como GNU/Linux no tengo nada que envidiar a los portátiles de Apple ni a macOS por mi parte, es más estoy más convencido de usar GNU/Linux.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;software&#34;&gt;Software&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Empezando por el software libre, ¿hace falta que mecione &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.es.html&#34;&gt;las cuatro libertades esenciales&lt;/a&gt;? o la posibilidad de elegir la distribución o entorno de escritorio que más me guste o mejor se adapte a mis requerimientos. Pensando mal, en el portátil Mac no estoy seguro de que no tengan algún tipo de software espía, algún tipo de monitorización o telemetría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para cualquier necesidad en Linux seguramente hay una aplicación que realice esa funcionalidad, editor de documentos, reproductor de vídeo, edición fotográfica, navegador, administrador de ebooks, entorno de desarrollo, editor de código, descargas torrent. Las principales aplicaciones están disponibles para ambas plataformas: &lt;a href=&#34;https://www.libreoffice.org/&#34;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.videolan.org/vlc/&#34;&gt;VLC&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.gimp.org/&#34;&gt;GIMP&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://calibre-ebook.com/&#34;&gt;Calibre&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.jetbrains.com/idea/&#34;&gt;IntelliJ&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://code.visualstudio.com/&#34;&gt;Visual Studio Code&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://transmissionbt.com/&#34;&gt;Tranmission&lt;/a&gt;, &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, para algunas otras necesidades en Mac seguramente hay que sacar otra vez la tarjeta de crédito para compra alguna aplicación que realice la tarea que en GNU/Linux está disponible gratuitamente y es software libre. Por ejemplo, para convertir un vídeo a otro formato, para convertir a MP3 un CD de audio o un simple compresor/descompresor de archivos. Menos mal que en mac también se puede acceder a todo ese catálogo de software libre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/08/22-plus-buenos-juegos-en-gnu-linux/&#34;&gt;en GNU/Linux también hay juegos de buena calidad&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;hardware&#34;&gt;Hardware&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El hardware de Apple es bonito y es un aspecto que lo cuidan mucho al menos más que en los típicos portátiles de la mayoría de las marcas que fabrican para Windows. Sin embargo, en cuanto a características no es de lo mejor que uno puede encontrar y a un precio significativamente mayor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi equipo es del 2012 y el Mac que uso del 2015, realmente lo único que echo de menos es la resolución de la pantalla que en el Mac es de 2560x1600 nativa y de 1650x1050 escalada lo que hace que se vea el texto muy bien. El &lt;em&gt;magic mouse&lt;/em&gt; al ser táctil también está bien aunque a veces detecte gestos incorrectos pero el hecho de que cuando esté cargándose no se pueda utilizar es un fallo de diseño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Compara el &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/&#34;&gt;Slimbook Pro 2&lt;/a&gt; y el &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/es/macbook-pro/&#34;&gt;MacBook Pro&lt;/a&gt;, para empezar en el Slimbook se pueden instalar 32 GiB de memoria en el Mac solo 16 GiB, a características similares con disco SSD de 512 GiB y pantalla de HiDPI el Slimbook está sobre los 1000€ y los Mac empezando por 1500€.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;entorno-de-escritorio&#34;&gt;Entorno de escritorio&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El entorno de escritorio en lo personal uso &lt;a href=&#34;https://www.gnome.org/&#34;&gt;GNOME&lt;/a&gt; y en ciertos aspectos tiene similitudes como la barra superior, la vista de ventas o la gestión de escritorios. GNOME ha evolucionado de forma muy notable desde las primeras versiones 3.0 añadiendo muchas nuevas funcionalidades y mejorando varios aspectos visuales en cada ciclo de desarrollo de seis meses. KDE también ha mejorado mucho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GNOME puede personalizarse en cierta medida con algunos complementos para por ejemplo hacer que la barra de aplicaciones se muestre siempre. Algunos otros aspectos de GNOME me gustan más como el menú agrupado para varios de los iconos, en Mac cada icono tiene su propio menú de acciones. En la vista de aplicaciones de GNOME estás pueden cerrarse sin tener que seleccionar la aplicación. Tanto GNOME como macOS soportan escritorios virtuales.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/tu-con-mac-yo-con-mi-gnu-linux/images/gnome-overview_hu08893c7d226a140d911340e41ef19d41_292132_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;GNOME&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/tu-con-mac-yo-con-mi-gnu-linux/images/gnome-overview_hu08893c7d226a140d911340e41ef19d41_292132_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;300&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/tu-con-mac-yo-con-mi-gnu-linux/images/macos-overview_huf14a01973ba744f23db238411e78581a_822935_2560x1440_fit_q90_box.jpg&#34; title=&#34;macOS&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2018/03/tu-con-mac-yo-con-mi-gnu-linux/images/macos-overview_huf14a01973ba744f23db238411e78581a_822935_300x200_fit_q90_box.jpg&#34; width=&#34;300&#34;/&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Comparación entre el entorno de escritotio de GNOME y macOS&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;GNOME incluye todo lo que un usuario necesita desde navegador de archivos, visor de fotos, visor de documentos, aplicación de correo electrónico, terminal, editor de texto plano. Y GNOME no es la única opción también está &lt;a href=&#34;https://www.kde.org/&#34;&gt;KDE&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://xfce.org/&#34;&gt;XFCE&lt;/a&gt; por nombrar solo dos de los otros entornos e escritorio más conocidos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;gestor-de-paquetes&#34;&gt;Gestor de paquetes&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La forma de instalar y actualizar aplicaciones de las distribuciones GNU/Linux con los gestores y repositorios de paquetes es muy sencillo. En Arch Linux que es una distribución &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Rolling_release&#34;&gt;rolling release&lt;/a&gt; cada vez que hago una actualización tengo las últimas versiones de cada paquete y aplicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los Mac se puede utilizar algo similar con &lt;a href=&#34;https://brew.sh/&#34;&gt;Homebrew&lt;/a&gt; y menos mal que existe para hacer más fácil instalar y sobre todo matener actualizados los programas a las últimas versiones.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;precio&#34;&gt;Precio&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No se cuanto costaría exactamente el equipo Mac pero con su configuración al menos unos 2000€. Pues bien un Slimbook a día de hoy con con una configuración del modelo tal que Intel Core i5 8250U (4 núcleos, 8 hilos), 32 GiB de memoria, 250 GiB de almacenamiento SSD con interfaz NVMe y pantalla QHD+ 3200 x 1800 HiDPI cuesta unos 1400€ siendo el tope de gama. Eso para los usuarios que necesiten tal ingente cantidad de memoria y en una de las configuraciones más completas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El MacBook Pro más barato empieza en 1500€ y con únicamente 8 GiB de memoria y solo 128 GiB de SSD, con 16 GiB de memoria y 256 GiB de SSD se va a los 2000€.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;obsolescencia&#34;&gt;Obsolescencia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Es Apple quien decide cuando deja de dar soporte a sus equipos, en forma de actualizaciones de seguridad o nuevas versiones de macOS, 6+ años aproximadamente lo que me parece poco tiempo, posiblemente en ese momento uno ya se platee comprar otro pero también el equipo seguramente se útil para ciertos propósitos. En GNU/Linux los equipos siguen teniendo actualizaciones y siguen siendo usables incluso con 10 años. Dejan de ser válidos cuando el software demanda más al equipo del lo que es capaz principalmente por la cantidad de memoria. Pero aún en estos casos utilizando una distribución que consuma pocos recursos siguen siendo usables para ciertas tareas.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;mi-conclusión&#34;&gt;Mi conclusión&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La marca Apple tiene un halo de idolatración, de que no hay nada mejor ya sea en el hardware o en el software y si se me permite de elitismo, superioridad, ir a contracorriente, tener algo diferenciativo o exclusividad. Por mi experiencia no creo que GNU/Linux hoy día tenga mucho envidiar, ni sea más difícil de instalar o usar, quizá un buen soporte de hardware desde el primer día pero eso es consecuencia de la cuota de uso de GNU/Linux en el escritorio, aún así las cosas han mejorado mucho en la última década.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Quieres un equipo para trabajar sin preocuparte mucho de dedicarle tiempo a mantenerlo? usa una versión con soporte prolongado (LTS) de &lt;a href=&#34;https://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt;, ¿quieres una distribución con el software actualizado? usa Arch Linux o una de sus derivadas, ¿quieres un equipo potente, configurable, ligero y bonito? échale un vistazo a los Slimbook.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasado este tiempo usando un Mac a mi no me han convencido de cambiar y comprar uno de ellos. La plataforma del pingüino también tiene defectos al igual que macOS no está exento de ellos, los dos alguna vez se me han bloqueado, pero después de probar un Mac la verdad es que no entiendo la idolatración y lo fieles que son algunos de sus usuarios a esta marca. Al pagar lo que hay que pagar por un Mac uno debe pensar que con legitimidad van a recibir a cambio algo acorde a sus expectativas más cuanto mayor sea el precio, quizá si el precio es elevado cuesta más reconocer los defectos. Quédate con tu Mac, a mi dame mi GNU/Linux.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
Referencia:&lt;br&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.soydemac.com/apple-actualiza-la-lista-de-mac-y-otros-dispositivos-vintage-y-obsoletos/&#34;&gt;Apple actualiza la lista de Mac y otros dispositivos “vintage y obsoletos”&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="apple"/><category term="gnu-linux"/><category term="microsoft"/><category term="opinion"/><category term="planeta-codigo"/><category term="windows"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/microsoft-does-not-care-if-you-use-windows-or-office-without-a-license/</id><title>Microsoft does not care if you use Windows or Office without a license</title><updated>2017-12-03T12:00:00+01:00</updated><published>2017-12-03T12:00:00+01:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/microsoft-does-not-care-if-you-use-windows-or-office-without-a-license/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;If Microsoft wished there would be no Windows users using it without the corresponding license. But they consents, they does not care that for a personal use it pirated. A few days after July 29, Windows 10 will appear on the file sharing networks and download pages, also a few days later a program will appear that avoids the validation system as has happened with previous versions.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/microsoft.png&#34; class=&#34;right &#34; alt=&#34;Microsoft&#34; title=&#34;Microsoft&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Microsoft has released for sale and will pre-install the right-of-use (not product ownership) license of its next operating system, Windows 10. Although most will acquire this license through the &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Bundling_of_Microsoft_Windows#The_.22Windows_tax.22&#34;&gt;Windows tax&lt;/a&gt; when buying a new computer and although (rarely) it is possible to get their reimbursement it is still with obstacles, the great majority will not request the reimbursement maybe for lack of knowledge that the equipment and its operating system are two different products (many do not know either that it is an operating system), ignorance of the possibility of reimbursement or for not making the effort (I plead guilty) of which the manufacturer is habitual that provides zero information on how to proceed and when it is done is with difficulties. Many of us pay for the Windows license even if we do not want it, and although Microsoft logically prefers you to acquire the license, I think it does not matter that you do not pay it for personal use.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;There are few but a few options to purchase a laptop without Windows or with some Linux distribution, good quality, good specifications and reasonably priced, one of them are &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/&#34;&gt;Slimbook&lt;/a&gt; laptops. In the blog of &lt;a href=&#34;https://www.kdeblog.com/&#34;&gt;KDE Blog&lt;/a&gt; there is an &lt;a href=&#34;https://www.kdeblog.com/slimbook-tu-portatil-linux-de-calidad.html&#34;&gt;article about an model of these laptops&lt;/a&gt; and &lt;a href=&#34;https://www.kdeblog.com/unboxing-de-mi-slimbook-con-kubuntu-15-04-y-plasma-5.html&#34;&gt;a video with a &lt;em&gt;unboxing&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/285/windows-10.png&#34; title=&#34;Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/285/windows-10.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Why do I say that they do not mind not paying the license? Because version after version the measures included in Windows or Office to protect them from an unlicensed use are avoided without apparently many difficulties and after a very short time appear in the pages of downloads the images along with the instructions to follow to install it without any type of problem. And in Windows 10 it will be the same. Why do not the included validation measures prevent unlicensed use? Because it suits Microsoft not to be too restrictive. If they were, some would pay the license, but many would say, what? Does the license cost 119 € (or 199, or 50 depending on what is returned with a new computer)? A third (aprox.) of what the computer cost me?, and that only Windows, if we add Office and other programs the cost of the licenses could far exceed the price of the equipment. Worse still, amount to be disbursed every few years due to obsolescence and new versions. And what would those who could not use Windows or Office do? Find alternatives and &amp;hellip; what do you think they would choose? The expensive competition of &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/&#34;&gt;Apple&lt;/a&gt; with its &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/es/mac/&#34;&gt;Macs&lt;/a&gt; or some distribution GNU/Linux like &lt;a href=&#34;https://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.linuxmint.com/&#34;&gt;Linux Mint&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.debian.org/&#34;&gt;Debian&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://fedoraproject.org/&#34;&gt;Fedora&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.opensuse.org/es/&#34;&gt;openSUSE&lt;/a&gt;, etc &amp;hellip; That people knew and paid the cost of the software licenses would probably be one of the best ways to encourage the use of free software and GNU/Linux.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/285/linux-gnu-ditributions.png&#34; title=&#34;Linux, GNU, distribuciones&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/285/linux-gnu-ditributions.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Does anyone believe that a company like Microsoft with the resources and capacity it possesses could not implement a validation that would prevent its misuse, more now where the internet connection is common? No, the answer is that he does not want to and the time has had to prove otherwise. Losing many users in favor of their alternatives would make them able to use those same alternatives at work (including schools and training companies), the business world where Microsoft is easier for them to claim their right legally rather than individually and from where they will get higher income. Doing so would cause Windows usage quota to drop at current monopoly levels and possibly in the long run a risk of their income.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;One only has to see the obscene millionades that are adjudicated in contracts for the purchase of licenses in the public administration. Money that comes out of your taxes that many politicians and officials responsible for such awards do not understand (or do not want to understand) that this hefty recurring expense is much better invested in local companies that create jobs in the region and in free software of which anyone can benefit instead of a company that little of its development does in each country where it is used. The cost of the free software can be equally obscene, equally bulging or much smaller but the difference among others is that very probably not by the licenses but by the services of consultancy or development that can be offered by local companies and of which depending on the case any could to benefit.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/285/windows-genuine.jpg&#34; title=&#34;Windows Genuine&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/285/windows-genuine.jpg&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Microsoft knows that you are using your software without the corresponding license and tells you to show you a message from time to time or you remove the wallpaper, a bit annoying but not prevent its use. Voluntary or negligent validation systems built into Windows or Office allow many users to use the Pirated Edition, users who are not willing to pay the considerable cost of the license. Although it will prefer that users buy the license Microsoft allows to a certain extent the use of its software without it, the alternative would be to lose the possibility of convincing some to use the software legally apart from losing use quota in favor of other alternatives, perhaps they prefer a situation where their software is used illegally rather than an alternative is more helpful. Microsoft also commits the injustices that the law leaves or no one demands, pre-installed its undesirable system by some who do not want it at the same time as it does not provide clear information and the process is simple to get its return together with the reimbursement of its cost and in taxes that using tax engineering along with other companies are taken to where they pay least.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A new version of Windows or a new computer is an ideal occasion for instead of migrating to the new version of Windows make the jump to GNU/Linux and stop worrying about being raped by slavering licenses or accepting clauses that most people would read and understood they would not accept it so cheerfully. I did it a few years ago going through various distributions, &lt;a href=&#34;https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2010/03/de-windows-arch-linux.html&#34;&gt;from Windows to Arch Linux&lt;/a&gt;, and after almost six years I still follow Arch, &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/08/de-arch-linux-a-arch-linux/&#34;&gt;from Arch Linux to Arch Linux&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
Referencia:&lt;br&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/windows-10-and-office-2016-as-easy-to-use-without-license-as-always/&#34;&gt;Windows 10 and Office 2016 as easy to use without license as always&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/3-office-alternative-options-to-microsoft-office/&#34;&gt;3 office alternative options to Microsoft Office&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="blog-stack"/><category term="microsoft"/><category term="opinion"/><category term="planeta-codigo"/><category term="planeta-linux"/><category term="software-libre"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-ataque-de-ransomware-que-ha-sufrido-telefonica-y-otras-empresas/</id><title>Sobre el ataque de ransomware que ha sufrido Telefonica y otras empresas</title><updated>2017-05-21T11:45:00+02:00</updated><published>2017-05-21T11:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/sobre-el-ataque-de-ransomware-que-ha-sufrido-telefonica-y-otras-empresas/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/microsoft.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;Microsoft&#34; title=&#34;Microsoft&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/windows-10.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;Windows 10&#34; title=&#34;Windows 10&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El día 12 de mayo de 2017 se produjo un ataque informático de tipo ransomware que afectó a varias empresas entre ellas Telefonica. El ataque se aprovecha de una vulnerabilidad conocida en los sistemas con el sistema operativo &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; no parcheados y vulnerables y para la cual &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; ya había publicado un parche de seguridad que la corregía. El programa &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/WannaCry_ransomware_attack&#34;&gt;ransomware &lt;em&gt;WannaCry&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; era extremadamente peligroso ya que cifra los archivos y documentos locales o en unidades a las que tuviese acceso el sistema afectado solicitando para recuperarlos 300 dólares en bitcoins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La peligrosidad de este ransomware radica en que cifra los datos que es una de las cosas más importantes de un sistema, también causa que el sistema deje de prestar su servicio con los quebrantos que puede ocasionar si el buen funcionamiento del sistema es crítico en una empresa. Una vez un sistema es corrompido la forma de no ser víctima de la extorsión para recuperar los archivos es a través de una copia de seguridad una vez reinstalado Windows.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/235/wannacry.png&#34; title=&#34;Captura del ransomware WannaCry en un sistema infectado&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/235/wannacry-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Captura del ransomware WannaCry en un sistema infectado&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El programa ransomware se introduce en los los sistemas aún vulnerables conectados a internet o porque un usuario lo activa por ejemplo mediante un clic en un correo electrónico en un sistema interno no conectado directamente a internet. Una vez un sistema es infectado se transmite al resto de equipos vulnerables a los que tenga acceso de la red local, multiplicando el problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unos dicen que el problema es de Windows pero al ser un sistema operativo mayoritario este es más interesante de atacar por los delincuentes informáticos. También en defensa de Windows unos dicen que Microsoft ya publicó un parche de seguridad que lo resolvía y que la culpa es de las empresas que no los mantiene actualizados pero no es tan sencillo, algunos sistemas son críticos o desempeñan funciones importantes por los que una actualización que cause problemas no es plausible ya que genera problemas y costes entre otras cosas, la opción es mantenerlos desactualizados hasta que las actualizaciones se comprueben que no causan problemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son numerosos los medios que se han hecho eco del acontecimiento tecnológico de esa semana:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.genbeta.com/actualidad/telefonica-se-ha-visto-afectada-por-un-ataque-masivo-no-uno-dirigido&#34;&gt;Telefónica se ha visto afectada por un ataque masivo, no uno dirigido&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.xataka.com/seguridad/reaccion-de-las-empresas-espanolas-al-ataque-a-telefonica-entre-la-precaucion-y-el-panico&#34;&gt;Reacción de las empresas españolas al ataque a Telefónica: entre la precaución y el pánico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.xataka.com/seguridad/el-ransomware-que-ataco-a-telefonica-se-propaga-wanacrypt0r-deja-ko-varios-hospitales-en-uk&#34;&gt;El ransomware que atacó a Telefónica se propaga: Wanna Decrypt0r deja KO varios hospitales en UK&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blog.underc0de.org/ciberataque-no-solo-afecto-telefonica-realidad-ciberataque-nivel-mundial/&#34;&gt;El ciberataque no solo afectó a Telefónica, es en realidad un ciberataque a nivel mundial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.elindependiente.com/economia/2017/05/12/cni-confirma-ataque-masivo-las-redes-informaticas-empresas-espanolas/&#34;&gt;El CNI confirma un “ataque masivo” contra las redes informáticas de empresas españolas &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://es.reuters.com/article/topNews/idESKBN1881OD-OESTP&#34;&gt;Un ciberataque golpea a empresas, hospitales y escuelas a nivel mundial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.microsoftinsider.es/123739/ciberataque-gran-escala-nos-ensena-importante-mantener-windows-actualizado/&#34;&gt;Un ciberataque a gran escala nos enseña por qué es importante mantener Windows actualizado&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://es.engadget.com/2017/05/12/el-ataque-ransomware-contra-telefonica-ya-afecta-en-todo-el-mund/&#34;&gt;El ataque ransomware contra Telefónica ya afecta en todo el mundo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.elconfidencial.com/tecnologia/2017-05-12/hackeo-ataque-red-telefonica_1381682/&#34;&gt;El ataque informático masivo que afectó a España se extiende a nivel global&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.adslzone.net/2017/05/13/microsoft-culpa-las-empresas-del-ataque-son-responsables-por-no-actualizar-windows/&#34;&gt;Microsoft culpa a las empresas del ataque ¿Son responsables por no actualizar Windows?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://blogs.protegerse.com/laboratorio/2017/05/13/wannacryptor-o-como-un-ransomware-puso-en-jaque-a-empresas-de-todo-el-mundo-en-pocas-horas/?platform=hootsuite&#34;&gt;WannaCryptor, o como un ransomware puso en jaque a empresas de todo el mundo en pocas horas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://hipertextual.com/2017/05/investigador-freno-ataque-ransomware-mundial-accidente&#34;&gt;El investigador que frenó el ataque de ransomware mundial por accidente&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.redeszone.net/2017/05/13/recomendaciones-para-hacer-frente-a-un-ransomware/&#34;&gt;Recomendaciones para hacer frente a un ransomware&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;media-twitter&#34;&gt;
&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; data-lang=&#34;es&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;The release of the patch probably isn&amp;#39;t going to help that £15m MRI machine that runs XP embedded whose maker went bankrupt 10 years ago.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Barry Dorrans (@blowdart) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/blowdart/status/863364192316735488&#34;&gt;13 de mayo de 2017&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async src=&#34;//platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Quizá alguien piense que un sistema con &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; hubiese sido distinto pero no, un sistema GNU/Linux desactualizado es igual de vulnerable, por el hecho de ser GNU/Linux no es más seguro. Lo que hay que implementar son procedimientos y aplicar medidas para evitar estos fallos de seguridad y para minimizar las vulnerabilidades de los sistemas cualquiera que sea el sistema utilizado. A pesar de lo anterior una muestra de la seguridad que ofrece GNU/Linux que hay que destacar es que es un sistema utilizado en una gran mayoría de servidores importantes de los que ofrecen servicios en internet u otros servicios críticos, correctamente configurados y mantenidos funcionando de forma segura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En unas empresas y sociedad cada vez más dependientes de la tecnología un ataque como este puede causar importantes daños como ha sido en el caso del sistema de salud británico, en empresas como en el mismo caso de Telefonica ha obligado a apagar sistemas para evitar la propagación y preventivamente males mayores impidiendo trabajar con normalidad a un importante número de empleados de la empresa. El ataque de &lt;em&gt;WannaCry&lt;/em&gt; es una advertencia de lo que puede provocar un caso peor en el futuro, y este ransomware cuando actúa es evidente que se está sufriendo, otros ataques menos notorios pueden pasar inadvertidos. Algo que ocasionará lo sucedido es que &lt;a href=&#34;http://www.publico.es/internacional/industria-ciberseguridad-coge-musculo-oleada.html&#34;&gt;se dedicarán más recursos a la seguridad&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media-twitter&#34;&gt;
&lt;blockquote class=&#34;twitter-tweet&#34; data-cards=&#34;hidden&#34; data-lang=&#34;es&#34;&gt;&lt;p lang=&#34;en&#34; dir=&#34;ltr&#34;&gt;Windows XP was released in 2001, every Linux kernel before 2013 is out of support, more CVEs reported for Linux in 2016, 2017 than Windows &lt;a href=&#34;https://t.co/QzTPSFp0Pr&#34;&gt;pic.twitter.com/QzTPSFp0Pr&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Ben Adams (@ben_a_adams) &lt;a href=&#34;https://twitter.com/ben_a_adams/status/863563517898747904&#34;&gt;14 de mayo de 2017&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async src=&#34;//platform.twitter.com/widgets.js&#34; charset=&#34;utf-8&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;GNU/Linux es un sistema más abierto y público que Windows, su código fuente está disponible para ser analizado por cualquiera con los conocimientos de programación suficientes y cuando un fallo de seguridad es descubierto el parche de seguridad es publicado no mucho tiempo más tarde sin depender de los intereses de una única empresa. Windows al ser más cerrado y desarrollado por una empresa que tiene su control absoluto, del cual dependen otras empresas y organizaciones gubernamentales, algunos fallos de seguridad son ocultados pero explotables hasta que son resueltos por el parche de seguridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero sin duda en cualquiera de los dos sistemas operativos el usuario o administrador del sistema es una pieza clave para mantener su seguridad como comento en el artículo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/distribuciones-gnu-linux-mas-seguras-que-windows/&#34;&gt;Distribuciones GNU/Linux, ¿más seguras que Windows?&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="blog-stack"/><category term="gnu-linux"/><category term="microsoft"/><category term="opinion"/><category term="planeta-codigo"/><category term="planeta-linux"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-windows-10-paso-a-paso-desde-cero/</id><title>Descargar e instalar Windows 10 paso a paso desde cero</title><updated>2017-05-13T11:35:00+02:00</updated><published>2017-05-09T22:30:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-windows-10-paso-a-paso-desde-cero/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un virus, el &lt;em&gt;bloatware&lt;/em&gt; preinstalado en muchos portátiles o tras instalar y desinstalar programas en Windows puede ocasionar que el equipo sea lento, se muestren mensajes de error o un virus cifre los archivos personales. En estos casos una solución habitual sencilla, rápida y fiable de volver a usar con normalidad el equipo es reinstalar Windows 10 desde cero. No es complicado pero para un usuario con pocos conocimientos de informática no es una tarea sencilla. En este artículo explicaré como instalar paso a paso y desde cero el sistema operativo Windows 10.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/microsoft.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;Microsoft&#34; title=&#34;Microsoft&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/windows-10.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;Windows 10&#34; title=&#34;Windows 10&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Prácticamente la totalidad de portátiles que se venden en las grandes superficies comerciales más conocidas están con el sistema operativo Windows preinstalado. Pero los fabricantes con la intención dotar de más capacidades y funcionalidades que las que incorpora &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; instalan numerosos programas que conforman el conocido &lt;em&gt;bloatware&lt;/em&gt; que en muchas ocasiones hacen que un equipo completamente nuevo sea más lento de lo normal al iniciar el sistema, al arrancar programas o trabajar con ellos. Entre los programas que suelen preinstalar los fabricantes están los antivirus que al cabo de un tiempo se desactivan ya que suelen ser versiones de evaluación pudiendo dejar al equipo desprotegido ante virus y software malicioso, Windows 10 ya incorpora uno, Windows Defender, y para la mayoría de usuarios es suficiente por su efectividad aceptable. Otros programas que los fabricantes suelen instalar son reproductores de vídeo o software multimedia en la mayoría de casos innecesario ya que Windows de por si ya incorpora las capacidades de trabajar con archivos multimedia como fotografías o vídeos. También puede darse el caso que tras una actualización o la instalación de un programa el equipo empiece a presentar fallos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los casos anteriores realizar una reinstalación de Windows desde cero es necesaria. Muchos usuarios no tienen conocimientos avanzados de tecnología o informática y no conocen los pasos para realizar una reinstalación. En este artículo explicaré detalladamente, paso a paso y desde cero cuales son los pasos que hay que realizar para instalar Windows 10.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;requisitos-mínimos&#34;&gt;Requisitos mínimos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Lo primero es conocer que Windows 10 para funcionar correctamente posee unos requisitos mínimos para el equipo en el que vaya a ser instalado, fue comercializado en julio del 2015 y cualquier equipo posterior a esa fecha ya cumplirá con los requisitos mínimos y también los equipos que cumpliesen con los de Windows 7 o viniesen preinstalados con esta versión anterior. En la página de &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/windows-10-specifications&#34;&gt;Especificaciones y requisitos del sistema para Windows&lt;/a&gt; están detalladas una buena cantidad de notas informativas y los requerimientos que son los siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Procesador: Un procesador a 1 GHz o más rápido o SoC&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;RAM: 1 gigabyte (GiB) para 32 bits o 2 GB para 64 bits&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Espacio en disco duro: 16 GB para un SO de 32 bits o 20 GB para un SO de 64 bits&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tarjeta gráfica: DirectX 9 o posterior con un controlador WDDM 1.0&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pantalla: 800 x 600&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Estos son los requisitos básicos, los recomendables para una buena experiencia de uso son disponer de 4 GiB de memoria y con esta memoria el siguiente aspecto con el que más se nota una mejora es disponer de un disco duro de estado sólido o SSD en vez de mecánico ya que son varias magnitudes más rápidos tanto en la lectura como en la escritura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cualquier equipo nuevo cumple con estos requisitos pero quizá algunos no posean disco duro SSD, estos discos son más caros y ofrecen menos capacidad aunque ya se han abaratado y son bastante asequibles y su capacidad a partir de los 128 GiB o 256 GiB son suficientes para muchos usuarios. Pagar algo más por un equipo con un disco SSD es una buena decisión, un equipo con disco mecánico puede tardar 1 o 2 minutos en iniciarse, uno con un SSD menos de 10 segundos lo que es solo un ejemplo entre la diferencia entre unos y otros.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;copia-de-seguridad&#34;&gt;Copia de seguridad&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Una vez que sabes que el equipo cumple con los requisitos mínimos hay que hacer una copia de seguridad de los documentos, fotos y demás archivos personales que posea el equipo y quieras conservar en un disco duro o memoria USB externo, si son muchos los datos en vez de copiar y pegar con el explorador de archivos puedes hacer la &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/como-realizar-copias-de-seguridad-en-windows-con-freefilesync/&#34;&gt;copia de seguridad con el programa FreeFileSync&lt;/a&gt; y restaurar los datos también con el mismo programa una vez reinstalado Windows.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/freefilesync.png&#34; title=&#34;FreeFileSync&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/freefilesync-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Realizar copia de seguridad con FreeFileSync&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;creación-del-medio-de-instalación&#34;&gt;Creación del medio de instalación&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En versiones anteriores de Windows este debía buscarse en las redes de compartición de archivos o P2P como torrent. Con Windows 10 Microsoft sabiamente para evitar problemas de seguridad proporciona la imagen ISO o una herramienta de creación del medio USB desde su propia página. Para &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/software-download/windows10&#34;&gt;descargar la imagen ISO de Windows&lt;/a&gt; hay que seleccionar la edición a descargar (en el momento de escribir este artículo la última es la &lt;em&gt;Creators Update&lt;/em&gt;) y el idioma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según la actualización de Windows descargada las capturas de pantalla o pasos variarán pero serán similares en gran parte. En este artículo he utilizado la actualización &lt;em&gt;Creators Update&lt;/em&gt;, la anterior era &lt;em&gt;Anniversary Update&lt;/em&gt; y la anterior la versión original de Windows 10. Cualquier equipo de la última década ya incorpora un procesador de 64 bits, que el procesador sea de 64 bits le permite usar tamaños de memoria superiores a 4 GiB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Accediendo a la página de descarga de Windows 10 desde un sistema con Windows 7, Windows 8.1 o Windows 10 se mostrará la opción de descargar la herramienta de creación de medios o &lt;em&gt;Media Creation Tool&lt;/em&gt;. Descargada y ejecutada la herramienta realiza la descarga de Windows 10 y la creación de medio ya sea un DVD o memoria USB. En el caso de la memoria USB esta deberá tener una capacidad de al menos 8 GiB y todos los datos que posea se perderán con lo que su datos en su caso deberán ser salvaguardados en otra unidad externa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para realizar la instalación de Windows 10 es más recomendable usar una memoria USB con el programa &lt;em&gt;Media Creation Tool&lt;/em&gt; ya que es más rápida que utilizar un disco DVD ya en desuso para los que algunos sistemas ya ni siquiera incorporan su lector.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-media-creation-tool-01.png&#34; title=&#34;Media Creation Tool&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-media-creation-tool-01-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-media-creation-tool-02.png&#34; title=&#34;Media Creation Tool&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-media-creation-tool-02-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-media-creation-tool-03.png&#34; title=&#34;Media Creation Tool&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-media-creation-tool-03-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-media-creation-tool-04.png&#34; title=&#34;Media Creation Tool&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-media-creation-tool-04-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-media-creation-tool-05.png&#34; title=&#34;Media Creation Tool&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-media-creation-tool-05-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Creación del medio de instalación&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;inicio-instalación-de-window-10&#34;&gt;Inicio instalación de Window 10&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Una vez está listo el medio de instalación de Windows 10 en forma de memoria USB o DVD con el equipo apagado y el medio de instalación conectado a un puerto USB o insertado en el lector de DVD hay que iniciarlo para que arranque desde el medio de instalación. Según el fabricante iniciar el equipo desde el medio de instalación varía ligeramente pero suele emplearse la pulsación de una tecla cuando el equipo se inicia que suele ser la tecla F2, F8, F10, F12 o la tecla Escape que permite seleccionar la unidad desde la que se inicia el equipo donde hay que elegir la memoria USB o DVD. Puede ser que la tecla de acceso a la BIOS UEFI donde también se podrá seleccionar el orden de arranque de las unidades que también varía según el fabricante, la BIOS UEFI contiene parámetros importante de configuración del equipo con lo que hay que tener precaución en las cosas que se modifican en ellas por lo que si no estás seguro de los cambios que estás realizando no los guardes, por suerte las últimas versiones de las BIOS UEFI son más intuitivas y con interfaces gráficas más fáciles de usar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según el fabricante e incluso modelos de la misma fabricante la tecla de acceso para iniciar desde el medio de instalación varía:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Acer: F2 o Delete&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Asus: F2 o F10&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dell: F2, F1, Delete, F12 o F3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;HP: F10 o Esc&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lenovo: F1 o F2&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sony: F2, F3, F1 o tecla assist&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Toshiba: F2, F1, Esc&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En las siguientes páginas puedes encontrar varias posibles teclas para entrar en la BIOS y cambiar la unidad de inicio del sistema según la marca, &lt;a href=&#34;http://www.makeuseof.com/tag/enter-bios-computer/&#34;&gt;I&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.lifewire.com/bios-setup-utility-access-keys-for-major-bios-manufacturers-2624461&#34;&gt;II&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.lifewire.com/bios-setup-utility-access-keys-for-popular-computer-systems-2624463&#34;&gt;III&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puede ser el caso de que cuando se inicia el equipo muestre un mensaje con la tecla que hay que pulsar si hay que probar hasta dar con ella. Después de pulsar la tecla de encendido poco después o según se muestra un logotipo es cuando hay que pulsar la tecla.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;asistente-de-instalación-de-windows-10&#34;&gt;Asistente de instalación de Windows 10&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Uno de los éxitos de Windows 10 es que la instalación ofrece un asistente con el que después de completar varios pasos y pulsaciones en botones &lt;em&gt;Siguiente&lt;/em&gt; el sistema queda instalado y listo para usarse. La instalación se completa en menos de una hora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre los pasos están la selección del idioma, la versión del sistema &lt;em&gt;Home&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;Pro&lt;/em&gt; (la primera es suficiente), la lectura de de los términos de la licencia de uso que poca gente se lee completamente por su extensión y su jerga legal poco comprensible. Si el equipo tiene una licencia se ofrecerá la posibilidad de introducir la clave del producto para activar Windows, si no la tiene es posible omitir este paso pulsando la opción &lt;em&gt;No tengo clave de producto&lt;/em&gt; y usar Windows sin limitaciones durante un tiempo, pasado un tiempo en cualquier caso las limitaciones son muy leves y Windows 10 es usable con normalidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es recomendable la instalación &lt;em&gt;Personalizada: instalar solo Windows&lt;/em&gt; y no conservar archivos y configuraciones anteriores para evitar problemas o heredarlos del sistema anterior. También es recomendable eliminar todas las particiones del disco y dejar que Windows cree las necesarias.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-01.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-01-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-02.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-02-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-03.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-03-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-04.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-04-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-05.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-05-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-06.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-06-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-07.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-07-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-08.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-08-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-09.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-09-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-10.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-10-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-11.png&#34; title=&#34;Instalación de Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-11-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Instalación de Windows 10&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Tras unos pasos donde se mostrará el progreso de instalación y algún reinicio automático el sistema se inicia con un asistente de configuración para personalizar el sistema.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;configuración-básica&#34;&gt;Configuración básica&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Después de instalar Windows este ofrece un nuevo asistente donde se personalizan algunas cosas adicionales del sistema. Algunas opciones a seleccionar en estos pasos antes de empezar a usar Windows 10 son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La región o país del usuario.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La distribución o disposición de las teclas del teclado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El usuario de inicio de sesión ya sea con una cuenta de Microsoft o con una cuenta sin conexión y la contraseña.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si se desea usar Cortana como asistente personal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Algunas opciones de privacidad que son recomendables desactivar para que Windows no recopile información de nuestro dispositivo aunque sean datos anónimos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-12.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-12-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-13.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-13-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-14.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-14-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-15.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-15-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-16.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-16-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-17.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-17-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-18.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-18-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-19.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-19-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-20.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-20-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-21.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-21-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-22.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-22-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-23.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-23-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-24.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-24-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-25.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-25-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-26.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-26-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-27.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-27-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-28.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-28-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-29.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-29-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-30.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-30-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-31.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-31-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-32.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-32-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-33.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-33-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-34.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-34-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-35.png&#34; title=&#34;Configuración Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/instalacion-windows-10-35-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Configuración inicial de Windows 10&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;usando-windows&#34;&gt;Usando Windows&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si el equipo ya tenía licencia de de Windows y estaba activado seguramente Windows 10 ya lo reconozca como activado. También es muy probable que Windows 10 sea capaz de reconocer automáticamente todo el hardware que posea en el equipo incluyendo la tarjeta gráfica pasa usar la máxima resolución que ofrezca la pantalla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Llegado a este punto Windows 10 ya se puede empezar a usar y quizá instalar el software básico que vayas a utilizar como un paquete ofimático ya sea &lt;a href=&#34;https://products.office.com/es-es/&#34;&gt;Microsoft Office&lt;/a&gt; o alguna de las mejores &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/3-opciones-ofimaticas-alternativas-a-microsoft-office/&#34;&gt;3 alternativas a Microsoft Office&lt;/a&gt;, un navegador web como &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.google.es/chrome/browser/desktop/&#34;&gt;Chrome&lt;/a&gt; con el complemento para bloquear publicidad &lt;a href=&#34;https://adblockplus.org/es/&#34;&gt;AdBlockPlus&lt;/a&gt; en vez de usar &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/microsoft-edge/&#34;&gt;Microsoft Edge&lt;/a&gt; que está incorporado por defecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún sin licencia y sin activar Windows 10 es perfectamente usable, quizá al cabo de un tiempo no puedas cambiar algunas opciones de personalización como el fondo del escritorio o temas de las ventanas pero nada importante que impida usarlo. Y en cualquier caso &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/&#34;&gt;Windows 10 y Office 2016 siguen siendo tan fáciles de usar sin licencia como siempre&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-10-01.jpg&#34; title=&#34;Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-10-01-thumb.jpg&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-10-02.png&#34; title=&#34;Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-10-02-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-10-03.png&#34; title=&#34;Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-10-03-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-10-04.jpg&#34; title=&#34;Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/windows-10-04-thumb.jpg&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Windows 10&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;alternativa-a-windows-con-distribuciones-gnu-linux&#34;&gt;Alternativa a Windows con distribuciones GNU/Linux&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Debes conocer que Windows no es la única opción de sistema operativo que puedes instalar, si quieres puedes probar alguna de las distribuciones &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; como alternativa a Windows y descubrir el mundo del software libre que respeta tus derechos y no te los quita como el software privativo, puedes leer el artículo &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/&#34;&gt;Elegir una distribución GNU/Linux según el usuario o equipo&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-la-distribucion-ubuntu-de-gnu-linux-paso-a-paso-desde-cero/&#34;&gt;instalar Ubuntu paso a paso desde cero&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las siguientes son unas capturas de pantalla de varias de las distribuciones GNU/Linux más famosas.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/ubuntu.png&#34; title=&#34;Ubuntu con entorno de escritorio Unity&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/ubuntu-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/elementary-os.png&#34; title=&#34;elementaryOS&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/elementary-os-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Ubuntu y elementaryOS&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/fedora.png&#34; title=&#34;Fedora con entorno de escritorio GNOME&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/fedora-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/opensuse.png&#34; title=&#34;openSUSE con entorno de escritorio KDE&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/231/opensuse-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Fedora y openSUSE&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="blog-stack"/><category term="microsoft"/><category term="planeta-codigo"/><category term="software"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/3-office-alternative-options-to-microsoft-office/</id><title>3 office alternative options to Microsoft Office</title><updated>2017-04-14T12:15:00+02:00</updated><published>2017-04-14T12:15:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/3-office-alternative-options-to-microsoft-office/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Microsoft Office is the office suite with a great margin of difference in the usage quota with the next option on Windows systems. It is very complete and includes more features that most users know but it is also a more expensive option than other alternatives that are free without having anything to envy for most users and use cases.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/microsoft.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;Microsoft&#34; title=&#34;Microsoft&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/libreoffice.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;LibreOffice&#34; title=&#34;LibreOffice&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;In the first article of this 2016 I commented that &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/windows-10-and-office-2016-as-easy-to-use-without-license-as-always/&#34;&gt;Windows and Office are still easy to use without a license&lt;/a&gt;. License that costs nothing more than 125€ for &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2bg4CR2&#34;&gt;home and students&lt;/a&gt; and about 250€ for &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2bNf5Bx&#34;&gt;home and business&lt;/a&gt;, by computer. If the computer is renewed or damaged requiring a change of components, a new license must be purchased. Given the negligible cost of the license it is not surprising that both Windows and Office are among the most used unlicensed or pirated products.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00HC6QQQM&amp;linkId=762b16ff0b7f340317343dc4a24097ab&amp;internal=1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01FNRXAZG&amp;linkId=1f45d19184a5ea936b680670062a7fad&amp;internal=1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Given how easy it is to use Windows and Office without license along with the &lt;a href=&#34;https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html&#34;&gt;Windows tax&lt;/a&gt; they have a market share in virtually monopoly numbers, that will not change in the short term. Sometimes I think that &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/microsoft-does-not-care-if-you-use-windows-or-office-without-a-license/&#34;&gt;Microsoft does not care if Windows or Office users uses them without a license&lt;/a&gt; for personal use. However, there are alternatives for both Windows and Office that have little to envy, much cheaper or even free and libre software even with better support than &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; offers for its own software.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The alternatives to Windows are the expensive &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/&#34;&gt;Apple&lt;/a&gt; products very oriented to the high ranges especially for the price or some of the many distributions GNU/Linux that are almost totally free and libre software, although the libre software does not have to be free in most cases.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In this article I will focus on alternatives to Office that are also several. Bypassing the issue of libre software, Office is a good and complete office suite with more options than many users will need.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;microsoft-office&#34;&gt;Microsoft Office&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Microsoft Office includes Word as word processor, Powerpoint for presentations, Excel for spreadsheets, Access for databases, Outlook as an e-mail client, OneNote for taking notes or Publisher for publications. It is only available for Windows and Mac for desktop and web versions for these and other systems. &lt;a href=&#34;https://products.office.com/es-es/&#34;&gt;Office 365&lt;/a&gt; has a cost of 8.80€ per user and according to the plan that includes more or fewer applications.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/microsoftoffice-word.png&#34; title=&#34;Microsoft Office Word&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/microsoftoffice-word-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/microsoftoffice-excel.png&#34; title=&#34;Microsoft Office Excel&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/microsoftoffice-excel-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/microsoftoffice-powerpoint.png&#34; title=&#34;Microsoft Office Powerpoint&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/microsoftoffice-powerpoint-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;libreoffice&#34;&gt;LibreOffice&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;The free and libre alternative of Office is &lt;a href=&#34;https://es.libreoffice.org/&#34;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt;. It includes a text editor with Writing, spreadsheets with Calc, presentations with Impress, Drawing to create graphs and Base for simple databases. However, the interface is similar to the Office in the previous editions incorporated with an aesthetic and without the feeling of being taken care of. The menus are long and find a choice among the many is not easy, opening a menu option can be feel intimidated by the length of it and somewhat more difficult to quickly find the desired option among all shown. There will be users who prefer the menu interface and toolbars, I am the ones who like ribbon. It is available for Windows, Linux and Mac.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/libreoffice-writer.png&#34; title=&#34;LibreOffice Writer&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/libreoffice-writer-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/libreoffice-calc.png&#34; title=&#34;LibreOffice Calc&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/libreoffice-calc-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/libreoffice-impress.png&#34; title=&#34;LibreOffice Impress&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/libreoffice-impress-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;wps-office&#34;&gt;WPS Office&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;If you like the ribbon interface without menus with a multitude of options and that is more careful in a design than LibreOffice similar to the one used in Microsoft Office, &lt;a href=&#34;https://www.wps.com/&#34;&gt;WPS Office&lt;/a&gt; is a great option to take into account, it can also be activated in classic mode menus and toolbars, it can edit multiple documents in tabs. It offers the basic programs of an office suite: text editor, spreadsheets and presentations. For personal use it is available with some limitations when printing and exporting documents to PDF format.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For the business environments with all its options its license has a much more reasonable cost than Microsoft Office, 30€ for a one year subscription license and 80€ for the perpetual license.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It is available for Windows (XP, Vista, 7, 8, 10) even in versions for which Microsoft Office does not already offer support, Linux, Android and iOS. Its installer occupies only 80 MB against more than 3 gigas of Office.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/wpsoffice-writer.png&#34; title=&#34;WPS Writer&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/wpsoffice-writer-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/wpsoffice-spreadsheets.png&#34; title=&#34;WPS Spreadsheets&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/wpsoffice-spreadsheets-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/wpsoffice-presentation.png&#34; title=&#34;WPS Office Presentation&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/wpsoffice-presentation-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;google-docs&#34;&gt;Google Docs&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Another alternative to Office is &lt;a href=&#34;https://www.google.es/intl/es/docs/about/&#34;&gt;Google Docs&lt;/a&gt;, it does not have all the options that Office has but for most users it is enough. Simply have a Google account to use that includes a text editor, spreadsheets, presentations and the ability to make forms. It runs in the browser and although it is possible to work without internet connection at specific times is required. The documents are stored in the cloud so we will not lose them in case of spoiling our computer, we can access the documents from any of our devices as a smartphone o tablet, edit the same document by two or more persons simultaneously or share the documents with other people. Being based on the cloud we do not need to perform software updates except the browser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For companies it is offered at the price of 4€ per user per month which includes the Gmail email client, calendars, video calls and 30GB of storage. There will be 8€ with more storage options and message retention.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/googledocs-documento.png&#34; title=&#34;Documento Google Docs&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/googledocs-documento-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/googledocs-hoja-de-calculo.png&#34; title=&#34;Hoja de cálculo Google Docs&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/googledocs-hoja-de-calculo-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/googledocs-presentacion.png&#34; title=&#34;Presentación Google Docs&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/225/googledocs-presentacion-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Some other options that deserves to be commented is &lt;a href=&#34;https://www.calligra.org/&#34;&gt;Calligra&lt;/a&gt; the &lt;a href=&#34;https://www.kde.org/&#34;&gt;KDE desktop environment&lt;/a&gt; suite, &lt;a href=&#34;http://www.abiword.org/&#34;&gt;Abiword&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.lyx.org/&#34;&gt;Lyx&lt;/a&gt; or &lt;a href=&#34;http://www.gnumeric.org/&#34;&gt;Gnumeric&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The next time I&amp;rsquo;m asked to reinstall Windows or Office instead of installing the Microsoft Office suite without a license I think I will install the WPS Office personal use option, I will recommend using Google Docs or LibreOffice, I hope them improve and update to modern times its interface when I have to install it again.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
Referencia:&lt;br&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/a-microsoft-no-le-importa-que-uses-windows-u-office-sin-licencia/&#34;&gt;A Microsoft no le importa que uses Windows u Office sin licencia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/windows-10-and-office-2016-as-easy-to-use-without-license-as-always/&#34;&gt;Windows 10 and Office 2016 as easy to use without license as always&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html&#34;&gt;Windows tax&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.libreoffice.org/&#34;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.wps.com/&#34;&gt;WPS Office&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.es/intl/es/docs/about/&#34;&gt;Google Docs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="blog-stack"/><category term="gnu-linux"/><category term="microsoft"/><category term="software"/><category term="software-libre"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/windows-10-and-office-2016-as-easy-to-use-without-license-as-always/</id><title>Windows 10 and Office 2016 as easy to use without license as always</title><updated>2017-05-09T23:10:00+02:00</updated><published>2017-04-08T11:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/windows-10-and-office-2016-as-easy-to-use-without-license-as-always/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I commented in an article that it is surprising that Microsoft with the capacity that it has and being the devices connected to Internet mostly is not able to avoid using its software without license. I&amp;rsquo;m about to see if with Windows 10 and Office 2016 it&amp;rsquo;s still as easy to use as always. I will also have a sample of the unfair fame of Windows but that allows Microsoft for the bloatware that the device manufacturers pre-installs with its operating system.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/microsoft.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;Microsoft&#34; title=&#34;Microsoft&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/windows-10.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;Windows 10&#34; title=&#34;Windows 10&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/microsoft-office.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Microsoft Office&#34; title=&#34;Microsoft Office&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;This 2016 I have started nothing more and nothing less than installing the operating system and programs of a laptop. One of those favors that we as advanced computer users habitually do. I normally do it willingly, this time I received another in exchange for another kind, so perfect. The need for reinstallation came from the fact that the laptop was remarkably slow despite having a mechanical hard disk and it was not because the equipment was old or had little memory, the processor was an AMD Athlon x2 QL-65 with 4 GiB memory and 320GB hard drive, something that should be more than enough for the purpose of surfing the internet, watching movies, listening to music and do office tasks. It was slow to start, running programs in addition to some antivirus message popups complaining that its trial period expired that appeared when entering the desktop. That was not all, a virus encrypted the personal files, photos and documents, asking in exchange for recovering them something that I did not even bother to see in detail, surely nothing good.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The computer had several bloatware programs typical of &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; laptops provided by manufacturers, an antivirus that could fit the definition of what it tries to protect that expires after a while and leaves it unprotected, a music player that starts with the desktop and hides at the top of the screen in case you atypically need it. The manufacturers are the ones who pre-install these undesirable programs and will be the main culprits but if &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; knows the bad name they give their systems, and so far has not prevented it, some guilt will have, if its operating system is an imposition in practically the whole laptops that are sold in stores, Do you know the &lt;a href=&#34;https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html&#34;&gt;Windows tax&lt;/a&gt;?, they could impose some condition to allow Windows pre-install and make their users happier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On the other hand since the time of Windows Vista the computer can be reinstalled and leave as factory included all the bloatware previously quoted but for this they reserve about 10 GiB of the hard disk space that is not usable by the user. With hard drives with capacities of 320 / 500 GB that are reserved 10 GiB is no bigger problem but more than one has asked because its available space does not correspond with the specifications of the equipment that bought.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;At the point of doing the reinstallation I had no problem, the computer had Windows 7 originally, had been upgraded to Windows 10 and activated correctly in the period of free upgrade offered by Microsoft. As I have done many times in years and with previous versions I start by &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-windows-10-paso-a-paso-desde-cero/&#34;&gt;downloading the ISO image of Windows 10 and start the installation step by step from scratch&lt;/a&gt;. Downloaded the &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/software-download/windows10ISO&#34;&gt;ISO image of Windows 10&lt;/a&gt; that kindly offered by Microsoft on its own website I had not to look for it as it used to be in file sharing networks, point for them. In one of the installation steps I deleted all the partitions recovering the space reserved for the recovery partition. A few minutes of waiting, a couple of reboots and several privacy options deactivated that could give Windows 10 the name of spyware, supposedly for the sake of user, and after creating the user account the system starts with all the devices working properly including graphics card, network and WiFi. Windows is displayed as enabled.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I have to install the basic additional programs with the intention of being free software or respecting the licenses &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; along with &lt;a href=&#34;https://adblockplus.org/es/&#34;&gt;AdBlockPlus&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.videolan.org/vlc/&#34;&gt;VLC&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.peazip.org/peazip-64bit.html&#34;&gt;PeaZip&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.imgburn.com/&#34;&gt;ImgBurn&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://get.adobe.com/es/reader/otherversions/&#34;&gt;Acrobat Reader&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://freefilesync.org/&#34;&gt;FreeFilesync&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.utorrent.com/intl/es/&#34;&gt;uTorrent&lt;/a&gt; to which I add &lt;a href=&#34;https://www.oracle.com/technetwork/java/index.html&#34;&gt;Java&lt;/a&gt;. Finally I am asked to install the office suite &lt;a href=&#34;https://products.office.com/es-es/&#34;&gt;Microsoft Office&lt;/a&gt; as it will be used, my intention fails, I propose to recommend some alternative option as &lt;a href=&#34;https://www.google.es/intl/es/docs/about/&#34;&gt;Google Docs&lt;/a&gt; or &lt;a href=&#34;https://www.libreoffice.org/&#34;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt;. However, Office is what they use, do they ask students to take a license that still costs about 125€ for students? 250€ for other mortals? It&amp;rsquo;s the start of 2016, it&amp;rsquo;s the weekend and I do not want to think much about it, I download the latest version of Office and I install it.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01019TBFO&amp;linkId=cd34e38c16f0643882e1dc753d6ef77d&amp;internal=1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00HC6QQQM&amp;linkId=762b16ff0b7f340317343dc4a24097ab&amp;internal=1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01FNRXAZG&amp;linkId=1f45d19184a5ea936b680670062a7fad&amp;internal=1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;I start Word and it shows me a message that after about 30 days many of its functions will be disabled. The time comes to prove empirically once again what I said in &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/12/microsoft-does-not-care-if-you-use-windows-or-office-without-a-license/&#34;&gt;Microsoft does not care that you use Windows or Office without a license&lt;/a&gt;, I look for some activator in Google, there are hundreds of results, I release one of the link that gives me some hope of not have a virus, I immediately download the .exe file and Windows Defender warns that it have a virus, I run it anyway and click on the button to activate the Office, a message indicating that the activation has failed, I try several options without apparent effect to see if I am not right and Microsoft has done its job to avoid piracy. I search the links and I download another, virus warning, everything normal, I run it, icons begin to appear on the desktop of rare programs that are being installed and Firefox has been changed its home page, wow! This supposed activator was a virus, Defender was right, I will have to reinstall everything again.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I put in the table the fat weapons, start a new reinstallation of Windows 10 and Office in a virtual machine with &lt;a href=&#34;https://www.virtualbox.org/&#34;&gt;VirtualBox&lt;/a&gt; that will allow me to make the tests more easily using the snapshots of the system, if something goes wrong I will be able to return to an earlier point without having to reinstall. I aim to find some activator that works, long ago when using Windows in the first or second, maybe the third link no more than that in Google was the activator that worked, I think again that maybe Microsoft has protected better their software. I inform myself a little more on some of the hundreds of pages, I find that I have to disable Windows Defender, as explained in those pages activate Windows and Office (any of its versions) is as easy as I remembered, use an activator and push a button. I just did not find the right one? I put a little more interest and I look for the &amp;ldquo;official&amp;rdquo; page of an activator, it seems that I have found one with good feelings. I disable Windows Defender, I run the activator, the activator window opens and I select to activate Windows and Office pushing button, in a few seconds it ends and it informs that the activation was correct. I check that Windows is enabled and Office is also enabled.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I start the third installation again on the laptop and perform the activation in the same way as in the virtual machine except Office only since the laptop has already a legal Windows license. Office reports that it is activated. I wish I had not been able to get it.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It is the beginning of 2016 and I have not made one but three installations of Windows and Office, more than days of the year have. And I&amp;rsquo;m still right, using them without a license is still as easy as ever once found the right links in Google, Do a tuesday patch day will install some Windows update that discovers the crack applied to Office? I&amp;rsquo;ll find out.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/222/windows-10.png&#34; title=&#34;Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/222/windows-10-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Windows 10&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/222/microsoft-word-2016.png&#34; title=&#34;Microsoft Word 2016&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2017/222/microsoft-word-2016-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Microsoft Word 2016&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;If you can use software with a legal license but if not use some of the alternative options available for both Windows &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/09/autenticacion-con-oauth-y-keycloak-en-un-servicio-rest-con-jax-rs-y-spring-boot/&#34;&gt;choosing a GNU/Linux distribution&lt;/a&gt; and &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/04/3-office-alternative-options-to-microsoft-office/&#34;&gt;Office and any of its alternatives&lt;/a&gt; that suits your needs.&lt;/p&gt;</content><category term="blog-stack"/><category term="microsoft"/><category term="opinion"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/distribuciones-gnu-linux-mas-seguras-que-windows/</id><title>Distribuciones GNU/Linux, ¿más seguras que Windows?</title><updated>2017-01-21T20:00:00+01:00</updated><published>2017-01-21T10:00:00+01:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/distribuciones-gnu-linux-mas-seguras-que-windows/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los sistemas GNU/Linux pueden ser igual de seguros o inseguros que los sistemas Windows. Sin embargo, en ambas plataformas hay algunas diferencias que explican por que los sistemas Windows tienen peor fama y por que los sistemas GNU/Linux se consideran más seguros que Windows.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/linux.svg&#34; class=&#34;right &#34; alt=&#34;Linux&#34; title=&#34;Linux&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/gnu.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;GNU&#34; title=&#34;GNU&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Habitualmente se comenta que los sistemas con alguna distribución &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; son más seguros que los sistemas &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt;. Probablemente bien configurados y debidamente actualizados ambas opciones sean muy seguras. Sin embargo, desde el punto de vista de un usuario es común que Windows se vea infectado con virus o &lt;em&gt;malware&lt;/em&gt; aún con un antivirus instalado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las razones de que Windows se vea más amenazado son varias, una es que es una plataforma con una cuota de uso enorme por tanto muy atractiva de atacar. Otra es que instalar programas o software en las distribuciones GNU/Linux se realiza en su mayor parte desde los repositorios oficiales, es decir, de una fuente confiable. En Windows hay que buscar la página oficial del programa y en los resultados de Google no siempre es la primera opción si se busca por «windows reproductor de vídeo», «windows programa para descargar películas» o segundas o terceras opciones es software dudoso. Esas páginas no oficiales de los programas pueden realmente hospedar programas con virus. Quizá ahora que &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; ha añadido en sus últimas versiones de Windows &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/en-us/windows/windows-10-apps&#34;&gt;una tienda de aplicaciones&lt;/a&gt; se podrán instalar desde ella con más garantías de forma similar a lo que desde hace mucho tiempo en GNU/Linux son los repositorios de paquetes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro motivo es que &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/&#34;&gt;muchos usuarios de Windows y Office los usan sin licencia&lt;/a&gt; y no hay mayor problema ya que incluso Microsoft ofrece la descarga de la &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/software-download/windows10ISO&#34;&gt;imagen ISO de Windows 10&lt;/a&gt; desde su propia página pero para realizar la activación sin la correspondiente licencia hay que usar un programa que puede contener un virus y en un buen caso obligar a reinstalar Windows para deshacerse de él, un peor caso es que el virus no muestre síntomas de su presencia y pase desapercibido pero recolectando datos (contraseñas, fotos, documentos, &amp;hellip;) del usuario sin que este lo sepa. La lista de programas que los usuarios de Windows usan sin licencia es mucho más extensa &lt;a href=&#34;http://www.adobe.com/es/products/photoshop.html&#34;&gt;Photoshop&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.adobe.com/es/products/illustrator.html&#34;&gt;Illustrator&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.adobe.com/es/products/indesign.html&#34;&gt;InDesign&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.adobe.com/es/products/premiere.html&#34;&gt;Premiere Pro&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.adobe.com/es/products/aftereffects.html&#34;&gt;After Effects&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.adobe.com/es/products/photoshop-lightroom.html&#34;&gt;Lightroom&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://acrobat.adobe.com/es/es/acrobat.html&#34;&gt;Acrobat&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.adobe.com/es/creativecloud/catalog/desktop.html&#34;&gt;otro software de Adobe&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.autodesk.es/products/autocad/overview&#34;&gt;AutoCAD&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.winzip.com/win/es/&#34;&gt;Winzip&lt;/a&gt;, &amp;hellip; que igualmente al &lt;em&gt;crackearlos&lt;/em&gt; para usarlos después de su periodo de prueba, con la que la seguridad de los sistemas Windows se ve comprometida. Para cada uno de estos programas hay otros &lt;a href=&#34;http://alternativeto.net/&#34;&gt;alternativos con licencias de software libre&lt;/a&gt; mejores o las suficientes funciones para la mayoría de usuarios. Los juegos también son muy pirateados y los &lt;em&gt;cracks&lt;/em&gt; usados también pueden contener funciones maliciosas y es otra fuente de entrada para comprometer la seguridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la cuota de uso que tiene Windows serán muchos usuarios con muchos conocimientos que lo usan pero es mayor el número de sus usuarios que tienen pocos conocimientos informáticos y que a la mayoría les vino con el ordenador preinstalado con &lt;a href=&#34;https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html&#34;&gt;el impuesto Windows&lt;/a&gt; con lo que la seguridad de los sistemas Windows queda inutilizada. Algunas páginas de reputación dudosa muestran mensajes o correos electrónicos fraudulentos contienen &lt;em&gt;banners&lt;/em&gt; advirtiendo que se debe descargar y ejecutar un programa, un usuario con conocimientos simplemente los ignoraría pero algunos usuarios sin conocimientos pueden hacerles caso. E incluso los usuarios con conocimientos si no usan el software con su licencia y usan activadores pueden comprometer la seguridad de sus sistemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Descargar y ejecutar un programa en GNU/Linux de una fuente externa a los repositorios oficiales igualmente puede comprometer la seguridad pero dado que todo el software normalmente se encuentra en los repositorios no suele haber necesidad. Sin embargo, también hay que tener precauciones de &lt;em&gt;scritps&lt;/em&gt; como estos dos que pueden destruir de forma catastrófica un sistema GNU/Linux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ADVERTENCIA: no los ejecutes!&lt;/strong&gt;. El primero elimina todos los archivos del sistema y el segundo por mucho que parezcan unos extraños inocentes emoticonos crea procesos hasta que agota los recursos del sistema. Un usuario de GNU/Linux precavido y con conocimientos antes revisaría el contenido de cualquier &lt;em&gt;script&lt;/em&gt; o binario ejecutable y no ejecutaría nada en caso de duda.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;code&#34;&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;div class=&#34;chroma&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;lntable&#34;&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-Bash&#34; data-lang=&#34;Bash&#34;&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;1
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;2
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-Bash&#34; data-lang=&#34;Bash&#34;&gt;$ sudo rm -rf /
$ :&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;(){&lt;/span&gt; :&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;|&lt;/span&gt;:&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;amp;&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;o&#34;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;;&lt;/span&gt;:&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;highlight-meta&#34;&gt;
&lt;span class=&#34;raw&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/distribuciones-gnu-linux-mas-seguras-que-windows/code/nuke.sh&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;view raw&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/01/distribuciones-gnu-linux-mas-seguras-que-windows/code/nuke.sh&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;nuke.sh&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dicho lo cual, tanto GNU/Linux y Windows tendrán un nivel de seguridad no tan diferente bien configurados pero el hecho de que los primeros normalmente se basan en software libre, usan repositorios de software confiables, se mantienen siempre actualizados y más rápidamente (al no suponer un coste en nuevas licencias de Windows ni tiene una fecha de expiración del soporte como Windows XP, Vista o Windows 7), se evitan usar activadores, el código fuente está disponible para cualquiera que quiera verlo, la seguridad es auditable y si contuviese alguna función maliciosa podría ser descubierta con mayor facilidad, junto con que los usuarios de GNU/Linux tienen de media más conocimientos que los usuarios Windows, es una plataforma minoritaria en cuota de uso, más fragmentada en diferentes distribuciones y por tanto menos atractiva para atacar hace que GNU/Linux a nivel de usuario tenga menos problemas de seguridad.&lt;/p&gt;</content><category term="blog-stack"/><category term="gnu-linux"/><category term="microsoft"/><category term="opinion"/><category term="planeta-codigo"/><category term="planeta-linux"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/la-siguiente-disrupcion-tecnologica-la-convergencia/</id><title>La siguiente disrupción tecnológica, la convergencia</title><updated>2016-06-11T12:00:00+02:00</updated><published>2016-06-10T19:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/06/la-siguiente-disrupcion-tecnologica-la-convergencia/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La tecnología no para de avanzar, cada varios meses salen noticias de avances importantes. Algunos avances se convierten en realidad, otros tardan más en llegar, otros llegan pero no triunfan y de otros pasado un tiempo no se vuelve a oír hablar de ellos. Algunos cambios aunque mejoran lo existente son leves sin añadir nuevas posibilidades ni cambian los comportamientos de los usuarios o como interaccionan estos con la tecnología. Otros pocos son disruptivos y cambian de forma significativa el mercado de la tecnología junto con sus usuarios, estos cambios novedosos son capaces de hundir empresas líderes si no saben adaptarse o no los prevén al mismo tiempo que crean nuevos líderes en el mercado.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el mundo de la tecnología cada nuevo procesador, tarjeta gráfica, &lt;abbr title=&#34;Solid-State Drive&#34;&gt;SSD&lt;/abbr&gt; y otros componentes de un dispositivo se presentan prometiendo mejoras significativas en rendimiento y/o consumo de energía habitualmente entre un 20% y 90% sobre la generación anterior. Las mejoras de los componentes aunque significativas no suponen una disrupción en la tecnología, simplemente la hacen más rápida. El caso de los procesadores, tarjetas gráficas o SSD es una muestra, estos nuevos sistemas de almacenamiento aunque suponen una gran mejora sobre los discos duros mecánicos con una mucho mayor tasa de transferencia no modifican de forma disruptiva la tecnología para el usuario, si el ordenador en vez de iniciarse en un minuto y medio tarda 15 segundos aunque el SSD suponga una mejora significativa en el rendimiento de los ordenadores no es más que esperar más o menos tiempo, es una pequeña disrupción para los usuarios aunque grande para los fabricantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De las disrupciones que estoy hablando son las cambian significativamente la tecnología, la aparición del ordenador personal y como los aprovechó &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;https://www.ibm.com/us-en/&#34;&gt;IBM&lt;/a&gt; no supo o no pudo, la aparición de las interfaces gráficas cuando solo existía la línea de comandos o estaban basadas en texto e iniciaron el dominio de Microsoft y &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/&#34;&gt;Apple&lt;/a&gt; en la informática de consumo, de la aparición de los teléfonos móviles en la que en una época &lt;a href=&#34;https://www.nokia.com/es_int/&#34;&gt;Nokia&lt;/a&gt; era el líder y como con la aparición de los teléfonos inteligentes al no adaptarse o preverlo sucumbió al menos tal y como era, de como &lt;em&gt;3dfx&lt;/em&gt; no pudo competir con las &lt;abbr title=&#34;Graphics Processor Unit&#34;&gt;GPU&lt;/abbr&gt; modernas que &lt;a href=&#34;https://www.nvidia.com/es-es/&#34;&gt;NVIDIA&lt;/a&gt; popularizó con gran éxito. Algunas disrupciones importantes no son instantáneas pueden tardar algún lustro pero sin las compañías líderes no las ven venir ni se adaptan cuando quieren darse cuenta ya es demasiado tarde llegando a desaparecer o convertirse en poco relevantes. Algunas tecnologías prometedoras no tienen el éxito esperado como las pantallas de televisión 3D o curvas, un porcentaje grande de otros casos siguen el mismo camino, ¿alguien ha dicho &lt;em&gt;blu-ray&lt;/em&gt;?, ¿&lt;em&gt;smartwatch&lt;/em&gt;?, &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/microsoft.png&#34; alt=&#34;Microsoft&#34; title=&#34;Microsoft&#34;/&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/apple.png&#34; alt=&#34;Apple&#34; title=&#34;Apple&#34;/&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/linux.png&#34; alt=&#34;Linux&#34; title=&#34;Linux&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál será la siguiente disrupción? Hacer cábalas sobre futuro es difícil y suele ser más propio del inicio de año pero aquí haré mi apuesta y a ver si acierto. En estos momentos hay varias novedosas que pueden cambiar significativamente el mundo de la tecnología una de ellas es la realidad virtual o la realidad aumentada de las &lt;em&gt;holosens&lt;/em&gt; de Microsoft, muy de películas futuristas pero incómodas de usar para el usuario ya que requieren gafas en el caso de la realidad virtual que acaparan la visión y las &lt;em&gt;holosens&lt;/em&gt; de Microsoft para la realidad aumentada no veo porque no vayan a seguir el mismo camino que las &lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Google_Glass&#34;&gt;Google Glass&lt;/a&gt;, otro proyecto futurista de realidad aumentada es &lt;a href=&#34;https://get.google.com/tango/&#34;&gt;Google Tango&lt;/a&gt; que será un nuevo ámbito de acción para muchas empresas. De todas la que creo que más temprano que tarde llegará será la convergencia entre dispositivos móviles, tabletas, ordenadores e incluso &lt;em&gt;smart tv&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la cada vez más capacidad de los dispositivos móviles que aumenta en un gran porcentaje en cada generación ¿cuando será el momento en que sean capaces de sustituir a otros dispositivos como ordenador y tabletas? Algunos móviles ya tienen 3 y 4GiB de memoria, sus procesadores más núcleos que un ordenador de escritorio, almacenamiento de 64GiB y 128Gib más que suficiente existiendo el almacenamiento en línea y externo para los dispositivos permanentemente conectados. Los procesadores de los dispositivos móviles &lt;a href=&#34;https://www.arm.com/&#34;&gt;ARM&lt;/a&gt; no está muy lejos del rendimiento de los procesadores de escritorio Intel Core ¿cuánto tiempo tardará en aparecer el primer ordenador de escritorio con procesador ARM? ¿&lt;a href=&#34;https://www.intel.es&#34;&gt;Intel&lt;/a&gt; tiene que preocuparse por ARM? Yo creo que sí tiene que preocuparse por la convergencia en la que un procesador &lt;a href=&#34;https://wccftech.com/apple-a9xipad-pro-benchmarks/&#34;&gt;ARM no tardará mucho en tener suficiente capacidad&lt;/a&gt; (y &lt;a href=&#34;http://www.extremetech.com/mobile/221881-apples-a9x-goes-head-to-head-against-intels-core-m-in-arm-x86-grudge-match&#34;&gt;II&lt;/a&gt;) para tareas básicas de escritorio mucho más barato de fabricar y más eficiente energéticamente. Intel hoy lidera la fabricación de procesadores de escritorio, ARM el diseño de procesadores de dispositivos móviles, la disrupción será que los procesadores ARM serán capaces de adentrarse en el escritorio e incluso en los servidores. ¿Apple en algún momento fabricará un &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/macbook/&#34;&gt;MacBook&lt;/a&gt; con procesador ARM de los que ya incorpora personalizados en sus dispositivos móviles?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los ordenadores de escritorio no se pueden transportar, los portátiles no pesan tanto siendo más manejables pero son incómodos y no acarrables en todo momento como los móviles por otro lado en los teléfonos inteligentes es incómodo escribir, copiar, pegar, trabajar con múltiples aplicaciones, navegar por internet y tiene una pantalla del alta resolución pero pequeña, digamos que hay una necesidad de unir ambos mundos que proporcione lo mejor de los dos. El ordenador de escritorio y portátiles de hoy serán irrelevantes salvo para algunos usuarios que requieran potencia extrema al igual que ocurre con las tarjetas gráficas dedicadas para jugadores exigentes, la convergencia hará que tengamos un único dispositivo para lo que hasta ahora utilizábamos varios para los casos de requerir mayor potencia surgirán dársenas o &lt;em&gt;docks&lt;/em&gt; que proporcionen mayor capacidad gráfica y más opciones de conectividad. El &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; sustituirá al ordenador de escritorio cuando podamos conectarlo a una pantalla externa junto con un teclado y ratón, el teléfono inteligente se convertirá en el dispositivo universal. El conector &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/USB_Type-C&#34;&gt;USB Type-C&lt;/a&gt; ya podría proporcionar la conectividad necesaria con pantallas, teclado, ratón y más dispositivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando la diferencia entre el ordenador de escritorio y el dispositivo móvil sea poco significativa la convergencia será una realidad, cada año está más cerca no hay más que ver que ya hoy hay móviles con 4GiB de memoria la misma que algunos ordenadores de escritorio y portátiles de gama mediana y baja. Solo falta saber quienes del mercado tecnológico se adaptarán, perecerán, surgirán, perderán su relevancia y cual será el primero en comercializar un producto convergente.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/intel.png&#34; alt=&#34;Intel&#34; title=&#34;Intel&#34;/&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/arm.png&#34; alt=&#34;ARM&#34; title=&#34;ARM&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Intel lo tiene difícil, más &lt;a href=&#34;https://www.anandtech.com/show/10288/intel-broxton-sofia-smartphone-socs-cancelled&#34;&gt;con las recientes noticas del abandono de sus SoCs móviles&lt;/a&gt;, ya que los procesadores ARM son más baratos de fabricar y consumen menos energía lo que los hace más adecuados para los dispositivos móviles, salvo que el histórico Intel se adapte perderá gran parte de su relevancia en el mundo del hardware de cómputo en la misma medida que ARM la gane. Los fabricantes que adaptan los diseños ARM explorarán nuevos campos de mercado que hasta ahora no les era posible acceder. Los mejor posicionados &lt;a href=&#34;https://www.qualcomm.com/&#34;&gt;Qualcomm&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.samsung.com/es/&#34;&gt;Samsung&lt;/a&gt; y quizá Nvidia tenga más éxito con sus &lt;a href=&#34;https://www.nvidia.es/object/tegra-es.html&#34;&gt;procesadores ARM Tegra&lt;/a&gt; y en menor medida &lt;a href=&#34;https://www.nxp.com/&#34;&gt;Freescale&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.ti.com/&#34;&gt;Texas Instruments&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.broadcom.com/&#34;&gt;Broadcom&lt;/a&gt;, y puede que veamos a &lt;a href=&#34;https://www.amd.com/es&#34;&gt;AMD&lt;/a&gt; fabricar de forma masiva procesadores con arquitectura ARM en detrimento de &lt;em&gt;x86-64&lt;/em&gt;, &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, la convergencia requerirá de software que se adapte a cada caso de uso, como dispositivo móvil y teléfono y como ordenador de escritorio y pantallas grandes como la televisión. Microsoft ya ha dado muestras de que está trabajando en la convergencia y si es la primera en hacerla realidad de forma útil para los usuarios seguirá durante alguna década más con su práctico monopolio en el escritorio y ganar una cuota mucho mayor entre los dispositivos móviles que hoy aún se le atraganta en detrimento de Google y &lt;a href=&#34;https://www.android.com/&#34;&gt;Android&lt;/a&gt; y Apple e &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/es/ios/ios-12/&#34;&gt;iOS&lt;/a&gt;. Google tiene las partes para iniciar la convergencia con Android en el ámbito móvil, por otro lado está &lt;a href=&#34;https://www.chromium.org/chromium-os&#34;&gt;Chromimum OS&lt;/a&gt; incorporados en sus &lt;a href=&#34;https://www.chromium.org/chromium-os&#34;&gt;Chromebooks&lt;/a&gt; en el ámbito de escritorio y si es capaz de juntar las piezas y no retrasarse frente a sus competidores puede mantener su amplia cuota de mercado en el ámbito móvil y ganarla en el escritorio desafiando la posición de Microsoft. De Apple aún no he oído noticias sobre la convergencia pero también tiene una buena posición con iOS por un lado y &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/macos/&#34;&gt;Mac OS X&lt;/a&gt; por el otro pero aunque se adelante a Microsoft y Google los precios de sus productos serán más elevados que lo que más tarde Google o Microsoft fabriquen y vendan con lo que hará que Microsoft no pierda su posición dominante si Google no se la cuestiona. Seguramente &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; irá detrás de la cresta de la ola, &lt;a href=&#34;https://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt; ya ha dado muestras de la convergencia y está desarrollando &lt;a href=&#34;https://www.ubuntu.com/desktop/snappy&#34;&gt;Snapy&lt;/a&gt; pero probablemente llegue más o mucho más tarde que los actores anteriores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta batalla tecnológica de la convergencia forjará el nuevo equilibrio de fuerzas que se mantendrán durante algún lustro o década en la que esperemos los usuarios seamos en gran parte beneficiados por nuevos productos con nuevas posibilidades a precios asequibles&amp;hellip; hasta una nueva disrupción. Está por ver quienes pierden su posición dominante, quieres la ganan y que nuevos contendientes surgen en este nuevo mercado que transformará el existente. Finalmente, todo esto no es más que una elucubración pero una muy plausible y no lejana de lo que finalmente se produzca.&lt;/p&gt;</content><category term="apple"/><category term="blog-stack"/><category term="gnu-linux"/><category term="microsoft"/><category term="planeta-codigo"/><category term="planeta-linux"/><category term="opinion"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/como-realizar-copias-de-seguridad-en-windows-con-freefilesync/</id><title>Cómo realizar copias de seguridad en Windows con FreeFileSync</title><updated>2016-05-22T13:00:00+02:00</updated><published>2016-05-22T13:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/como-realizar-copias-de-seguridad-en-windows-con-freefilesync/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Realizar copias de seguridad cada cierta frecuencia nos salvará de perder los datos en algún momento, no sabemos cuando pero tarde o temprano algo del equipo que usemos fallará ya sea a causa de software o hardware. A nivel de usuario mantener una copia sincronizada en otro dispositivo de nuestros archivos seguramente sea suficiente para no perderlos a causa de un desastre, para ello podemos usar FreeFileSync.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/freefilesync.png&#34; class=&#34;right &#34; alt=&#34;FreeFileSync&#34; title=&#34;FreeFileSync&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Realizar copias de seguridad es algo imprescindible si no queremos perder los datos el día que el sistema falle. No sabemos cuando alguna de las piezas de las que se compone un sistema fallará pero es seguro que un día fallará, puede que sean en meses, años, un lustro o una década. El fallo puede producirse por múltiples motivos relacionados con el hardware en el que algún componente físico se ha estropeado por desgaste, un pico de tensión, un golpe o caída como el disco duro, SSD, la placa base, la pantalla de un portátil, la fuente de alimentación, la memoria, el microprocesador o puede ser que el software como el sistema operativo que no se inicia por una actualización problemática, algún controlador de dispositivo produce algún error fatal en forma de &lt;abbr title=&#34;Blue Screen of Dead, Patalla azúl de la muerte&#34;&gt;BSOD&lt;/abbr&gt;, algún virus que impide iniciar el sistema, ha cifrado los archivos o ha corrompido el sistema haciendo que no sea usable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestros datos en forma de documentos, fotos, música o vídeos son más importantes que el equipo estropeado ya que este se se puede reemplazar pero recuperar los datos será mas complicado o imposible dependiendo del fallo si no hemos realizado copias de seguridad. En GNU/Linux hay múltiples programas y formas de hacer las copias de seguridad, incrementales, comprimidas, cifradas, &amp;hellip; pero para un uso personal &lt;a href=&#34;https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/05/copia-de-seguridad-con-rsync.html&#34;&gt;hacer una copia de los archivos y mantenerla sincronizada con rsync&lt;/a&gt; es más que suficiente. En Windows un programa es &lt;a href=&#34;https://freefilesync.org/&#34;&gt;FreeFileSync&lt;/a&gt; equivalente a &lt;em&gt;rsync&lt;/em&gt; disponible en GNU/Linux.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/144/freefilesync.png&#34; title=&#34;FreeFileSync&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/144/freefilesync-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;FreeFileSync tiene una licencia de software libre y está disponible tanto para &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;/&lt;a href=&#34;https://www.linux.com/&#34;&gt;Linux&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/macos/&#34;&gt;Mac OS X&lt;/a&gt;. Ofrece una interfaz gráfica y su uso no es complicado. Primero deberemos seleccionar los directorios de los que hacer copia de seguridad y para cada uno de ellos el directorio destino en el que se guardará la copia de seguridad, FreeFileSync llama al origen y destino izquierdo y derecho ya que los presenta así en la interfaz y con la característica que cualquiera de ellos puede actuar como origen y destino. Habitualmente el directorio origen será uno del disco duro del sistema y el directorio destino un directorio de un disco duro o memoria USB externa. La copia de seguridad debería guardase en un dispositivo diferente al origen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de indicar orígenes y destinos debemos seleccionar el tipo sincronización entre ambos directorios. Las opciones que nos ofrece de sincronización son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bidireccional: busca cambios en tanto en el lado izquierdo como del derecho y hace la sincronización en el otro lado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Espejo: hace una copia exacta del lado izquierdo al lado derecho haciendo las modificaciones necesarias para que el lado derecho sea exactamente igual que el izquierdo, elimina archivos del lado derecho eliminados del lado izquierdo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Actualizar: copia archivos nuevos y actualiza los modificados del lado izquierdo al lado derecho, no resolviendo los conflictos en caso de haber modificaciones en un archivo tanto del lado izquierdo y derecho, no elimina del lado derecho los archivos eliminados del lado izquierdo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Personalizada: para cada categoría de modificación podemos seleccionar la acción que queremos que realice FreeFileSync.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En cada opción de sincronización es posible personalizar las acciones a realizar según la categoría de modificación, que son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Copiar nuevo elemento a la derecha o a la izquierda.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eliminar elemento izquierdo o derecho.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No hacer nada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Actualizar elemento izquierdo o derecho.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Las categorías de modificación son las siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El elemento solo existe en el lado izquierdo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El lado izquierdo es más reciente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hay un conflicto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El lado derecho es más reciente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El elemento solo existe en el lado derecho.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Antes de hacer la copia de seguridad podemos comparar el origen y destino viendo que diferencias hay entre los archivos y obteniendo unas estadísticas según el número de archivos para los que es necesario una acción de sincronización. También veremos que archivos se añaden, se eliminan o se modifican. FreeFileSync únicamente realiza la modificaciones imprescindibles para mantener la sincronización por lo que realizando la copia de seguridad con cierta frecuencia las acciones necesarias no serán muchas y se realizará rápidamente dependiendo del tamaño de los archivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las opciones que ofrece son bastantes y seguro que cubren la mayoría de casos de uso que un usuario a nivel personal tiene. En el &lt;a href=&#34;https://freefilesync.org/manual.php&#34;&gt;manual de usuario de FreeFileSync&lt;/a&gt; están comentadas más detalladamente sus opciones.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://freefilesync.org/manual.php?topic=comparison-settings&#34;&gt;Opciones de comparación&lt;/a&gt;. Donde podremos indicar como detectar cambios entre los archivos, por fecha y tamaño, por contenido o por tamaño del archivo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://freefilesync.org/manual.php?topic=exclude-items&#34;&gt;Opciones de filtrado&lt;/a&gt;. Con expresiones regulares indicamos los archivos a incluir y excluir en la sincronización, por ejemplo, &lt;em&gt;*.jpg&lt;/em&gt; para fotos, &lt;em&gt;*.docx&lt;/em&gt; para documentos de Microsoft Word, &amp;hellip; normalmente querremos seleccionar por extensión del archivo. También podremos excluir según el tamaño mínimo, máximo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://freefilesync.org/manual.php?topic=synchronization-settings&#34;&gt;Opciones de sinconización&lt;/a&gt;. Es dónde seleccionaremos el tipo de sincronización y las acciones a realizar según el tipo de categoría de modificación. Para las eliminaciones podremos elegir entre eliminar de forma permanente, enviar a la papelera de reciclaje o versionar los archivos. También elegiremos la posibilidad de que nos muestre una ventana con los conflictos que se produzcan. Por último, la acción una vez terminada la sincronización en caso de tomar mucho tiempo que nos servirá para desatender la sincronización, por ejemplo, apagar el equipo al terminar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://freefilesync.org/manual.php?topic=tips-and-tricks&#34;&gt;Notas y trucos&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/144/freefilesync-comparacion.png&#34; title=&#34;Opciones de comparación de FreeFileSync&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/144/freefilesync-comparacion-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/144/freefilesync-filtro.png&#34; title=&#34;Opciones de filtrado de FreeFileSync&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/144/freefilesync-filtro-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/144/freefilesync-sincronizacion.png&#34; title=&#34;Opciones de sincronización de FreeFileSync&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/144/freefilesync-sincronizacion-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;La ventaja realizar un copia de los archivos directamente sin comprimir o cifrar es que no necesitaremos ningún programa adicional para acceder a ellos en caso de necesidad. Otros programas de copias de seguridad son capaces de guardar los datos cifrados y comprimidos pero para recuperar los datos necesitaremos esos programas. Dependiendo de los requerimientos para la copia de seguridad podemos &lt;a href=&#34;http://windows.microsoft.com/es-es/windows/protect-files-bitlocker-drive-encryption#1TC=windows-8&#34;&gt;cifrar la unidad USB externa con BitLocker en Windows&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/&#34;&gt;cifrar la unidad USB externa con dm-crypt y LUKS en GNU/Linux&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
Referencia:&lt;br&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2013/05/copia-de-seguridad-con-rsync.html&#34;&gt;Copia de seguridad con rsync&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-unidad-usb-completamente-con-dm-crypt-y-luks-en-gnu-linux/&#34;&gt;Cifrar unidad USB completamente con dm-crypt y LUKS en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/02/cifrar-archivos-con-encfs-en-gnu-linux/&#34;&gt;Cifrar archivos con EncFS en GNU/Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="blog-stack"/><category term="microsoft"/><category term="planeta-linux"/><category term="software"/><category term="software-libre"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/3-opciones-ofimaticas-alternativas-a-microsoft-office/</id><title>3 opciones ofimáticas alternativas a Microsoft Office</title><updated>2016-08-23T23:00:00+02:00</updated><published>2016-05-20T19:00:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/3-opciones-ofimaticas-alternativas-a-microsoft-office/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Office es la suite ofimática de Microsoft con un margen de diferencia en la cuota de uso muy amplio sobre la siguiente opción en los sistemas con Windows. Es muy completa que incluye más funciones incluso que la mayoría de usuarios conoce o necesita pero también es una opción más cara que otras alternativas que incluso llegan a ser gratuitas sin tener nada que envidiarle para la mayoría de usuarios y casos de uso.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/microsoft.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;Microsoft&#34; title=&#34;Microsoft&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/libreoffice.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;LibreOffice&#34; title=&#34;LibreOffice&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En el primer artículo de este 2016 comentaba que &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/&#34;&gt;Windows y Office aún siguen siendo fáciles de usar sin licencia&lt;/a&gt;. Licencia que cuesta nada más ni nada menos que unos 125€ para el &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2bg4CR2&#34;&gt;hogar y estudiantes&lt;/a&gt; y unos 250€ para &lt;a href=&#34;https://amzn.to/2bNf5Bx&#34;&gt;hogar y negocios&lt;/a&gt;, por equipo. Y si el equipo se renueva o estropea requiriendo cambiar algunos componentes debe adquirirse una nueva licencia. Dado el coste nada despreciable de la licencia no es de extrañar que tanto Windows como Office sean unos de los productos más usados sin licencia o pirateados.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00HC6QQQM&amp;linkId=762b16ff0b7f340317343dc4a24097ab&amp;internal=1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01FNRXAZG&amp;linkId=1f45d19184a5ea936b680670062a7fad&amp;internal=1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dada lo fácil que es usar Windows y Office sin licencia junto con el &lt;a href=&#34;https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html&#34;&gt;impuesto Windows&lt;/a&gt; hacen que tengan una cuota de mercado en números prácticamente de monopolio ni hay muestras de que vaya a cambiar a corto plazo. A veces pienso que &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/a-microsoft-no-le-importa-que-uses-windows-u-office-sin-licencia/&#34;&gt;a Microsoft no le importa que uses Windows u Office sin licencia&lt;/a&gt; para uso personal. Sin embargo, hay alternativas tanto para Windows como para Office que tienen poco que envidiarle, mucho más baratas o incluso gratuitas y de software libre incluso con un soporte mejor que el que ofrece &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; para su propio software.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las alternativas a Windows son los caros productos de &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/&#34;&gt;Apple&lt;/a&gt; muy orientados a gamas altas sobre todo por el precio o alguna de las muchas distribuciones GNU/Linux que son prácticamente en su totalidad gratuitas y de software libre, aunque el software libre no tiene por que ser gratuito en la mayoría de los casos lo es.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo me centraré más en las alternativas a Office que también son varias. Obviando el tema del software libre, Office es una buena y completa suite ofimática con más opciones de la que muchos usuarios necesitarán.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;microsoft-office&#34;&gt;Microsoft Office&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Microsoft Office incluye Word como procesador de textos, Powerpoint para presentaciones, Excel para hojas de cálculo, Access para bases de datos, Outlook como cliente de correo electrónico, OneNote para tomar notas o Publisher para publicaciones. Solo está disponible para Windows y Mac para el escritorio y las versiones web para estos y otros sistemas. &lt;a href=&#34;https://products.office.com/es-es/&#34;&gt;Office 365&lt;/a&gt; tiene un coste alrededor de 8,80€ por usuario y mes según el plan que incluye más o menos aplicaciones.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/microsoftoffice-word.png&#34; title=&#34;Microsoft Office Word&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/microsoftoffice-word-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/microsoftoffice-excel.png&#34; title=&#34;Microsoft Office Excel&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/microsoftoffice-excel-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/microsoftoffice-powerpoint.png&#34; title=&#34;Microsoft Office Powerpoint&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/microsoftoffice-powerpoint-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;libreoffice&#34;&gt;LibreOffice&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La alternativa libre y gratuita equivalente de Office es &lt;a href=&#34;https://es.libreoffice.org/&#34;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt;. Incluye un editor de textos con Writer, hojas de cálculo con Calc, presentaciones con Impress, Draw para crear gráficos y Base para bases de datos sencillas. Sin embargo, la interfaz es el similar al de Office en las ediciones anteriores a la incorporación de &lt;em&gt;ribbon&lt;/em&gt; con una estética sin la sensación de estar cuidada. Los menús son largos y encontrar un opción entre las muchas disponibles no es sencillo, al abrir una opción de menú uno se puede sentir intimidado por la longitud del mismo y es algo más difícil encontrar rápidamente la opción buscada entre todas las mostradas. Habrá usuarios que prefieran la interfaz de menús y barras de herramientas, yo soy de los que les gusta más &lt;em&gt;ribbon&lt;/em&gt;. Está disponible para Windows, Linux y Mac.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/libreoffice-writer.png&#34; title=&#34;LibreOffice Writer&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/libreoffice-writer-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/libreoffice-calc.png&#34; title=&#34;LibreOffice Calc&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/libreoffice-calc-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/libreoffice-impress.png&#34; title=&#34;LibreOffice Impress&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/libreoffice-impress-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;wps-office&#34;&gt;WPS Office&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si nos gusta más la interfaz &lt;em&gt;ribbon&lt;/em&gt; sin menús con multitud de opciones y que esté más cuidada en cuanto a diseño que LibreOffice similar a la usada en Microsoft Office, &lt;a href=&#34;https://www.wps.com/?lang=es&#34;&gt;WPS Office&lt;/a&gt; es una opción muy a tener en cuenta, también puede activarse en modo clásico con menús y barras de herramientas soportando editar varios documentos en tabuladores. Ofrece únicamente los programas básicos de una suite ofimática: editor de textos, hojas de cálculo y presentaciones. Para un uso personal es gratuita con algunas limitaciones al imprimir y exportar documentos a formato PDF pero más que suficiente aún sin todas las opciones solo disponibles en la opción de pago.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para el ámbito empresarial o con todas sus opciones su licencia tiene un coste mucho más razonable que el de Microsoft Office, 45€ para una licencia de un año y 80€ para la licencia de por vida por usuario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Está disponible para Windows (XP, Vista, 7, 8, 10) incluso en versiones para los que ni Microsoft Office ya ofrece soporte, Linux, Android e iOS. Su instalador ocupa únicamente unos 80 MiB contra los más de 3 GiB de Office.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/wpsoffice-writer.png&#34; title=&#34;WPS Writer&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/wpsoffice-writer-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/wpsoffice-spreadsheets.png&#34; title=&#34;WPS Spreadsheets&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/wpsoffice-spreadsheets-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/wpsoffice-presentation.png&#34; title=&#34;WPS Office Presentation&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/wpsoffice-presentation-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;google-docs&#34;&gt;Google Docs&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Otra alternativa a Office es &lt;a href=&#34;https://www.google.es/intl/es/docs/about/&#34;&gt;Google Docs&lt;/a&gt;, no tiene todas las opciones que tiene Office pero para la mayoría de usuarios es suficiente. Basta con tener una cuenta de Google para usarla que incluye un editor de textos, de hojas de cálculo, de presentaciones y la posibilidad de realizar formularios. Se ejecuta en el navegador y aunque es posible en trabajo sin conexión a internet en momentos puntuales es requerirdo. Los documentos se almacenan en la nube con lo que no los perderemos en caso de estropearse nuestro equipo, podremos acceder a los documentos desde cualquiera de nuestros dispositivos como un teléfono inteligente, editar el mismo documento dos o más personas de forma simultanea o compartir los documentos con otras personas. Al estar basado en la nube no necesitamos realizar actualizaciones de software salvo el navegador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para las empresas se ofrece al precio de 4€ por usuario al mes que incluye el cliente de correo Gmail, calendarios, videollamadas y 30 GB de almacenamiento. Serán 8€ con más opciones de almacenamiento y retención de mensajes.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/googledocs-documento.png&#34; title=&#34;Documento Google Docs&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/googledocs-documento-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/googledocs-hoja-de-calculo.png&#34; title=&#34;Hoja de cálculo Google Docs&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/googledocs-hoja-de-calculo-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/googledocs-presentacion.png&#34; title=&#34;Presentación Google Docs&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/143/googledocs-presentacion-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Alguna otra opción que merece ser comentada es &lt;a href=&#34;https://www.calligra.org/&#34;&gt;Calligra&lt;/a&gt; la suite del &lt;a href=&#34;https://www.kde.org/&#34;&gt;entorno de escritorio KDE&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.abiword.org/&#34;&gt;Abiword&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.lyx.org/&#34;&gt;Lyx&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://www.gnumeric.org/&#34;&gt;Gnumeric&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La próxima vez que me pidan reinstalar Windows u Office en vez de instalar la suite ofimática de Microsoft sin licencia creo que instalaré la opción para uso personal de WPS Office, recomendaré usar Google Docs o LibreOffice que espero mejore y actualice a los tiempos modernos su interfaz cuando tenga que instalarlo.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
Referencia:&lt;br&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/a-microsoft-no-le-importa-que-uses-windows-u-office-sin-licencia/&#34;&gt;A Microsoft no le importa que uses Windows u Office sin licencia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/&#34;&gt;Windows 10 y Office 2016 tan fáciles de usar sin licencia como siempre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html&#34;&gt;El impuesto Windows&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.libreoffice.org/&#34;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.wps.com/&#34;&gt;WPS Office&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.google.es/intl/es/docs/about/&#34;&gt;Google Docs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="blog-stack"/><category term="gnu-linux"/><category term="microsoft"/><category term="planeta-codigo"/><category term="planeta-linux"/><category term="software"/><category term="software-libre"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/</id><title>Windows 10 y Office 2016 tan fáciles de usar sin licencia como siempre</title><updated>2017-05-09T23:00:00+02:00</updated><published>2016-01-08T17:00:00+01:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comentaba en un artículo que es sorprendente que Microsoft con la capacidad que tiene y estando los dispositivos conectados a internet mayoritariamente no sea capaz de evitar usar su software sin licencia. Estoy a punto de ver si con Windows 10 y Office 2016 sigue siendo tan fácil como siempre. También tendré una muestra de la injusta fama de Windows pero que permite Microsoft por el &lt;em&gt;bloatware&lt;/em&gt; que preinstalan los fabricantes de dispositivos con su sistema operativo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/microsoft.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;Microsoft&#34; title=&#34;Microsoft&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/windows-10.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;300&#34; alt=&#34;Windows 10&#34; title=&#34;Windows 10&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right; clear: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/microsoft-office.svg&#34; class=&#34;right &#34; width=&#34;200&#34; alt=&#34;Microsoft Office&#34; title=&#34;Microsoft Office&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Este 2016 lo he empezando nada más y nada menos que instalando el sistema operativo y programas de un portátil. Uno de esos favores que habitualmente hacemos los informáticos de los que yo normalmente hago de buen grado, en esta ocasión recibí otro a cambio de otra índole así que perfecto. La necesidad de la reinstalación venía de que el portátil era notablemente lento a pesar de tener un disco duro mecánico y tampoco era porque el equipo fuese antiguo o tuviese poca memoria, el procesador era un AMD Athlon x2 QL-65 con 4 GiB de memoria y 320 GB de disco duro, algo que debería ser más que suficiente para su propósito de navegar por internet, ver películas, escuchar música y tareas ofimáticas. Era lento al iniciarse, al ejecutar programas además de algún mensaje del antivirus quejándose de que su periodo de prueba había expirado que aparecía al entrar al escritorio. Eso no era todo algún virus había cifrado los archivos personales, fotos y documentos, pidiendo a cambio de recuperarlos algo que ni siquiera me molesté ver en detalle, seguro que nada bueno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo tenía varios programas de &lt;em&gt;bloatware&lt;/em&gt; típicos de los portátiles con &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; proporcionados por los fabricantes, un antivirus que podría encajar con la definición de aquello de lo que intenta proteger que caduca al cabo de un tiempo y lo deja desprotegido, un reproductor que se inicia con el escritorio y se esconde en la parte superior de la pantalla por si atípicamente lo necesitas. Los fabricantes son los que preinstalan estos programas indeseables y serán los principales responsables pero si &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; conociendo el mal nombre que le dan a sus sistemas hasta el momento no lo ha impedido algo de culpa tendrá, si su sistema operativo es una imposición en prácticamente la totalidad de portátiles que se venden en las tiendas, ¿conocéis el &lt;a href=&#34;https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html&#34;&gt;impuesto Windows&lt;/a&gt;?, podría imponer alguna condición para permitir preinstalar Windows y hacer más felices a sus usuarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte desde la época de Windows Vista el equipo se puede reinstalar y dejar como de fábrica incluído todo el &lt;em&gt;bloatware&lt;/em&gt; anteriormente citado pero para ello se reservan unos 10 GiB del disco duro espacio que no es usable por el usuario. Con discos duros de capacidades de 320 / 500 GB que queden reservados 10 GiB no es mayor problema pero más de uno ha preguntado porque su espacio disponible no se corresponde con las especificaciones del equipo que compró.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Llegado al punto de hacer la reinstalación no tuve mayor problema, el equipo tenía Windows 7 originalmente, se había actualizado a Windows 10 y activado correctamente en el periodo de actualización gratuita que ofrece Microsoft. Como he hecho multitud de veces en años y con versiones anteriores empiezo por &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2017/05/descargar-e-instalar-windows-10-paso-a-paso-desde-cero/&#34;&gt;descargar la imagen ISO de Windows 10 e iniciar la instalación paso a paso desde cero&lt;/a&gt;. La &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/software-download/windows10&#34;&gt;imagen ISO de Windows 10&lt;/a&gt; la ofrece amablemente Microsoft en su propia página web por lo que no me fué necesario buscarla como antiguamente en las redes de compartición de archivos, punto para ellos. En uno de los pasos de la instalación borré todas las particiones recuperando el espacio reservado para la partición de recuperación. Unos cuantos minutos de espera, un par de reinicios y varias opciones de privacidad desactivadas que podrían dar a Windows 10 el calificativo de software espía, supuestamente por el bien de usuario, y después de crear la cuenta del usuario el sistema se inicia con todos los dispositivos funcionando correctamente incluidos la tarjeta gráfica, la red y la WiFi. Windows se muestra como activado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toca instalar los programas adicionales básicos con la intención de que sean de software libre o respetando las licencias &lt;a href=&#34;https://www.mozilla.org/es-ES/firefox/new/&#34;&gt;Firefox&lt;/a&gt; junto con &lt;a href=&#34;https://adblockplus.org/es/&#34;&gt;AdBlockPlus&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.videolan.org/vlc/&#34;&gt;VLC&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.peazip.org/peazip-64bit.html&#34;&gt;PeaZip&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.imgburn.com/&#34;&gt;ImgBurn&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://get.adobe.com/es/reader/otherversions/&#34;&gt;Acrobat Reader&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://freefilesync.org/&#34;&gt;FreeFileSync&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.utorrent.com/intl/es/&#34;&gt;uTorrent&lt;/a&gt; a los que añado &lt;a href=&#34;https://www.oracle.com/technetwork/java/index.html&#34;&gt;Java&lt;/a&gt;. Finalmente me piden que instale la &lt;em&gt;suite&lt;/em&gt; ofimática &lt;a href=&#34;https://products.office.com/es-es/&#34;&gt;Microsoft Office&lt;/a&gt; ya que va a ser utilizada, mi intención al traste, me planteo recomendar alguna opción alternativa como &lt;a href=&#34;https://www.google.es/intl/es/docs/about/&#34;&gt;Google Docs&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.libreoffice.org/&#34;&gt;LibreOffice&lt;/a&gt;. Sin embargo, Office es lo que usan ¿piden a los alumnos que adquieran una licencia que aún para estudiantes cuesta unos 125€? ¿250€ para otros mortales?, es inicio del 2016, es fin de semana y no quiero darle muchas vueltas al tema, descargo la última versión de Office y la instalo.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media-amazon&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01019TBFO&amp;linkId=cd34e38c16f0643882e1dc753d6ef77d&amp;internal=1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B00HC6QQQM&amp;linkId=762b16ff0b7f340317343dc4a24097ab&amp;internal=1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-eu.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=blobit-21&amp;o=30&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=B01FNRXAZG&amp;linkId=1f45d19184a5ea936b680670062a7fad&amp;internal=1&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Inicio el Word y me muestra el mensaje que tras unos 30 días se desactivarán muchas de sus funciones. Llega el momento de probar empíricamente una vez más aquello que dije en &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/a-microsoft-no-le-importa-que-uses-windows-u-office-sin-licencia/&#34;&gt;A Microsoft no le importa que uses Windows u Office sin licencia&lt;/a&gt;, busco algún activador en Google, hay cientos de resultados, descargo uno del enlace que me genera algo de esperanza de no tener virus, inmediatamente descargado el archivo .exe Windows Defender avisa de que tiene virus, lo ejecuto a pesar de todo y hago clic en el botón para activar el Office, sale un mensaje indicando que no se ha realizado la activación correctamente, pruebo varias opciones sin efecto aparente ¿a ver si no tengo razón y Microsoft ha hecho lo suyo para evitar la piratería?. Rebusco entre los enlaces y me descargo otro, aviso de virus, todo normal, lo ejecuto, empiezan a aparecer iconos en el escritorio de programas raros que se están instalando y al Firefox se le ha cambiado su página de inicio, ¡vaya! este supuesto activador si que era un virus, Defender tenía razón, toca reinstalar de nuevo todo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saco las armas gordas, comienzo una nueva reinstalación de Windows 10 y Office en una máquina virtual con &lt;a href=&#34;https://www.virtualbox.org/&#34;&gt;VirtualBox&lt;/a&gt; que me permitirá hacer las pruebas más fácilmente usando las instantáneas del sistema, si algo va mal podré volver a un punto anterior sin tener que reinstalar. Objetivo encontrar algún activador que funcione, hace tiempo cuando usaba Windows en el primer o segundo quizá el tercero enlace no más de Google estaba el activador que funcionaba, vuelvo a pensar que igual Microsoft ha protegido mejor su software. Me informo un poco más en algunas de los cientos de páginas, encuentro que tengo que desactivar Windows Defender, en la explicación de esas páginas activar Windows y Office (cualquiera de sus versiones) es tan fácil como recordaba, usar un activador y darle a un botón ¿simplemente no he encontrado el correcto?. Pongo un poco más de interés y busco la página “oficial” de un activador, parece que he encontrado una con buenas sensaciones. Desactivado Windows Defender ejecuto el activador, se abre la ventana y selecciono activar Windows y Office, en unos segundos acaba e informa de que la activación ha sido correcta. Compruebo que Windows está activado y Office también.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inicio la tercera instalación de nuevo en el portátil y realizo la activación de la misma forma que en la máquina virtual, salvo que solo de Office ya que el portátil ya tiene licencia de Windows. Office informa de que está activado. Me gustaría no haberlo podido conseguir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es inicio del 2016 y no he hecho una sino tres instalaciones de Windows y Office, más que días del año. Y sigo teniendo razón, usarlos sin licencia sigue siendo tan fácil como siempre una vez encontrados los enlaces adecuados en Google, ¿un martes de parches se instalará alguna actualización de Windows que descubra el &lt;em&gt;crack&lt;/em&gt; aplicado al Office? Me enteraré.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/119/windows-10.png&#34; title=&#34;Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/119/windows-10-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Windows 10&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/119/microsoft-word-2016.png&#34; title=&#34;Microsoft Word 2016&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2016/119/microsoft-word-2016-thumb.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;Microsoft Word 2016&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Si puedes usa software con su licencia, sino usa alguna de las opciones alternativas disponibles tanto para Windows &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/10/elegir-una-distribucion-gnu-linux-segun-el-usuario-uso-o-equipo/&#34;&gt;eligiendo una distribución GNU/Linux&lt;/a&gt; como para &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/3-opciones-ofimaticas-alternativas-a-microsoft-office/&#34;&gt;Office y alguna de sus alternativas&lt;/a&gt; que se adapte tus necesidades.&lt;/p&gt;</content><category term="blog-stack"/><category term="microsoft"/><category term="opinion"/><category term="planeta-codigo"/><category term="planeta-linux"/></entry><entry><id>https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/a-microsoft-no-le-importa-que-uses-windows-u-office-sin-licencia/</id><title>A Microsoft no le importa que uses Windows u Office sin licencia</title><updated>2015-09-30T21:00:00+02:00</updated><published>2015-07-28T19:30:00+02:00</published><link rel="alternate" href="https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2015/07/a-microsoft-no-le-importa-que-uses-windows-u-office-sin-licencia/"/><author><name>picodotdev</name></author><content type="html">
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si Microsoft quisiera no habría usuarios de Windows sin la correspondiente licencia de uso. Pero lo consiente, tampoco le importa que para un uso personal se haga de forma «pirata». Pocos días después del señalado 29 de julio Windows 10 aparecerá en las redes de compartición de archivos y páginas de descarga, también pocos días después aparecerá un programa que evite el sistema de validación como ha ocurrido con anteriores versiones.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;logotypes&#34; style=&#34;float: right;&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/logotipos/microsoft.png&#34; class=&#34;right &#34; alt=&#34;Microsoft&#34; title=&#34;Microsoft&#34;/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/&#34;&gt;Microsoft&lt;/a&gt; ha lanzado a la venta y preinstalará la licencia por el derecho de uso (que no propiedad del producto) de su próximo sistema operativo, &lt;a href=&#34;https://www.microsoft.com/es-es/windows/&#34;&gt;Windows&lt;/a&gt; 10. Aunque la mayoría adquirirán esa licencia a través del &lt;a href=&#34;https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2011/05/impuesto-windows.html&#34;&gt;impuesto Windows&lt;/a&gt; al comprar un nuevo equipo (aunque no quieran) y aunque (raramente) es posible &lt;a href=&#34;http://totaki.com/poesiabinaria/2012/08/aventuras-devolviendo-una-licencia-de-windows-que-venia-de-serie-con-un-portatil/&#34;&gt;conseguir su reembolso&lt;/a&gt; aún con trabas, la gran mayoría no lo hará bien por desconocimiento de que el equipo y su sistema operativo son dos productos distintos (muchos no saben tampoco que es un sistema operativo), desconocimiento de la posibilidad del reembolso o por no realizar el esfuerzo (me declaro culpable) del cual el fabricante es habitual que proporcione cero información sobre cómo proceder y cuando se realiza es con dificultades. Muchos pagamos la licencia de Windows aunque no la queremos y aunque Microsoft lógicamente prefiere que adquieras la licencia creo que no le importa que no la pagues para un uso personal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay pocas pero algunas opciones para adquirir un portátil sin Windows o con alguna distribución de Linux, de buena calidad, con buenas especificaciones y con un precio razonable, una de ellas son los portátiles de &lt;a href=&#34;https://slimbook.es/&#34;&gt;Slimbook&lt;/a&gt;. En la bitácora de &lt;a href=&#34;http://www.kdeblog.com/&#34;&gt;KDE Blog&lt;/a&gt; hay un &lt;a href=&#34;http://www.kdeblog.com/slimbook-tu-portatil-linux-de-calidad.html&#34;&gt;artículo sobre un modelo de estos portátiles&lt;/a&gt; y un &lt;a href=&#34;http://www.kdeblog.com/unboxing-de-mi-slimbook-con-kubuntu-15-04-y-plasma-5.html&#34;&gt;vídeo con el &lt;em&gt;unboxing&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2015/92/windows-10.png&#34; title=&#34;Windows 10&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2015/92/windows-10.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué digo que no le importa que no pagues la licencia? Porque versión tras versión la medidas incluidas en Windows u Office para protegerlos de un uso sin licencia son evitadas sin aparentemente muchas dificultades y al cabo de muy poco tiempo aparecen en las páginas de descargas las imágenes junto con las instrucciones a seguir para instalarlo sin ningún tipo de problema. Y en Windows 10 será igual. ¿Por que las medidas de validación incluidas no evitan el uso sin licencia? Porque le conviene a Microsoft no ser muy restrictivos. Si lo fueran algunos pagarían la licencia pero otros muchos dirían &lt;em&gt;¡¿que? ¿que la licencia cuesta 119 € (o 199, o 50 según lo que se consigue con devolución en un equipo nuevo)? ¿un tercio (aprox.) de lo que me costó el ordenador?!&lt;/em&gt;, y eso solo Windows, si además le sumamos Office y otros programas el coste de las licencias podría superar con creces el precio del equipo. Peor aún, cantidad a desembolsar cada unos pocos años por la obsolescencia y nuevas versiones. ¿Y qué harían esos que no pudiesen usar Windows u Office? Buscar alternativas y&amp;hellip; ¿cuál creéis que eligirían? La también cara competencia de &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/&#34;&gt;Apple&lt;/a&gt; con sus &lt;a href=&#34;https://www.apple.com/es/mac/&#34;&gt;Mac&lt;/a&gt; o alguna distribución GNU/Linux como &lt;a href=&#34;https://www.ubuntu.com/&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.linuxmint.com/&#34;&gt;Linux Mint&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.debian.org/&#34;&gt;Debian&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://fedoraproject.org/&#34;&gt;Fedora&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.opensuse.org/es/&#34;&gt;openSUSE&lt;/a&gt;, etc&amp;hellip; Que la gente supiese y pagase el coste de las licencias de software probablemente sería una de las mejores formas de fomentar el uso del software libre y GNU/Linux.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2015/92/linux-gnu-ditributions.png&#34; title=&#34;Linux, GNU, distribuciones&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2015/92/linux-gnu-ditributions.png&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Alguien cree que una empresa como Microsoft con los recursos y capacidad que posee no podría implementar una validación que impidiera su uso indebidamente, más ahora donde la conexión a internet es común? No, la respuesta es que no quiere y tiempo ha tenido para demostrar lo contrario. Perdiendo muchos usuarios a favor de sus alternativas haría que esas personas estuvieran capacitadas para usar esas mismas alternativas en el trabajo (incluidas escuelas y empresas de formación), el mundo empresarial donde Microsoft les es más fácil exigir su derecho legalmente en vez de individualmente a personas y de donde obtendrá sus mayores ingresos. Hacerlo provocaría que bajase su cuota de uso en niveles monopolísticos actualmente y posiblemente a largo plazo un peligro de sus ingresos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solo hay que ver las millonadas obscenas que se adjudican en &lt;a href=&#34;https://www.meneame.net/m/tecnolog%C3%ADa/concurso-millonario-migrar-windows-xp-8-1-comunidad-madrid&#34;&gt;contratos para la compra de licencias en la administración pública&lt;/a&gt;. Dinero que salen de tus impuestos que aún muchos políticos y funcionarios (ir)responsables de tales adjudicaciones no comprenden (o no quieren comprender) que dicho abultado gasto recurrente está mucho mejor invertido en empresas locales que crean puestos de trabajo en la región y en software libre del que cualquiera puede beneficiarse en vez de en una empresa que para poco de su desarrollo realiza en cada país donde es usado (notar la diferencia entre gasto e inversión como se comenta en &lt;a href=&#34;http://www.danitxu.com/blog/2015/02/23/podemos-y-debemos-apostar-por-el-software-libre/&#34;&gt;El blog de danitxu&lt;/a&gt;). El coste de las alternativas de software libre pueden ser igual de obsceno, más abultado aún o mucho menor pero la diferencia entre otras es que muy seguramente no sea por las licencias sino por los servicios de consultoría o desarrollo que pueden ser ofrecidos por empresas locales y de los que dependiendo del caso cualquiera podría beneficiarse.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;media&#34; style=&#34;text-align: center;&#34;&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2015/92/windows-genuine.jpg&#34; title=&#34;Windows Genuine&#34; data-gallery&gt;&lt;img src=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/assets/images/posts/2015/92/windows-genuine.jpg&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Microsoft sabe que estás usando su software sin la correspondiente licencia y te lo dice mostrándote un mensaje cada cierto tiempo o te quita el fondo de pantalla, incordia un poco pero que no impide su uso. Voluntariamente o negligentemente los sistemas de validación incorporados en Windows u Office consienten que muchos usuarios usen la versión la versión &lt;em&gt;Pirated&lt;/em&gt;, usuarios que no están dispuestos a pagar el considerable coste de la licencia. Aunque preferirá que los usuarios compren la licencia Microsoft permite en cierta medida el uso de su software sin ella, la alternativa sería perder la posibilidad de convencer a algunos a usar el software legalmente aparte de perder couta de uso a favor de otras alternativas, quizá le es más provechosa una situación donde se use su software ilegalmente que una alternativa. Microsoft también comete las injusticias que la ley le deja o nadie le exige, preinstalado su sistema indeseable por algunos que no lo queremos al mismo tiempo que no proporciona información clara y el proceso sea sencillo para conseguir su devolución junto con el reembolso de su coste y en los &lt;a href=&#34;http://economia.elpais.com/economia/2014/01/18/actualidad/1390071860_568641.html&#34;&gt;impuestos que usando ingeniería fiscal Microsoft junto con otras empresas se llevan a donde menos pagan&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una nueva versión de Windows o un nuevo equipo es una ocasión ideal para en vez de migrar a la nueva versión de Windows dar el salto a GNU/Linux y dejar de preocuparte de estar violando esclavizantes licencias o aceptando cláusulas que la mayoría de personas si leyera y comprendiera no aceptaría tan alegremente. Yo lo hice hace unos años pasando por varias distribuciones, &lt;a href=&#34;https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2010/03/de-windows-arch-linux.html&#34;&gt;de Windows a Arch Linux&lt;/a&gt;, y después de casi seis años aun sigo en Arch, &lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/08/de-arch-linux-a-arch-linux/&#34;&gt;De Arch Linux a Arch Linux&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;reference&#34;&gt;
Referencia:&lt;br&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/01/windows-10-y-office-2016-tan-faciles-de-usar-sin-licencia-como-siempre/&#34;&gt;Windows 10 y Office 2016 tan fáciles de usar sin licencia como siempre&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2016/05/3-opciones-ofimaticas-alternativas-a-microsoft-office/&#34;&gt;3 opciones ofimáticas alternativas a Microsoft Office&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://elblogdepicodev.blogspot.com.es/2010/03/de-windows-arch-linux.html&#34;&gt;De Windows a Arch Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://picodotdev.github.io/blog-bitix/2014/08/de-arch-linux-a-arch-linux/&#34;&gt;De Arch Linux a Arch Linux&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://barrapunto.com/~djworld/journal/23841&#34;&gt;Misión cumplida: me han reembolsado la licencia de Windows&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.meneame.net/story/usuarios-portatiles-no-pueden-obtener-reembolso-caso-elegir-so&#34;&gt;Los usuarios de portátiles no pueden obtener reembolso en caso de elegir un SO distinto a Windows&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.elmundo.es/navegante/2007/05/26/tecnologia/1180175185.html&#34;&gt;Casado con Windows&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.meneame.net/m/tecnolog%C3%ADa/concurso-millonario-migrar-windows-xp-8-1-comunidad-madrid&#34;&gt;Concurso millonario para migrar de Windows XP a 8.1 en la Comunidad de Madrid&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.meneame.net/m/actualidad/devolucion-canon-windows&#34;&gt;Devolución del canon Windows&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.meneame.net/story/cuanto-gana-microsoft-cada-pc-windows-vende&#34;&gt;¿Cuánto gana Microsoft por cada PC con Windows que se vende?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="blog-stack"/><category term="microsoft"/><category term="opinion"/><category term="planeta-codigo"/><category term="planeta-linux"/><category term="software-libre"/></entry></feed>